QUYỂN IV

VĂN ÁN

* * *

Trong chốn hậu cung, nữ nhân ân sủng thất sủng cũng như nước thủy triều tiến lui, chỉ có hài tử mới là điều duy nhất có thể trông cậy vào khi mất đi hồng nhan.

Trải qua bao nhiêu âm mưu, nàng nguyện ý ngồi trên phượng vị nhưng dưới gối lại không con, ngày ngày trôi qua như ngồi trên đống lửa.

Đám tần phi cười nhạo nàng, Hoàng Thái hậu nhiều lần răn dạy, nàng phải âm thầm chịu đựng cũng chỉ vì hắn đã hứa hẹn lâu dài trong cuộc đời này!

Nhưng bậc đế vương có bao nhiêu chân ái thật tâm? Nhìn đám lửa của Thư phi, nhìn chén thuốc của Mai tần...

Cuộc đời này đều khó có nhất ý chân tâm.

Giam cầm trong cung tường tầng tầng, năm tháng vắng lặng vô hạn, đấu đá không ngừng. Tâm cơ sâu nặng của Gia quý phi, tiểu lý tàng đao* của Lệnh phi, các nàng sẽ tạo nên sóng gió thế nào?

Tâm cơ sâu nặng bày mưu nghĩ kế mấy năm của Gia quý phi, nàng còn có bao nhiêu quỷ kế nữa? Tiểu lý tàng đao Lệnh phi được ăn cả ngã về không, nàng có bao nhiêu thủ đoạn?

Như Ý, Như Ý, nàng có biết ngồi trên đỉnh vinh quang là phải chịu mưu gió ngập trời hay không?

(*Tiểu lý tàng đao là một trong ba mươi sáu kế của Binh pháp Tôn Tử. Tiểu lý tàng đao nghĩa là cười nụ giấu dao, lập mưu kín kẽ không để kẻ địch biết. Có điển tích Tể tướng của Đường Huyền Tông là Lý Lâm Phủ có bề ngoài và xử sự hết sức hòa nhã, thân thiện nhưng thực chất lại là người cực kì nham hiểm, dùng mọi thủ đoạn để triệt hạ các đối thủ chính trị khác. Hành động của Lý Lâm Phủ về sau được mô tả bằng câu thành ngữ “Miệng nam mô, bụng bồ dao găm” )

QUYỂN IV - CHƯƠNG 01

HỒNG NGỌC TỦY

* * *

Vào lúc hoàng hôn ngày hôm sau, Hoàng đế bước đến Dực Khôn cung. Lúc đó ánh tà dương màu vàng chiếu vào mái ngói lưu ly, phản chiếu xuống vườn ngự uyển, ánh nắng chói chang đến lóa mắt. Như Ý nhiều ngày trông mòn con mắt, trong lòng lo âu nóng như lửa đốt, chỉ là phải luôn tự giữ thân phận, không muốn biểu lộ suy nghĩ trước mặt người khác.

Hoàng đế đến, thái giám chầm chậm vỗ tay, tiếng vỗ tay xa xa truyền đến, đám cung nhân ở bên ngoài sớm đã quỳ xuống đất. Như Ý nhìn bộ long bào màu vàng mà hắn hay mặc thường ngày từ từ tiến vào, không biết sao trong lòng nàng nổi lên chua xót. Như Ý đang mơ hồ suy nghĩ, Hoàng đế dĩ nhiên đã bước vào. Như Ý quỳ gối xuống: “Hoàng thượng vạn phúc, đã nhiều ngày thần thiếp không gặp Hoàng thượng cho nên chỉ ở đây cung thỉnh thánh an”

Tất nhiên bốn ma ma luôn luôn canh giữ nàng như trông giữ một phạm nhân, không chịu xa rời nửa bước. Hoàng đế biết từ sau khi ra khỏi lãnh cung, nàng chưa từng khổ sở như vậy, huống chi nàng lại là người có tâm tính cao ngạo, đã nhiều ngày bị người khác nhìn chằm chằm vào người, chắc nàng cũng thấy khó chịu đến cực điểm rồi. Suy nghĩ như vậy, đáy lòng Hoàng đế tự dưng mềm xuống một chút, hắn không nhìn đám người xung quanh, chỉ phất tay nói: “Lui xuống đi”

Bốn ma ma kia lập tức lui xuống, trong điện giờ đây chỉ còn có Hoàng đế và Như Ý, không khí yên tĩnh. Hai mắt Như Ý đẫm lệ, chỉ là quật cường không chịu rơi nước mắt xuống. Hoàng đế bỗng nhiên than nhẹ một tiếng, chỉ nhìn nàng mà không nói gì. Hắn liếc mắt nhìn xung quang, thấy trên bàn có một cuốn “Thái Căn đàm” *, trong mắt hắn chợt lóe một tia kinh ngạc: “Lúc này mà nàng còn có tâm trạng xem thứ này sao?”

(*Thái căn đàm là do Hồng Ứng Minh (hiệu là Hoàn Sơ Đại Nhân) biên soạn, tác phẩm này được viết vào thời nhà Minh, mang tư tưởng trung dung của Nho giáo, tư tưởng vô vi của Đạo giáo, và tư tưởng xuất thế của Thích giáo, trình bày triết học nhân sinh nhiều phương diện như tu dưỡng, xử thế, xuất thế với nội dung sâu sắc mà lời lẽ dễ hiểu, báo cho độc giả đời sau hưởng thụ bình thường, tự tìm lấy thú vị chân chính của nhân sinh.)

Mười ngón tay Hoàng đế lật từng trang sách, Như Ý cúi đầu xuống, than nhẹ một tiếng mỏng manh như gió: “Sự có cấp chi không bạch giả, khoan chi hoặc hiển nhiên, vô nóng gấp lấy tốc này phẫn*. Thần thiếp đọc Thái căn đàm, chỉ thấy có câu này hợp ý với mình”

(*Câu này nghĩa là trong thế cấp bách thì khó có thể thổ lộ, vậy thì phải nhẫn nhịn một chút, cứ xem như tự nhiên rồi không lâu sau đó mọi chuyện rồi sẽ sáng tỏ, mình không cần vội vàng biện giải làm gì, nếu vội vàng thì sẽ càng làm đối phương nóng nảy như đổ thêm dầu vào lửa cháy)

Hoàng đế nhìn chăm chú vào nàng một lát: “Cho nên nàng không vội vã biện bạch với trẫm mà chỉ chịu im lặng cấm túc sao?”

Câu nói này của Hoàng đế vô cùng ôn hòa hiền hậu, đôi mắt Như Ý càng thêm đẫm lệ, nàng cố gắng chống đỡ nói: “Chuyện gì cũng khóc, đó không phải phong cách của thần thiếp”

Hoàng đế trầm mặc một lát, hơi gật đầu: “Cho nên bây giờ trẫm mới tới đây mà muốn nghe nàng nói vài câu. Nàng nói đi, nàng có gì giải thích không?”

Nàng liếc mắt nhìn hắn, cố ý hỏi: “Thần thiếp không có gì giải thích nhưng thần thiếp chỉ muốn hỏi một câu, Hoàng thượng có tin thần thiếp hay không?”

Hoàng đế không nhìn nàng, có một chút yên lặng như vậy, cơ hồ Như Ý có thể nghe được tiếng tí tách của đồng hồ nước, mỗi một âm thanh như vụn băng nặng nghìn trượng rơi xuống vực sâu. Rốt cuộc Hoàng đế cũng lên tiếng: “Không phải trẫm không chịu tin tưởng, mà là ánh mắt và lỗ tai của trẫm lại khiến tâm trẫm khó có thể tin tưởng được”

Như Ý nghe Hoàng đế nói như vậy, trong lòng càng thêm siết chặt: “Hoàng thượng nói như vậy, có phải là vì tâm miệng đều phải tra hỏi rõ ràng hay không?” Nàng tiến lên một bước rồi quỳ xuống nói: “Hoàng thượng, rốt cuộc Hoàng thượng vẫn muốn dùng hình phạt nặng như vậy sao?”

Thần tình Hoàng đế đạm mạc như ánh tà dương trong mây khói: “Mới vừa rồi nàng còn dùng Thái căn đàm nói chuyện mà khuyên chính mình đừng nóng vội gấp gáp mà sao vừa nhắc tới chữ tâm thì đã vội vàng như vậy chứ? Nàng ta sẽ không chết đâu”

Như Ý nghe khẩu phong của Hoàng đế như vậy, biết là hỏi không được cái gì, chỉ là ủy khuất cùng thê hận trong lòng dây dưa thành một mớ loạn ma, làm cho nàng vội vàng không thôi: “Nếu đó là tội tư thông thì Hoàng thượng có tra hỏi Ba Tang đại sư chưa?”

Ngữ khí Hoàng đế sắc bén: “Hắn chỉ nói ngày ấy một mình hắn ở trong phòng, chưa từng đi đâu nhưng mà cũng không còn người làm chứng cho hắn. Có vài tiểu Lạt Ma nói bọn chúng có thấy hắn và nàng lén trò chuyện cùng với nhau, so với các tần phi khác thì nàng và hắn thân thiết hơn hẳn”

Như Ý trầm ngâm một lát rồi nói: “Người xuất gia không nói dối, huống chi Ba Tang đại sư là cao tăng. Thần thiếp cùng với đại sư trò chuyện cũng bởi vì đại sư chính là sứ giả của Phật tổ, chứ không có quan hệ nam nữ”

Hoàng đế liếc mắt nhìn nàng một cái, lấy từ trong tay áo ra một chiếc vòng Thất bảo cùng với phương thắng rồi ném thẳng đến trước mặt nàng. Phương thắng nguyên là sái kim tiên mỏng manh, bên trong lại bọc thứ gì đó, nhất thời phương thắng bị ném đi, hạt sen trong phương thắng bị vỡ mà lăn ra ngoài. Hoàng đế thở dài: “Nếu đã động chi niệm phàm tục, làm rối loạn Phật pháp thì sao còn nhớ rõ thanh quy giới luật được chứ?” Hắn hừ lạnh một tiếng: “Lúc thánh tổ Khang Hi còn tại thế, Thương Ương Gia Thố đã là một tình tăng, vong bội chí lý Phật gia. Cái tục niệm này còn lưu lại trong máu và truyền qua các đời hậu thế, những người này mắt chỉ nhìn thấy nữ tử chứ không nhìn thấy Phật tổ”

Như Ý nghe Hoàng đế đột nhiên lạnh giọng, liền cảm thấy mồ hôi đổ ra từng đợt, rốt cuộc nàng không chịu đựng được nổi: “Vậy Hoàng thượng tính toán sẽ xử lí Ba Tang đại sư thế nào?”

“Thể diện cả đời của trẫm há có thể bị tổn thương bởi một người nhỏ như con kiến sao? Một khi lời kiểm chứng kia là thật, trẫm sẽ trừ bỏ Ba Tang đại sư”. Khẩu khí Hoàng đế nhẹ nhàng bâng quơ nhưng lại mang thái độ ghét cay ghét đắng vô cùng: “Muốn xử tử một người thì không quá khó khăn, chỉ cần nói trượt chân ngã chết hoặc ăn nhầm cái gì đó mà chết bất đắc kỳ tử là được, đó là cách hợp tình hợp lý nhất”

“Cái cách như vậy sẽ dùng cho Ba Tang đại sư, cũng sẽ dùng cho thần thiếp, không phải sao?” Như Ý cười lạnh: “Ai ai cũng đều là con kiến, cho dù đó pháp sư được tôn sùng hay là Hoàng quý phi cao cao tại thượng”

Hoàng đế lắc đầu nói: “Nàng không cần vội so sánh nàng với hắn”

Từ ngày Ngọc Nghiên đem cái vòng tay Thất bảo, cái gọi là “chứng cớ” giao cho Hoàng đế thì Như Ý cũng chỉ vội vàng xem qua một chút nhưng mà nàng đã hiểu rõ, cái ngày gọi là “gặp chuyện” bắt đầu, rồi lại có thị vệ tuần thú đi ngang qua, rồi có chữ viết giống như đúc chữ viết của nàng nói lên việc tư thông đều là thiên la địa võng đã tỉ mỉ thêu dệt mà bao bọc chặt lấy thân nàng. Không có sơ hở, căn bản không thể tìm ra được sơ hở. Nàng có chút tuyệt vọng nhìn Hoàng đế: “Thần thiếp tự hỏi thần thiếp đã cùng với Hoàng thượng đã trải qua nhiều chuyện như vậy mà Hoàng thượng vẫn chưa tin vào thần thiếp sao?”

Hoàng đế hơi do dự, quay mặt đi mà nói: “Trẫm cùng rất tin tưởng nàng nhưng vật chứng nhân chứng đều có đầy đủ, trẫm nếu không tra xét rõ ràng thì hoàn toàn không tin tưởng được. Mà trẫm muốn, không chỉ mình trẫm tin phục mà còn muốn có tất cả mọi người tin phục, nàng là người trong sạch”

Như Ý nhìn chằm chằm vào Hoàng đế, cố nén nỗi đau trong lòng: “Là thần thiếp hồ đồ. Thần thiếp cứ cho rằng thần thiếp có thể dựa vào tình cảm nhiều năm, hiểu nhau tướng hứa thì Hoàng thượng sẽ có thể tin tưởng được thần thiếp”

Một khắc kia, trong con ngươi của Như Ý hình như có chút ánh sáng lạnh lẽo, ngưng tụ ai oán mà lẳng lặng chui ra từ trong lòng hắn. Ánh sáng kia tựa hồ đâm xuyên vào hắn, khiến hắn phát đau, hắn có chút động tình, quay đầu lại nhưng lại lảng tránh ánh mắt của nàng: “Trẫm không phải là người bạc tình bạc nghĩa thế nhưng Hoàng quý phi, cái gọi là trong sạch thì trước giờ đều không dùng tình cảm mà kết luận được”

Như Ý ngẩng mặt, cố gắng mỉm cười lạnh nhạt: “Đúng vậy, nguyên lai cái tình cảm mà Hoàng thượng dành cho thần thiếp cũng giống như dành cho người khác”

Như Ý suy sụp ngã xuống, nắm chặt chiếc vòng tay Thất bảo kia, Nhị Tâm liều chết không nhận chuyện kia nhưng nàng lại không còn cách nào khác mà chứng minh nàng vô tội. Nàng nhìn chằm chằm vào chiếc vòng Thất bảo trong tay, nguyên lai cái gọi là tình cảm và tin tưởng lại có thể bị những vật ngoài thân như vậy đánh nát dễ dàng. Nàng chỉ còn có chính nàng, chỉ có Hải Lan, chỉ có trân châu trân quý có thể tin cậy vào nhau. Còn cái người kia, là hắn, là cái người bên gối với nàng nhiều năm lại không thể tin cậy vào được.

Hoàng đế đứng dậy: “Nếu nàng không có gì để nói với trẫm thì trẫm chỉ có thể đợi Thận Hình tư dùng xong hình phạt, Nhị Tâm vẫn chưa khai nhận chuyện tư thông của nàng. Nếu Nhị Tâm chịu hết mọi hình phạt ở Thận Hình tư mà vẫn không thay đổi lời khai ban đầu thì trẫm sẽ dùng lời khai đó để phục chúng, làm cho mọi người tâm phục khẩu phục mà bình ổn trở lại”

Nước mắt trong mắt Như Ý đông cứng lạnh lẽo, nàng nói: “Thần thiếp cảm thấy rất đau lòng nhưng Hoàng thượng nếu như chấp nhận thì hãy lệnh cho các cung nữ tần phi trong cung hãy thử viết chữ xem sao, xem chữ của ai giống với thần thiếp nhất”

Hoàng đế "À" lên một tiếng: "Được rồi. Tất nhiên trẫm sẽ đi thăm dò. Trẫm cũng muốn tra để chứng minh Hoàng quý phi của trẫm là người trong sạch". Hắn đi về phía trước hai bước, đang muốn bước ra khỏi cửa, Như Ý nhìn chiếc vòng tay Thất bảo mà vuốt ve cẩn thận, bỗng nhiên nàng kích động tinh thần, lớn tiếng nói: 'Hoàng thượng! Xin Hoàng thượng dừng bước!"

Hoàng đế dừng bước nhưng không chịu xoay người lại, chỉ là lạnh nhạt nói: “Đã đến nước này mà nàng còn muốn nói gì sao?”

Khỏa tâm Như Ý treo ở cổ họng, trong tay nắm chặt chiếc vòng tay Thất bảo, run giọng nói: “Nhiều ngày trôi qua, Hoàng thượng có xem kỹ chiếc vòng tay này không?”

Giọng nói của Hoàng đế có chút thương tâm mà chán ghét, phảng phất cứ như là sương mù ẩm ướt mênh mông, đủ để khiến người ta cảm thấy bức bối: “Vật dơ bẩn như vậy, trẫm không muốn xem”

Như Ý vội quỳ bò lên gần Hoàng đế, giương giọng nói: “Hoàng thượng, chiếc vòng tay này có chỗ không đúng!”

Hoàng đế vội xoay người lại, nhìn nàng nói: “Cái gì?” Trong lời nói của hắn mang cái nóng vội, không thể chờ đợi được nữa.

Như Ý vội đem chiếc vòng tay Thất bảo đưa tới trước mặt Hoàng đế rồi nói: “Hoàng thượng, chiếc vòng tay này được dùng vàng, bạc, lưu ly, san hô, hổ phách, xà cừ và mã não mà chế tạo thành. Cái gọi là Thất bảo này có hơn mười loại khác nhau nhưng đối với Thất bảo trong Mật Tông Phật giáo thì lại dùng Hồng ngọc tủy thay cho mã não. Hồng ngọc tủy và mã não đều có màu sắc giống nhau, đều là màu hồng nhưng mã não lại là vật quý báu hơn hồng ngọc tủy. Đại sư Mật Tông là cao tăng thì chắc chắn không thể nhầm lẫn được”

Hoàng đế nhíu mày, hắn cầm chiếc vòng tay kia lên, dựa vào ánh mặt trời để xem kỹ một lát. Lý Ngọc vỗ đầu kêu lên: “Hoàng thượng, đúng là chiếc vòng tay này dùng mã não ạ. Ba Tang đại sư là pháp sư Mật Tông thì tuyệt sẽ không dùng cái này để đem tặng cho Hoàng quý phi, nếu đã như vậy thì chuyện Hoàng quý phi và đại sư lén lút gặp nhau là đều do người bên ngoài vu hại”

Như Ý cắn môi, giương giọng lưu loát nói: “Như vậy cũng không cần kiểm tra cung nhân tần phi Mãn Mông trong cung vì các tần phi nếu có xuất thân Mãn Mông Hán thì đều thông hiểu chuyện Phật giáo, chắc chắn sẽ tính toán không sai. Nếu tính toán bị sai thì nhất định sẽ là do nữ tử có xuất thân ngoại lai”

Lý Ngọc do dự một lát, xoa tay nói: “Hoàng thượng, nữ tử ngoại lai sợ chỉ là...”

Hoàng đế giơ lên chiếc vòng tay Thất bảo trong tay, thần sắc lạnh lùng mà sắc bén: “Đúng. Nếu là người thờ phụng Phật pháp thì sao dám nói xấu Tăng Phật, tạo nên khẩu nghiệt được chứ, cũng chỉ có người thờ phụng loại khác làm ra mà thôi! Lý Ngọc, ngươi đi đến Khải Tường cung, nói mọi người ở đó hãy viết các loại dùng để làm Thất bảo trong Mật Tông Phật pháp, chữ ai giống với Hoàng quý phi nhất thì hãy lập tức đem đến cho trẫm xem”

Lý Ngọc “dạ” một tiếng: “Hoàng thượng, các tiểu chủ nương nương giờ đây đều luôn xuất nhập Khải Tường cung không ngừng, nếu nô tài đi thông báo như vậy, e là không ổn”

Hoàng đế suy nghĩ nói: “Nội vụ phủ vừa mới làm một đôi trâm ngọc, trẫm vốn muổn thưởng cho Du phi, ngươi hãy đem cái đó ban cho Gia quý phi đi”

Lý Ngọc đáp ứng, lập tức tuân chỉ lui xuống.

Như Ý vẫn không chịu ngẩng đầu: “Hoàng thượng tạm chịu nhất cổ, lại chịu nghe thần thiếp biện bạch vài câu, thần thiếp vô cùng cảm kích”

Nàng nói xong, trịnh trọng cúi lạy ba cái, Hoàng đế yên lặng nhìn nàng: “Nàng không cần làm vậy với trẫm”

Nguyên lai, hắn vẫn hiểu được.

Như Ý nằm trên mặt đất, bụi hôi tràn ngập khuôn mặt của nàng, nàng hơi có chút sặc sụa. Nàng nghe rõ tiếng chiếc bước chân đi ra ngoài của Hoàng đế, nước mắt không thể nhẫn nhịn được nữa mà rơi xuống, nàng mơ màng ngẩng đầu lên, chỉ có Lăng Vân Triệt nhìn nàng, gật đầu mạnh mẽ. Bỗng dưng, đáy lòng nàng liền thấy an bình.

Khải Tường cung đông vui vô cùng, oanh oanh yến yến vang khắp cả trong điện, Lục Quân vốn không phải là người hay đi ra ngoài vậy mà giờ đây cũng cùng mọi người vui vẻ đầy mặt, chỉ là cõi lòng vẫn luôn u sầu. Ngọc Nghiên và Lục Quân giờ đều là Quý phi nhưng mà giờ phút này đây, Ngọc Nghiên lại ngồi ở trên cao, y phục màu hồng diễm lệ, còn Lục Quân toàn thân chỉ mặc một y phục màu bạc đơn giản cho nên Lục Quân sợ hãi rụt rè, khốn đốn không thôi.

Ngọc Nghiên mỉm cười nói: “Thuần tỷ tỷ, trong cung chuyện gì cũng đều nói về Hoàng quý phi. Tuy ta có nhiệm vụ cùng nhau giải quyết lục cung nhưng mà chỉ là hư danh mà thôi, ta chẳng nhúng tay được chuyện gì”

Lục Quân cười làm lành nói: “Bây giờ ai ai cũng biết Hoàng quý phi khó bảo vệ được thân mình cho nên mọi chuyện đều phải dựa vào Gia quý phi mà thôi”

Ngọc Nghiên liếc mắt nhìn Lục Quân, móng tay nàng sơn màu đỏ tươi như son môi của nàng: “Thuần quý phi tỷ tỷ nói như vậy nhưng ta lại không dám”

Lục Quân vội vàng nói: “Ta biết Vĩnh Chương không cố gắng, chuyện đọc sách vẫn kém xa Vĩnh Thành, thậm chí ngay cả Vĩnh Kỳ cũng không bằng nhưng dù sao nó vẫn là con của Hoàng thượng. Từ lúc Hoàng thượng quát lớn Vĩnh Chương trong tang lễ Hiếu Hiền hoàng hậu thì đã không còn gặp nó nữa, nếu có gặp cũng chỉ quở trách. Nó đang là một đứa con ngoan ngoãn nhưng giờ đây mỗi lần thấy Hoàng thượng thì lại sợ như chuột thấy mèo vậy. Gia quý phi, ta biết Vĩnh Thành được Hoàng thượng trọng dụng cho nên xin Gia quý phi yêu thương Vĩnh Chương, yêu thương chút tâm ý của một người ngạch nương như ta mà hãy nói vài câu hay trước mặt Hoàng thượng giúp ta đi”

Ngọc Nghiên nói: “Thuần quý phi tỷ tỷ, ta và tỷ tỷ đều là người làm ngạch nương, tất nhiên đều phải yêu thương đứa con của mình. Ta đã có ba vị Hoàng tử thì sao có thể chiếu cố hài tử của người khác được chứ? Không khéo ta lại bị người khác chê cười, nói ta quá thủ đoạn mà chen chân vào chuyện tình cảm mẫu tử của tỷ tỷ”

Lục Quân nghẹn lời, liền rơi lệ xuống. Ngọc Nghiên không chịu bỏ qua, lấy một miếng lê ăn rồi nói: “Thuần quý phi, nói thật ta cũng chỉ là tần phi, không phải là Hoàng hậu lục cung. Nếu như ta có được hậu vị thì tất nhiên Vĩnh Chương sẽ thành thứ tử của ta, tất nhiên ta không thể không mở miệng nhưng mà hôm nay thì... Mà thôi đi”

Cho dù Lục Quân có tính tình hiền lành nhưng cũng không kiềm chế được, vội vàng đứng dậy nhưng mà mọi người chỉ vây quanh Ngọc Nghiên nói giỡn, không ai chú ý đến nàng cho nên nàng nhất thời tiến cũng không được, lui cũng không xong, chỉ im lặng đứng đó. Ngọc Nghiên không chút nào để ý đến Lục Quân, chỉ lo nói giỡn, chợt thấy Lý Ngọc bước vào đang lúc trò chuyện vui vẻ, nàng vẫn mỉm cười nói: “Ngọn gió nào đã đưa Lý công công đến đây vậy?”

Lý Ngọc đưa chiếc hộp làm bằng ngọc xanh tới, cười nói: “Hoàng thượng mới có được một đôi trâm ngọc cho nên lệnh cho nô tài đem đến ban thưởng cho Gia quý phi nương nương”

Cầm đầu là Khánh quý nhân cười nói nịnh hót không thôi: “Hoàng thượng có thứ gì tốt thì cũng đều nhớ tới Gia quý phi nương nương, hôm nay chúng ta đúng là đều mở mang tầm mắt”

Mai tần cười lạnh nói: “Có mấy ngày Hoàng thượng không ban thưởng cho Gia quý phi nương nương, chỉ sợ lúc khố phòng Khải Tường cung mở ra, Khánh quý nhân xem cũng chẳng đã mắt đâu. Hoàng thượng lệnh cho Lý công công đến đây, chắc chắn sẽ còn có chuyện muốn phân phó, chúng ta cần gì giả vờ đui mù mà ở lại chỗ này nữa chứ?”

Khánh quý nhân có chút ngượng ngùng, Lục Quân nhất thời cũng ngồi không được, vội vàng cáo lui ra về. Mọi người cũng thức thời mà cũng cao lui. Lý Ngọc xu nịnh bước lên, mở chiếc hộp ra, tươi cười nói: “Hoàng thượng mới có được đôi trâm, chỉ ban thưởng một mình Gia quý phi nương nương mà thôi”

Ngọc Nghiên liền cảm tạ ân điển rồi nhìn kỹ nói: “Đây là hồng ngọc tủy hay là mã não? Hình như giống như hồng ngọc tủy, hai thứ này rất giống nhau, nếu không nhìn kỹ thì sẽ rất khó phân biệt”

Lý Ngọc nói: “Những ngày gần đây, nhãn lực của Gia quý phi nương nương thật tốt, đúng là hồng ngọc tủy”

Ngọc Nghiên lập tức cười nói: “Hồng ngọc tủy không phải là báu vật quý giá, sao Hoàng thượng lại nghĩ đến chuyện lấy thứ này làm trâm cài chứ?”

Lý Ngọc nói: “Gia quý phi nương nương đã quên rồi sao? Lúc Hiếu Hiền hoàng hậu còn tại thế thì đều không thích những vật xa xỉ, cái gì cũng đều hướng đến sự mộc mạc. Đã nhiều ngày Hoàng thượng tưởng niệm Hiếu Hiền hoàng hậu không thôi cho nên lấy hồng ngọc tủy mà làm thành trâm cài để biểu hiện thương nhớ, càng lấy cái đơn giản của Hiếu Hiền hoàng hậu mà tôn sùng. Gia quý phi giờ đây đã đứng trên vạn ngươi, có hiểu rõ đạo lý trong đó không?”

Ngọc Nghiên và Trinh Thục liếc mắt nhìn nhau, rồi cười nói: “Bổn cung chỉ nghĩ Hoàng thượng biết bổn cung thích màu hồng cho nên mới ban thưởng như vậy mà thôi, chứ không nghĩ đến thâm ý bên trong. Đã khiến công công mệt mỏi mà nói ra những điều đó rồi”

Lý Ngọc chắp tay mỉm cười: “Còn có một chuyện nô tài muốn nói cho Gia quý phi nương nương nghe. Nương nương cũng biết, Hoàng thượng rất không vui vì chuyện tư thông của Hoàng quý phi cho nên đã lệnh tra rõ việc này”

Ngọc Nghiên nói: “Đây cũng là điều nên làm”

Lý Ngọc gật đầu: “Nương nương hiểu rõ thì tốt lắm. Bây giờ Hoàng thượng nói chuyện này có liên quan đến pháp sư, lại có vòng tay Thất bảo làm chứng cho nên lệnh cho các cung đều viết ra Thất bảo mà Mật Tông thường dùng. Nương nương giờ có địa vị tối cao cho nên nhờ nương nương làm chủ, không biết ý nương nương thế nào?”

Lý Ngọc nói xong, Ngọc Nghiên chỉ cười lạnh, nàng trầm ngâm một lát, ánh mắt đảo qua Trinh Thục bên cạnh, cười nói: “Nếu Hoàng thượng đã nói như vậy thì tất nhiên bổn cung chối từ cũng không được. Trinh Thục, ngươi ra ngoài tập hợp cung nhân lại đi”

Nhưng mà rốt cuộc, không có ai có chữ viết giống với Như Ý, ngược lại có một cung nhân có chữ viết xấu xí vô cùng, Lý Ngọc là người thông minh, lập tức cho người đưa cung nhân này đến, chính là cung nữ Trinh Thục bên cạnh Ngọc Nghiên. Trinh Thục run rẩy quỳ gối xuống, nàng chính là thị tỳ hồi môn của Ngọc Nghiên từ Triều Tiên đến, Hoàng đế đối với nàng cũng phá lệ khách khí một chút cho nên mới nói: “Những chữ này thật khó xem, đúng là chữ của ngươi sao?”

Trinh Thục cúi đầu sợ hãi nói: “Dạ”

Lý Ngọc lớn tiếng quát: “Những năm gần đây ngươi đều viết thư gửi về quê nhà! Tuy rằng chữ viết của Triều Tiên đơn giản hơn chữ viết Mãn Hán nhưng cũng không đến mức như giun bò thế này”

Trinh Thục ngập ngừng nói: “Trong cung không cho cung nữ viết chữ cho nên nô tỳ lâu rồi không viết chữ cho nên cũng có chút mới lạ”. Hoàng đế mỉm cười, trong mắt lạnh lùng như hàn băng, kêu: “Lý Ngọc”

Lý Ngọc lập tức tiến lên, đưa hai viên châu tử. Hoàng đế nói: “Cũng không sao. Đây là mã não mà trẫm ban thưởng cho ngươi, ngươi chọn một viên mang về làm thành vòng ngọc đi, cũng coi như đây là chút tâm ý do ngươi đã hầu hạ Gia quý phi nhiều năm qua”

Trinh Thục khó hiểu ý này nhưng thấy Hoàng đế ra lệnh như vậy cho nên cũng kinh sợ một chút rồi lấy ra một viên màu hồng, hạ thấp người xuống nói: “Nô tỳ tạ ơn Hoàng thượng ban thưởng”

Hoàng đế ngẩng mặt, bình tĩnh nói: “Lý Ngọc, trẫm mới vừa lệnh cho ngươi đưa đôi trâm cài cho Gia quý phi, Gia quý phi nói thế nào?”

Lý Ngọc cất cao giọng nói: “Gia quý phi hỏi kỹ nô tài đây có phải hồng ngọc tủy hay không, sau đó tạ ơn Hoàng thượng đã ban thưởng đôi trâm cài hồng ngọc tủy”

Hoàng đế lắc đầu nói: “Gia quý phi nhận biết rõ ràng”

Hoàng đế liếc mắt nhìn Trinh Thục, bình tĩnh nói: “Lúc nãy trẫm đã nói sai, hai viên này đều không phải là mã não mà là hồng ngọc tủy nhưng nghĩ lại, ngươi lựa chọn lâu như vậy mà vẫn nhận biết được hồng ngọc tủy. Ngươi không thể phân biệt được thứ này, khó trách ngươi không biết chuyện Thất bảo Mật Tông không dùng mã não mà chỉ dùng hồng ngọc tủy”. Hoàng đế giận tái mặt nói: “Lý Ngọc, đưa Trinh Thục đến Thận Hình tư, đưa Nhị Tâm ra ngoài. Nói cho Thận Hình tư biết, đối với Trinh Thục thì có thể dùng bất cứ hình phạt nhưng tuyệt đối không làm đôi tay bị thương, tra khảo đến khi nào nàng ta có thể viết ra chữ giống với Hoàng quý phi là được”

Lý Ngọc vội đáp ứng lui ra ngoài, Hoàng đế lại gọi hắn quay lại: “Đưa Nhị Tâm ra ngoài, lại lệnh cho Thái y nào tài giỏi nhất đến điều trị cho Nhị Tâm”

Hoàng đế vừa nói như vậy, trong lòng Như Ý càng trầm xuống, nàng nhịn không được mà để lộ ra thần sắc lo lắng vô cùng, Hoàng đế ôn nhiên nói: “Như Ý, tối nay nàng hãy nghỉ ngơi chút đi, ngày mai là Tết Trung thu, nàng là Hoàng quý phi của trẫm, trẫm sẽ chờ nàng đến chủ trì gia yến Trung thu”. Dứt lời, Hoàng đế liền đứng dậy rời đi, đám ma ma cũng theo Lý Ngọc rời đi, phảng phất giống như chớp mắt một cái, Như Ý từ địa ngục trở về lại nhân thế, nàng trở lại ngôi vị Hoàng quý phi tạm thời nhiếp chính lục cung.

Như Ý vội vàng chạy ra phía ngoài nói: “Tam Bảo! Tam Bảo! Mau đưa Nhị Tâm quay về đi”

Nhị Tâm bị thương nặng ở chân cho nên phải nâng trên cáng mà đưa về, nàng đã không thể đứng thẳng dậy. Trên người nàng chỉ dùng miếng vải trắng mỏng manh che vết thương lại, mảnh vải trắng cũng đã sớm bị máu tươi thấm đỏ hoàn toàn mà róc rách chảy ra một đường. Giang Dữ Bân nghe được tin tức, vội vàng chạy đến Dực Khôn cung, cũng như Như Ý trong lòng hắn nóng như lửa đốt, đứng ở cửa cung chờ đợi thật lâu. Thần trí Nhị Tâm còn chút rõ ràng, thấy Như Ý mà nước mắt cuồn cuộn chảy ra, cố gắng chống đỡ nói: “Nương nương, nương nương, Thận Hình tư không hỏi được nô tỳ điều gì”

Như Ý nhìn vết máu đỏ tươi trên mặt đất, sao còn nghĩ đến chuyện đó nữa, nước mắt nàng lã chã rơi xuống. Nhị Tâm mới nói được câu này thì liền ngất đi. Như Ý chỉ chừa lại Lăng Chi và Vân Chi ở lại hầu hạ Nhị Tâm, kiểm tra thương thể. Xiêm y trên người Nhị Tâm ướt đẫm máu, miệng vết thương cũng đã lên mủ, từng lớp dính lên da thịt, căn bản không cởi được xiêm y ra ngoài, vừa chạm nhẹ vào xiêm y, cho dù Nhị Tâm đang hôn mê cũng vẫn rên rỉ thống khổ. Như Ý biết Nhị Tâm nhất định đã chịu vô số khổ hình, nhất thời cũng không dám chạm vào nữa, chỉ phải lệnh cho Vân Chi đưa nước ấm bước vào, rồi lại dùng chiếc kéo nhỏ cẩn thận cắt từng miếng xiêm y của Nhị Tâm ra.

Mọi người nhìn thấy thân thể của Nhị Tâm như vậy, sắc mặt đều biến sắc. Vết roi bị quất trên người nàng vẫn còn lưu lại, mười ngón tay của nàng đã bị trọng thương nặng nề, mỗi ngón tay đều có màu đen xanh tím, tích tụ máu. Đáng sợ hơn là chân trái của nàng đã mềm nhũn vô lực, căn bản chạm vào không được. Như Ý lòng đau như cắt, chỉ phải nhẫn nhịn nước mắt và oán hận mà đợi Giang Dữ Bân và vài thái y kiểm tra thế nào.

Đến lúc nửa đêm, các thái y mới kiểm tra xong rồi đi ra bẩm báo. Mấy ngày nay, Như Ý vô cùng lo lắng đến mức không chịu nổi, nàng chỉ miễn cưỡng tắm rửa rửa mặt chải đầu rồi ngồi ở dưới ngọn đèn mờ mịt. Ánh đèn kia cũng giống như suy nghĩ của nàng, nàng không còn muốn suy nghĩ gì nữa mà chỉ lo lắng Nhị Tâm, Nhị Tâm trung thành tin cậy như vậy, rốt cuộc cũng rơi vào tình cảnh này. Giang Dữ Bân mang theo sắc mặt u buồn mà tiến đến trước mặt nàng, nàng vội vàng nói: “Rốt cuộc Nhị Tâm thế nào rồi?”

Giang Dữ Bân cố gắng ngậm nuốt nước mắt phẫn nộ, đau lòng không thôi: “Vi thần đã xem qua vết thương, Nhị Tâm đã bị dùng côn hình, lại còn bị dùng nước ớt xối qua miệng vết thương, mười ngón tay đều bị xuyên châm, những thứ này đều có thể chữa trị. Nhưng chân trái Nhị Tâm bị kẹp đến trọng thương, gân cốt của cái chân chỉ sợ về sau nếu có khôi phục thì không thể đi lại như người bình thường được nữa rồi”. Giang Dữ Bân nghiến răng nói: “Hoàng thượng đã lệnh dụng hình nhưng bọn họ lại dụng hình quá nặng, vượt quá khả năng của Thận Hình tư. Vi thần có hỏi thì là do Gia quý phi ra lệnh dùng trọng hình như vậy. Nhị Tâm chỉ là một cung nữ, cần gì phải tra tấn đến mức như vậy chứ?”

Trong lòng Như Ý như bị ngọn lửa thiêu đốt, da thịt nóng đến mức khô nứt, những ngày qua nàng kinh sợ thế nào cũng không thể bằng được cái khổ sở mà Nhị Tâm chịu đựng. Nàng nắm chặt khăn tay, khớp xương kêu lên từng tiếng: “Bọn họ tra tấn Nhị Tâm như vậy, hận là không thể tra tấn lên người bổn cung mà thôi”. Như Ý hít sâu một hơi: “Khanh cố gắng chữa trị cho Nhị Tâm, không cần suy nghĩ gì nhiều, muốn dùng cách gì, thuốc gì cũng được, chỉ cần trả lại Nhị Tâm lúc xưa là được rồi”

Giang Dữ Bân trầm giọng nói: “Dạ. Vi thần cũng sẽ không nghĩ nhiều, chữa khỏi Nhị Tâm mới là điều quan trọng nhất”. Hắn ngẩng mặt nói: “Còn có một việc nữa, cho dù Nhị Tâm về sau có như thế này, có đi lại bình thường hay không, vi thần cũng đều nguyện làm đôi chân cho Nhị Tâm, chăm sóc muội ấy cả đời”

Ánh nến ửng đỏ chiếu lên khuôn mặt chân thành của hắn, tình cảm nam tử sâu nặng như vậy, thế gian này khó có được. Bỗng nhiên Như Ý hiểu rõ đáy lòng kinh hoảng của mình, nguyên lai là nàng kinh sợ và ngơ ngẩn, hiểu rõ người nam tử mà mình đang dựa vào cả đời không phải là người phu quân như vậy, nhưng mà nàng còn có thể làm gì nữa bây giờ? Như Ý xúc động đến mức rơi lệ: “Tính tình Nhị Tâm mạnh mẽ, cho dù khanh có đồng ý nhưng mà chỉ sợ nàng ấy không chịu mà thôi. Nàng ấy chỉ sợ làm liên lụy đến khanh”

Giọng nói Giang Dữ Bân nặng nề lọt vào tai: “Vi thần đã nguyện ý rồi, sẽ không để ý đến chuyện thân thể của muội ấy có bị thương thế nào”

Như Ý khẽ cười: “Nếu khanh chịu thì tất nhiên là rất tốt. Bổn cung cũng biết, Nhị Tâm không có chọn sai người. Khanh cứ chờ bổn cung nói chuyện với Hoàng thượng đi, chắc chắn bổn cung sẽ cho khanh một câu trả lời thuyết phục. Mấy ngày nay, khanh hãy cố gắng đến Dực Khôn cung chiếu cố chăm sóc Nhị Tâm nhé”

Giang Dữ Bân đáp ứng, khom người rời đi. Như Ý nhìn bóng dáng của hắn rồi thở dài, tùy miệng thổi tắt ngọn nến mà đắm chìm cô độc trong bóng tối.

Ngày hôm sau là dạ yến Tết Trung thu đoàn viên, các tần phi thấy Như Ý vẫn lấy thân phận Hoàng quý phi chủ trì cung nghi như thường, Ngọc Nghiên ngày hôm trước còn vênh váo tự đắc thì giờ lại im lặng không nói gì cho nên mọi người cũng không dám phỏng đoán nhiều, chỉ cười nói vui vẻ như bình thường. Dường như Hoàng đế cực kỳ vui vẻ, cho dù các tần phi mời rượu không ngừng thì Hoàng đế cũng không cự tuyệt, ngửa cổ uống ừng ực. Trong lúc đang ca múa thì Như Ý đã thấy Hoàng đế ngà ngà say, liền phân phó Lý Ngọc: “Ngươi đưa Hoàng thượng quay về đi”. Nàng thấy Yến Uyển đang mong mỏi, liền dặn: “Đưa Hoàng thượng đến Vĩnh Thọ cung của Lệnh tần đi”

Đám tần phi cũng dần lui về, Hải Lan chủ trì tàn cục trong điện. Như Ý chỉ cảm thấy lười biếng, liền than nhẹ một tiếng, rồi thấy một bóng người đang đến. Nàng nhận ra đó là bóng dáng của ai, liền nhẹ giọng gọi: “Lăng đại nhân”

Một tiếng xưng hô mang theo sự buồn bã và cảm kích khó tả, Lặng Vân Triệt chỉ nói ngắn gọn: “Trời lạnh, không thích hợp để Hoàng quý phi đứng ở đây”

Như Ý xoay người nhìn hắn, nàng mỉm cười: “So với lãnh cung thì nơi này cũng đã tốt hơn rồi”

Lời này rơi vào trong tai Vân Triệt, rõ ràng là thương cảm. Hắn cũng không đáp lại, chỉ nói: “Hoàng quý phi chịu khổ”

“Trong mắt của khanh, bổn cung chịu khổ nhưng trong mắt người bên ngoài, bổn cung lại gặp may mắn. Chắc chắn có rất nhiều người nghĩ nữ nhân này không ngờ lại ngoi dậy được”. Nàng cười như không cười, than nhẹ một tiếng: “Người trên thế gian cũng chỉ kính ngưỡng người thành công, chẳng có ai để ý đến người nghèo khổ”

Vân Triệt thản nhiên nói: “Cho nên Hoàng quý phi nương nương sẽ hạnh phúc đến cuối đời”

“Cũng không phải bổn cung hậu phúc vô cùng”. Nàng liếc mắt nhìn hắn một cái rồi nói: “Nội tình bên trong cũng là nhờ khanh đổi trắng thay đen mà cứu lấy bổn cung. Chiếc vòng tay của Kim Ngọc Nghiên đúng là không có vấn đề gì, đúng là đã dùng hồng ngọc tủy, cũng nhờ có khanh và Hải Lan thay bổn cung đổi sang một viên mã não. Kim Ngọc Nghiên bản tính xa hoa lãng phí, cũng chỉ là do nàng ta tính toán sai lầm, mới để người tin tưởng làm và rốt cuộc cũng bởi vì nàng ta không tin vào Phật lý”

Dung nhan Vân Triệt đoan chính mà khiêm tốn: “Cũng là nhờ Du phi nương nương đã hỏi vi thần có từng thấy qua chiếc vòng tay Thất bảo kia hay không nên vi thần mới nghĩ đến chuyện này. Phần lớn cung tỳ không phân biệt được mã não và hồng ngọc tủy, ngay cả Gia quý phi nhất thời cũng khó phân biệt được. Nếu Hoàng thượng đã nghi ngờ sâu nặng thì tất nhiên sẽ thấy rất tin tưởng. Vi thần chỉ nghĩ, nếu nàng ta muốn hãm hại nương nương thì cũng nên dùng cách ‘dĩ bỉ chi đạo hoàn thi bỉ thân’ *”

(*dĩ bỉ chi đạo hoàn thi bỉ thân nghĩa là lấy đạo của người đó, trả lại cho người đó)

Nguyên lai hắn và Hải Lan đều giống nhau, vô luận có kinh hoảng đến mức nào thì cũng đều lý trí đến như vậy. Như Ý cùng hắn nhìn nhau mỉm cười rồi cùng nhìn ánh trăng, nội tâm trong lòng yên tâm thoải mái.

Đến ngày mười sáu, Như Ý cùng Hoàng đế ở Dưỡng Tâm điện ngắm nhìn quà tặng của các hầu gia vương phủ mang tới tặng. Hoàng đế đặc biệt thích một lọ thuốc hít cho nên gọi người ban cho Hòa thân vương Hoằng Trú, có một đôi trâm cài tóc được chế tạo thành phụng hoàng màu vàng bay trên mây, lại dùng ngọc hợp hoan làm thành, Hoàng đế tự tay cài chiếc trâm lên tóc Như Ý rồi cười nói: “Hợp hoan có ngụ ý là hai tình hoan hảo, trẫm tặng thứ này cho nàng thật là thích hợp”

Như Ý chỉ cúi đầu cười nhẹ và tạ ơn mà thôi. Thật sự cái gọi là hai tình hoan hảo, thì phải tin tưởng lẫn nhau, ai ngờ lại từng bước nghi ngờ, từng bước kinh tâm, không có một chút an ổn thì sao có thể gọi là tình cảm hợp hoan chứ?

Lúc này, Lý Ngọc đưa vào một tờ giấy rồi nói: “Hoàng thượng, nô tài đã lệnh dụng hình nhưng Trinh Thục vẫn không chịu khai, nô tài có đi hỏi vài cung nhân thân cận với Trinh Thục thì biết được chút tin tức. Sau đó nô tài lệnh cho Trinh Thục dùng tay trái viết thư giải oan thì trong đó có vài chữ giống với chữ đã hãm hại Hoàng quý phi nương nương, tất cả đều xuất phát từ tay một người”

“Nàng ta chịu viết như vậy, lại cực lực viết chữ vặn vẹo cho nên cũng khó có thể che giấu hoàn toàn. Làm khó ngươi dụng tâm như vậy mà tra được rõ ràng”. Hoàng đế liếc mắt nhìn vài lần: “Dùng tay trái để viết sao? Thật giống với chữ viết của Hoàng quý phi”. Hắn đưa cho Như Ý: “Nàng nhìn một chút đi”

Đúng là thật sự rất giống, không chút sai biệt. Như Ý cười lạnh: “Làm khó nàng ta xuất thân Triều Tiên, ngay cả chữ viết cũng giống với bổn cung”

Lý Ngọc nói: “Dạ. Nô tài cũng đã hỏi qua, lúc còn ở Triều Tiên, Trinh Thục đã có tập qua thư pháp, lại biết dược tính cho nên mới trở thành thị tỳ hồi môn của Gia quý phi. Trinh Thục đến chết cũng không chịu khai điều gì nhưng có một cung nữ ở Khải Tường cung đã thấy Trinh Thục lén luyện chữ dựa theo chữ viết Hoàng quý phi. Đám cung nhân kia có nói, từ khi Hiếu Hiền hoàng hậu qua đời, Trinh Thục luôn thường tập viết chữ, luyện việc viết giống như đúc”. Hắn lắc đầu nói: “Chậc chậc, Gia quý phi thật có tâm. Hiếu Hiền hoàng hậu vừa mới đi về cõi tiên thì nàng ta đã động tâm ý niệm muốn hại người khác như vậy, tâm tưởng này thật sự đã có lâu dài. Nếu loại trừ được Hoàng quý phi thì nàng ta cũng chẳng còn sợ ai nữa”

Hoàng đế tùy tay ném đi tờ giấy kia, lạnh lùng nói: “Quý phi sao? Truyền chỉ khắp lục cung, Gia quý phi Kim thị bất kính với Hiếu Hiền hoàng hậu, kiêu ngạo mà buông thả làm bậy, không hòa thuận với lục cung, giáng xuống chức Tần, cấm túc ở Khải Tường cung”. Hắn suy nghĩ một lát rồi: “Một người ngạch nương như vậy không xứng dưỡng dục ba vị A ca. Lý Ngọc, lập tức lệnh cho cung nhân đưa ba A ca của nàng ta đến A ca sở nuôi nấng”

Lý Ngọc đáp ứng lui xuống, Như Ý vuốt ve búi tóc nói: “Kim Ngọc Nghiên tâm tư ngoan độc, Hoàng thượng chỉ giáng xuống chức tần, thần thiếp thật sự thấy tiếc cái chân trái của Nhị Tâm”

Hoàng đế lẳng lặng nhìn nàng, sóng mắt không chút rung động: “Nàng có biết vì sao trẫm biết rõ Nhị Tâm chịu trọng hình nhưng lại không hỏi qua không?”

Hai mắt Như Ý đẫm lệ, trong lòng lạnh lẽo: “Thần thiếp không biết”

Giọng nói Hoàng đế trầm ổn mà bình tĩnh, cũng không chần chờ nói: “Tâm tư của trẫm rất đơn giản, ngay cả việc thăng nàng làm Hoàng quý phi cũng là chuyện bình thường. Trẫm sẽ ban cho nàng ngôi vị Hoàng hậu”

“Hoàng hậu sao?” Như Ý không phải không rõ, được phong làm Hoàng quý phi, nhiếp chính lục cung thì chuyện lên ngôi Hoàng hậu tất phải đi qua, nàng lấy tư thái kháng cự, lạnh nhạt tự nhiên mà đối mặt với Hoàng đế: “Nhưng Nhị Tâm, vì sao Nhị Tâm lại nhận hết khổ hình chứ?”

“Trẫm biết hình phạt Thận hình tư tàn khốc, đánh đến mức khiến một chân Nhị Tâm tàn phế là nàng ta chịu ủy khuất nhưng mà trẫm không thể không thể ủy khuất nàng ta bởi vì Nhị Tâm có đánh chết mà không khai thì nàng mới trong sạch. Nàng trong sạch thì mới có thể làm Hoàng hậu của trẫm”

Phảng phất như nàng bị ném vào trong hồ nước đóng băng, thân thể nàng lạnh thấu xương. Nàng không giấu được đáy lòng mà cười lạnh, ngẩng mặt nhìn chằm chằm vào Hoàng đế: “Hoàng thượng, thanh giả tự thanh*, thần thiếp vốn là trong sạch!”

(*Câu đầy đủ là thanh giả tự thanh, tục giả tự tục nghĩa là trong sạch tự mình biết, ô uế tự mình hay)

Đôi mắt Hoàng đế lạnh lùng xẹt qua: “Như Ý à, nàng ở trong chốn thâm cung nhiều năm, chẳng lẽ không hiểu rõ, có đôi khi cái trong sạch không phải do chính mình chứng minh mà là cần người bên ngoài làm chứng hay sao? Thanh giả tự thanh, ngay cả hoa sen đứng bất nhiễm với nước bùn nhưng lúc nào cũng có người ca tụng đó sao, huống chi là trong chốn hồng tường quỷ quyệt này chứ”

Mặc dù lời nói của Hoàng đế thẳng thắn lãnh khốc nhưng quả thật có vài phần đạo lý nhưng mà, lòng của nàng giờ đây như miếng băng thật dày, lạnh rét cực kỳ: “Như vậy nếu như thần thiếp không tìm ra được cái sai của chiếc vòng tay Thất bảo kia thì Hoàng thượng sẽ xử tử Nhị Tâm để chứng minh với mọi người là thần thiếp trong sạch sao?”

Hoàng đế không chần chờ nói: “Nàng ta sẽ không chết. Cho dù có chết thì cũng không thể chứng minh được trong sạch, mà đôi khi có thể quy về tội sợ tội mà tự sát, càng làm cho nàng hết đường chối cãi. Chỉ có nhận hết mọi khổ hình mà không khai ra điều gì thì mới có thể chứng minh được nàng trong sạch”

Trong lòng Như Ý kiếp sợ như đá vụn vỡ tan: “Ý của Hoàng thượng là... Muốn đánh đổi tay chân của Nhị Tâm, muốn làm cho người khác trở thành phế nhân thì mới khiến Hoàng thượng tin tưởng thần thiếp trong sạch sao?”

Hoàng đế thấy nàng kích động như vậy, ngữ khí cũng thay đổi thành ôn hòa, nắm tay nàng nói: “Như Ý, chuyện lần này cơ bản trẫm không nghi ngờ nhiều nhưng mà vẫn có người cứ luôn cắn nàng, nói nàng tư thông, trẫm mới hạ quyết tâm tra rõ việc này. Trẫm không chỉ muốn chính trẫm tin mà còn muốn cho tất cả mọi người đều không có dị nghị và phê bình kín đáo nàng mà thôi”

Như Ý không có hứng nắm tay hắn, chỉ chăm chú nhìn hắn thật lâu. Nàng khẽ nhếch cằm lên, khóe môi đột nhiên nhướn lên, lời nói cũng lạnh lùng: “Không, Hoàng thượng là thiên hạ chi quân, chỉ cần Hoàng thượng tin tưởng, không chút nghi ngờ thì cho dù lời đồn đại thế nào cũng sẽ không lay động được thần thiếp. Hoàng thượng, cái gọi là khiến cho mọi người tin tưởng, kỳ thật là muốn cho chính mình tin tưởng mà thôi”. Nàng cười đến lạnh bạc, buồn bã mà rơi lệ: “Làm cho một nô tỳ nhỏ nhoi bị tàn phế để đổi lấy cái an tâm của Hoàng thượng, lại đổi lấy cái ánh mắt lựa chọn quốc mẫu của Hoàng thượng, thật sự quá có lợi”

Ánh mắt Hoàng đế ngưng trệ: “Hoàng quý phi, nàng học cách nói chuyện khắc bạc, không biết nặng nhẹ đó từ khi nào vậy?”

Có gió lạnh mãnh liệt thổi vào, giống như một đoạn đao sắc bén thổi qua, tuy không đau ở ngoài da thịt nhưng trong lòng nàng lại đau đớn mà lạnh lẽo. Như Ý nhịn không được, nhẹ nhàng run người lên một cái, thật là do chính nàng không biết nặng nhẹ hay sao? Hay vẫn là chân tướng? Có tiếng khóc bi ai uyển chuyển như một luồng khói nhẹ nhàng, vô lực lượn lờ khắp trong điện, chỉ có chính nàng biết, nàng từng là người nhẫn nhịn nước mắt, không để rơi lệ nhưng giờ phút này đây, cái không khóc kia chẳng khác nào là thứ chém đứt tình cảm và cái tin tưởng phu quân của nàng.

Hoàng đế cho rằng nàng thương tâm cho nên mới có cảm xúc mới như vậy, rốt cuộc hắn hôn nàng một cái rồi đỡ nàng đứng dậy: “Được rồi, trẫm là Hoàng đế, bên cạnh có rất nhiều người thân cận, cũng sẽ có nhiều người muốn tính kế với người thân cận với trẫm. Chứng cớ đã ở trước mắt, ngẫu nhiên trẫm cũng có một chút nghi ngờ mà thôi nhưng rốt cuộc trẫm vẫn lựa chọn tin tưởng nàng, nàng không cần oán hận trẫm, cũng không thể oán hận trẫm”

Như Ý kinh ngạc một lát, chậm rãi nói: “Dạ, Hoàng thượng không có gì sai”

Nàng ở bên cạnh Hoàng đế nhiều năm, không phải không biết lời của Hoàng đế đang mang theo sự bao dung và kiên nhẫn cuối cùng. Cho dù nàng có khóc lóc kể lể, cho dù có bất mãn thì cũng chỉ là hủy đi bức tường thành mà thôi. Đối với người thông minh mà nói, thời gian chính là người thân tốt nhất, đem cái thông minh của nàng trở thành cái trí tuệ, mà trí tuệ cùng ẩn nhẫn lại có liên quan với nhau.

Hoàng đế bây giờ cũng đã gần bốn mươi tuổi, mặc dù có chăm sóc kỹ lưỡng nhưng đôi lông mày cũng đã có chút sắc bạc theo năm tháng, giờ phút này, những dấu vết kia cũng dần dần hiện ra, hắn yêu thương vỗ về đôi tay Như Ý: “Được rồi, tất nhiên trẫm không sai”. Hắn suy nghĩ, rồi nói: “Có lẽ trẫm cũng có sai nhưng trẫm là thiên tử, cho dù có sai thì cũng không phải là điều trẫm muốn”

Nàng quá hiểu rõ câu nói này, trong lòng lạnh buốt đến thấu xương nhưng nàng không thể bóc trần. Một khi bóc trần thì không thể quay đầu được nữa. Nàng đã chạy đến nơi này, trải qua ngàn vạn vất vả như đi trên miếng băng bỏng thì tuyệt đối không thể mất đi.

Vì thế Như Ý vừa cười, vừa mang chút ủy khuất, vừa mang chút nhu uyển: “Dạ, thần thiếp hiểu rõ, chỉ là Nhị Tâm đã tàn phế một chân, về sau bên cạnh thần thiếp không còn ai hầu hạ. Thần thiếp nghĩ, Nhị Tâm tuổi cũng đã lớn, Giang Dữ Bân ở Thái y viện đã cầu xin thần thiếp ban cho Nhị Tâm, không bằng Hoàng thượng thưởng cho Nhị Tâm một chút thể diện, đem Nhị Tâm ban hôn cho Giang thái y đi”

Hoàng đế gật đầu nói: “Nhị Tâm là người trung thành, lại là thị tỳ lúc còn ở Vương phủ, bây giờ ở ngự tiền của Trẫm có một thị vệ đắc lực là Lăng Vân Triệt, chỉ là nếu gả cho một thái y, tiền đồ cũng không có gì nhiều để trông cậy vào”

Như Ý không ngờ Hoàng đế lại nhắc tới Lăng Vân Triệt, phảng phất như có móng tay của ai cào vào tâm can nàng, nàng vội cười nói: “Giang Dữ Bân có tâm, thần thiếp cũng đã hỏi Nhị Tâm, Nhị Tâm cũng đã nguyện ý cho nên cũng xem như lưỡng tình tương duyệt”

Hoàng đế không chút lưu tâm: “Cũng tốt, trẫm sẽ thành toàn cho hai người bọn họ. Nhị Tâm không còn ở bên cạnh hầu hạ nàng, nàng cũng nên chọn vài người đắc lực đi”

Như Ý trầm mặc một lát rồi lại tươi cười bình tĩnh như nước: “Thần thiếp không thể so được với Gia quý phi có nhiều người đắc lực như vậy. Hoàng thượng đã ban thưởng cho Nhị Tâm, vậy thì cũng nên thưởng phạt phân minh chứ ạ?”

Hoàng đế lau nước mắt ở khóe mắt cho Như Ý nói: “Trinh Thục từ Triều Tiên tới đây, cho dù có chịu trọng hình mà không khai thì trẫm cũng không thể ban chết nàng ta cho nên trẫm sẽ tức khắc gọi người đuổi nàng ta về lại Triều Tiên. Về phần Kim thị, trẫm đã hạ chỉ giáng nàng ta xuống chức tần, lại giam lỏng nàng ta ở Khải Tường cung, không được đến trước mặt trẫm hầu hạ”

Như Ý cúi thấp mặt, nhỏ nhẹ nói: 'Hoàng thượng thưởng phạt phân minh, thần thiếp an tâm"

Hoàng đế nặng nề nói: “Nàng muốn an tâm không chỉ dựa vào chuyện này, từ nay về sau, sẽ không có ai nghi ngờ nàng nữa. Hoàng quý phi, về sau chuyện hậu vị của nàng cũng sẽ an ổn thỏa đáng. Trẫm sẽ vẫn cùng với nàng, đi đến ngồi bên cạnh ngôi vị Hoàng hậu của nàng”

Đáy lòng nàng chấn động mà vô thành, cuối cùng khoảng cách chạm tới hậu vị cũng đã rất gần nhưng nàng lại mất đi cái nội tâm dựa vào cùng với tín nhiệm đối với nam nhân này, nàng chỉ còn thấy cô tịch mà thôi. Mặt trời bắt đầu xuống núi, nàng cùng Hoàng đế dùng bữa tối, dùng cái ấm áp gia đình bình thường này để nhắc nhớ chính mình phải thích ứng đủ loại biến cố. Đánh vỡ không khí yên ắng trong Dưỡng Tâm điện là tiếng dập đầu vang lên ngoài cửa của Gia tần Kim Ngọc Nghiên.

Không có lời nói, không có tiếng cầu xin, cũng không có tiếng khóc lóc thương tâm, Kim Ngọc Nghiên chỉ yên lặng dập đầu, lấy chiếc trán chạm vào nền gạch vang lên tiếng nặng nề. Trinh Thục bị đuổi về Triều Tiên, nàng ta mất đi một người từ mẫu quốc bên cạnh để dựa vào, bên người nàng tứ cố vô thân lại còn bị thất sủng. Đó là nguy hiểm lớn nhất, hơn nữa vị phân của nàng cũng bị giảm xuống, nghĩa là vinh sủng mẫu tộc của nàng cũng đi xuống theo cho nên nàng hiểu rõ nhưng nàng không thể khóc lóc biện bạch.

Trong điện yên tĩnh như nước sâu, bên ngoài tiếng vang phảng phất xung quanh bốn phía, nặng về mà vang lên. Hoàng đế cũng không ngẩng đầu, chỉ hỏi: “Ai ở bên ngoài?”

Lời này tất nhiên không phải hỏi Như Ý, Lý Ngọc mở cửa điện ra mà nhìn ra ngoài rồi nói: “Bẩm Hoàng thượng, là Gia tần nương nương”

Hoàng đế thản nhiên gật đầu, cũng không để ý, Lý Ngọc tựa hồ có chút động dung, nhịn không được khuyên nhủ: “Hoàng thượng, Hoàng thượng không thấy bộ dáng của Gia tần nương nương ngoài kia. Đáng thương Gia tần nương nương đã ba mươi sáu tuổi, lại còn dập đầu như vậy, lại ở trước mặt đám nô tài, thật sự là... Rốt cuộc cũng là mẹ của ba người con, lại là thể diện của các a ca”

Như Ý đứng ở bên cạnh Hoàng đế, sắc mặt trầm tĩnh như nước, phảng phát như không nghe thấy, chỉ lặng lẽ liếc mắt nhìn Lý Ngọc. Lý Ngọc nói điều tốt về người ngày đêm hầu hạ bên cạnh Hoàng đế nhưng lại nhắc nhở Hoàng đế rằng cái tuổi hoa niên đẹp nhất của người có tâm cơ sâu nặng mưu đoạt hậu vị cũng đã trôi qua, giờ đây người đó chẳng còn thân phận gì nữa rồi. Quả nhiên sắc mặt Hoàng đế càng khó nhìn, Như Ý vén ống tay áo lên, nhanh chóng vội mài mực cho Hoàng đế rồi nói: “Hoàng thượng vẫn nên dừng bút đi ạ, tiếng dập đầu như vậy lại ảnh hưởng đến việc Hoàng thượng viết chữ”

Hoàng đế buông tay, rồi nói: “Như Ý, nàng ra ngoài, lấy thân phận Hoàng quý phi nói cho nàng ta biết, kể từ giờ phút này, nàng ta đã không còn là Gia tần, mà là Gia quý nhân. Nếu làm loạn một lần nữa thì sẽ bị phế xuống làm thứ nhân”.

QUYỂN IV - CHƯƠNG 01

NGỌC NGÂN

* * *

Như Ý hiểu rõ lời nói của Hoàng đế cho nên liền hạ thấp thân mình xuống đáp ứng rồi chậm rãi đi ra bên ngoài. Hành lang rộng lớn, xung quanh lại có những trụ rồng vây quanh càng làm cho hình ảnh của Kim Ngọc Nghiên đang quỳ gối thêm nhỏ bé và hèn mọn. Ngọc Nghiên mặc một y phục màu trắng trong mà quỳ ngoài điện, không ngừng dập đầu.

Như Ý nhìn khuôn mặt của Ngọc Nghiên, liền có chút kinh ngạc, người nữ tử luôn quyến rũ kiều diễm này cho dù rơi vào hoàn cảnh này mà vẫn luôn quật cường mím môi, lúc nào cũng ngẩng cao đầu. Như Ý cũng không muốn suy nghĩ nhiều, chỉ bình tĩnh đem những lời của Hoàng đế đã nói mà nói lại cho Ngọc Nghiên nghe rồi quay đầu phân phó: “Đưa Gia quý nhân quay về Khải Tường cung, không có chuyện gì thì không được ra ngoài”

Ngọc Nghiên không có lúc nào là không trang điểm cho nên dù bất cứ khi nào, nàng luôn là người diễm lệ hoàn mỹ nhưng giờ phút này đây, cái không được hoàn mỹ của nàng chính là giọng nói của nàng. Giọng nói của nàng không như thường mà tràn ngập phẫn hận cùng tức giận: “Ta phân biệt rõ mã não và hồng ngọc tủy! Chỉ có Trinh Thục là phân biệt không rõ mà thôi. Chuyện này không liên quan đến chúng ta! Là cô hại ta!”

Hai tròng mắt Như Ý khẽ nhếch lên, khuôn mặt biểu lộ thần thái lạnh nhạt khinh thường, lại mơ hồ mang theo chút quật cường, nhẹ nhàng xua tay nói: “Ở trong chốn hậu cung này, chân tướng không phải thứ quan trọng. Có rất nhiều chuyện, không có ai quan tâm đến thật giả mà điều quan trọng nhất nằm ở chỗ có người tin hay không. Kỳ thật cô cũng giống như ta, đều là đang sợ nhưng lại sợ Hoàng thượng có tin hay không mà thôi?”

Nàng liếc mắt nhìn Ngọc Nghiên, ánh mắt lạnh lẽo như xuyên qua xương cốt: “Hoặc là cô cũng có thể nói cho Hoàng thượng biết, cô rõ ràng biết chiếc vòng tay Thất bảo kia vốn là dùng hồng ngọc tủy, chứ không phải dùng mã não, nếu vậy cô nghĩ Hoàng thượng có thể tin lời cô nói hay không?”

Thân thể Ngọc Nghiên run rẩy lật bật: “Hoàng thượng sẽ không đối đãi với ta như vậy, ta vì Hoàng thượng mà sinh ra ba vị Hoàng tử cơ mà! Nhất định là cô xúi giục Hoàng thượng! Là cô cho nên Hoàng thượng mới không tin ta!”

Như Ý lạnh lùng nói: “Là ta sao hay là cô tự làm tự chịu? Ngay cả ta và Ba Tang đại sư rõ ràng là không có bất cứ chuyện gì gọi là tình ngay lý gian nhưng cô vẫn làm hết mọi chuyện để đổ tội, muốn cho người ta tin rằng đó là chuyện thật”

Nước mắt lã chã rơi xuống, Ngọc Nghiên dùng lực nâng ống tay áo mà chà lau khuôn mặt, gạt hết những giọt nước mắt sắp rơi ra, rồi tiện đà dùng ánh mắt sáng quắc nhìn thẳng vào Như Ý, ngẩng mặt nói: “Cô nghĩ cô có thể xúi giục Hoàng thượng để có thể nhìn ta thương tâm khổ sở sao? Ta không khóc, không cho cô đạt được ý nguyện”

Bất cứ vẻ mặt nào cũng đều không thể hiện được cái khinh thường và phẫn nộ của Như Ý, ánh mắt nàng lạnh lùng như sương tuyết tháng Chạp nhìn xuống thân người Ngọc Nghiên: “Tất cả mọi chuyện đều do chính cô tạo nên, ngay cả việc xúi giục Hoàng thượng! Hoàng thượng làm như vậy cũng là đã phá lệ lưu tình việc cô đã sinh dục Hoàng tử rồi”. Như Ý dứt lời, chán ghét không muốn nhìn khuôn mắt dữ tợn mà khổ sở của Ngọc Nghiên nữa.

Đột nhiên Ngọc Nghiên đứng lên, nhào đến trước mặt Như Ý. Nàng giơ cao bàn tay muốn tát vào Như Ý, Như Ý không tránh né, lạnh nhạt nói: “Cô muốn đánh thì cứ đánh đi nhưng nếu bàn tay cô chạm vào khuôn mặt ta thì vị phân của cô cũng không còn nữa, ngay cả ba vị A ca của cô cũng sẽ không thể nào quay về bên cạnh cô, cô hiểu rõ chứ?”

Bàn tay Ngọc Nghiên chỉ cách gương mặt Như Ý trong gang tấc, nàng run rẩy rồi tự tay tát vào khuôn mặt mình, cái tát vang dội hòa quyện với tiếng rên rỉ thê lương vô tận của nàng: “Hoàng thượng... Hoàng thượng không thể vứt bỏ thần thiếp, vứt bỏ mẫu tộc của thần thiếp! Hoàng thượng! Hoàng thượng! Hoàng thượng có thể trách phạt thần thiếp, trừng phạt thần thiếp nhưng thần thiếp cầu xin Hoàng thượng đừng giận chó đánh mèo lên mẫu tộc thần thiếp, thần thiếp cầu xin Hoàng thượng!”

Như Ý chậm rãi lắc đầu, nhìn vào Ngọc Nghiên thật lâu: “Không có ai vứt bỏ cô cả, là do cô vứt bỏ chính mình, là cô vì cầu vinh sủng mà không từ bỏ thủ đoạn nào cho nên mới làm liên lụy đến mẫu tộc của cô. Tư thông sao?” Nàng khinh thường nói: “Trong đầu của cô ngoại trừ những thứ dơ bẩn đó thì chẳng lẽ Lý triều của cô không dạy cô một chút thông minh lương thiện nào sao?”

Ngọc Nghiên liếc mắt nói: “Hoàng quý phi, cô cho rằng cô cũng là người lương thiện sao? Cô và ta đều không phải là thiện nam tín nữ* thì cần gì phải nói ra những lời khách sáo như vậy chứ? Nếu có hiệp lộ tương phùng**, ta phải dùng tâm cơ mưu kế thì cô cũng vậy mà thôi. Nhưng ta là chi nữ tôn thất của Lý triều, ta có thể bị trách phạt nhưng thể diện tuyệt đối không thể ném đi vì thế ta mới không khóc, không để cho cô chê cười ta được”

(*Thiện nam tín nữ nghĩa là tên gọi chung của các tín đồ Phật giáo)

(**Hiệp lộ tương phùng nghĩa là gặp lại nơi đường hẹp – không thể buông tha, đôi bên hận thù, đôi bên đều có khúc mắc)

Ngọc Nghiên nói xong, liền không thể kìm chế mà nước mắt nóng hổi cuồn cuộn rơi xuống. Nàng luôn tự đề cao thân phận, đề cao chính mình và thể diện Lý triều cho nên nay nhắc đến chuyện này, hiển nhiên là thương tâm kinh hoảng đến cùng cực. Nàng luống cuống tay chân vội lau đi nước mắt nhưng càng lau, nước mắt rơi càng nhiều, cổ tay áo của nàng ướt đẫm nước mắt. Nàng cố gắng chặn lại cổ họng, không cho âm thanh khóc lóc kia thoát ra ngoài, nói: “Ta sẽ không khóc, sẽ không để cho cô nhìn thấy ta khóc! Sẽ không để cho cô cười vào thể diện Lý triều của ta!”

“Thể diện bị đánh mất hay không thì đều dựa vào việc làm của cô. Cô đã thua thì phải chấp nhận hậu quả của chính mình đi”. Như Ý nhìn Ngọc Nghiên, ngưng thần một lát rồi mỉm cười quỷ quyệt, lời nói cực nhẹ: “Kim Ngọc Nghiên, cô đoán xem, lần này vì sao bổn cung có thể thắng nhanh như vậy được chứ?”

Kim Ngọc Nghiên mở to hai mắt, giống như người chết cứng: “Cô nói cái gì?”

Như Ý vươn hai ngón tay thon dài ra, nhẹ nhàng chạm vào khuôn mặt Ngọc Nghiên một cái: “Hiếu Hiền hoàng hậu cũng được, Tuệ Hiền Hoàng quý phi cũng thế, nếu thật sự các nàng muốn hãm hại bổn cung thì nay người cũng đã chết, mọi chuyện cũng đã xong. Nhưng nếu các nàng cũng là người bị người khác xúi giục, nay các nàng đã chết hết thì bây giờ kẻ trốn ở đằng sau lưng cũng nên tự mình lên sân khấu đi. Rốt cuộc, ngôi vị Hoàng hậu đã gần ngay trước mắt cho nên cô mới nhẫn nhịn không được, có phải không?”

Ngọc Nghiên giật mình nhìn Như Ý, hai vai không khỏi run lên. Răng nanh Ngọc Nghiên phát ra âm thanh ma quái, nếu không phải nhờ có Tiến Trung nhanh tay lẹ mắt đè nàng lại thì nàng đã nhịn không được mà lao người tới Như Ý rồi. Ngọc Nghiên lạnh lùng nói: “Cô nói bậy! Cô nói bậy bạ gì đó!”

Đúng là chỉ là nói bậy, Như Ý làm gì có bằng chứng, duy nhất chỉ có một chút dấu vết là Hiếu Hiền hoàng hậu trước khi chết, có lớn tiếng hô hào vài câu. Như Ý cũng lười biếng tốn nhiều miệng lưỡi với nàng cho nên đang định quay vào trong điện thì đã thấy Ba Tang đại sư mặc y phục màu hồng, cầm trong tay một chuỗi Phật châu, thần thái tường hòa, chậm rãi bước lên bậc thang Dưỡng Tâm điện. Như Ý gật đầu thi lễ: “Đại sư mạnh khỏe”

Trong mắt Ba Tang đại sư có tia mỉm cười đạm bạc mà trong veo: “Nhờ có Hoàng quý phi tích phúc cho nên hết thảy mạnh khỏe”

Như Ý liếc mắt nhìn thấy Ngọc Nghiên đang che mặt mà khóc nức nở: “Có Phật pháp đại sư phù hộ, ác ma không thể xâm phạm”

Ba Tang đại sư mỉm cười: “Khương nữ bất thượng duyên hoa, tự sơ mai chi ánh đạm nguyệt. Thiện sư bất lạc không tịch, nhược bích chiểu chi thổ thanh liên”

Như Ý hiểu ý, đôi mắt chợt lóe lên một tiếu ảnh sáng sủa như ánh mặt trời: “Thiền sư không rơi trống vắng như bích chiếu chi phun thanh liên. Dù cho bị giam trong nước bùn nhưng vẫn không thể nhiễm bẩn”. Nàng hạ thấp thân người, hòa nhã nói: “Vì sao giờ này đại sư còn đến Dưỡng Tâm điện vậy?”

Ba Tang đại sư mỉm cười ôn nhu, thái độ thanh tao lịch sự nói: “Tết Trung thu cũng đã qua cho nên mới đến đây chào từ biệt Hoàng thượng”

Như Ý hơi buồn bã nói: 'Trong cung dơ bẩn, không phải là đất để đại sư thanh tu"

Ba Tang đại sư mỉm cười nói: “Tuy rằng tu hành là việc khổ hàn nhưng tự có thanh tịnh Đại Tự Tại”. Đại sư nghiêng mặt, nhìn Ngọc Nghiên bằng ánh mắt vô cùng thương xót mà hiền hòa: “Ngươi có dung mạo xinh đẹp nhưng lại không có được tâm hồn mĩ lệ. Ngươi có được con cái, có gia tộc, có tương lai nhưng vì sao ngươi không thể thanh tịnh an nhiên tự tại chứ? Nếu ngươi không giác ngộ thì tội nghiệt của ngươi sẽ kéo dài đến đời con cái của người, bọn họ sẽ nhận lấy nghiệp báo của mẫu thân mình”

Ánh mắt hẹp dài mà mĩ lệ của Ngọc Nghiên thể hiện sự khinh thường, đôi môi kiều diễm của nàng phun ra một bãi nước miếng xuống đất, hành động đó của nàng tỏ sự phẫn hận và bất mãn của nàng.

Ba Tang đại sư khoan dung mỉm cười, rồi nhìn Như Ý nói: “Hoàng quý phi, con đường về sau của nương nương vẫn còn rất xa, hiểm trở cũng còn rất nhiều, ngày ấy nương nương đã hỏi ta thiền là cái gì, kỳ thật viên Minh Thanh tịnh chính là thiền, thiền không phải là tê liệt, không phải không biết cái gì, nghe được hết thảy những thanh âm động tác bên ngoài nhưng trong tâm hiểu rõ, không chút lo lắng, không chút cố chấp mà an hòa bình ổn. Như vậy, cho dù có ai muốn quấy nhiễu nương nương thì cũng chẳng quấy nhiễu được bởi vì nương nương không có sơ hở”

Hai tay Như Ý tạo thành chữ thập: “Đa tạ đại sư chỉ điểm”

Ba Tang đại sư mỉm cười: “Ta cũng chỉ là chỉ điểm một chút mà thôi. Mấy ngày ở Vũ Hoa các, ta đã biết tuy rằng Hoàng quý phi nương nương hay đến Vũ Hoa các nhưng cũng chỉ cầu mọi chuyện trong cung, từ trước đến nay không cầu cho mình, kỳ thật nương nương không tin vào thần Phật”

Như Ý bật cười: “Ánh mắt đại sư thông suốt, đã bị đại sư nhìn thấu. Bổn cung không tin thần Phật mà chỉ tin bản thân mình có thể làm được mọi việc”

Ba Tang chăm chú nhìn nàng giây lát: “Hoàng quý phi nương nương, sẽ có một ngày nương nương cảm thấy, thần Phật không phải không có linh nghiệm, sẽ có lúc nương nương sẽ ký thác tâm ý vào nơi đó để tìm chút an ủi cho những ngày dài mà thôi”

Ba Tang đại sư muốn nói thêm thì Lý Ngọc đã đi ra, tươi cười nói: “Đại sư, Hoàng thượng đang ở bên trong chờ đại sư, mời đại sư vào”

Như Ý thấy Ba Tang đại sư đi vào trong điện, lẳng lặng nhìn Tiến Trung đưa Ngọc Nghiên trở về rồi nàng cũng rời đi. Nàng không ngồi trên liễn kiệu, cũng không muốn cho người hầu hạ đi theo, ngay cả Tam Bảo và Lăng Chi cũng không cho đi cùng, nàng cô đơn độc hành, càng thích hợp với tâm cảnh của Như Ý lúc này.

Ngũ vị tạp trần*. Nàng không nói nên lời, chỉ yên lặng đi về phía trước, nàng muốn làm cho cái mãnh liệt mà mê man, đau đớn trong lòng biến mất đi. Cũng không biết trải qua bao lâu, nàng mới phát hiện có một thân ảnh đi theo sát sau người nàng, thân ảnh này giống như hình bóng của nàng, chưa từng rời xa nàng. Nàng quay đầu lại thì thấy Lăng Vân Triệt đứng ở phía sau, nàng thản nhiên hỏi: “Khanh đi theo bổn cung làm gì?”

(*Ngũ vị tạp trần nghĩa là năm vị: Mặn, đắng, chua, cay ngọt; Ý nghĩa là có nhiều cảm xúc lẫn lộn khó tả)

Lăng Vân Triệt theo sau Như Ý cách xa ba bước, hắn nói: “Vi thần vốn định cùng Tiến Trung công công hộ tống Gia quý nhân hồi cung nhưng lại thấy tâm tình nương nương không tốt, vi thần lại không thể khuyên giải cho nên chỉ lẳng lặng đi theo phía sau thôi ạ”

Như Ý miễn cưỡng nói: “Vậy thì tại sao không đi ở phía trước cầm đèn mà lại đi ở phía sau?”

Mi mục hắn trong veo mà tươi cười như ánh trăng thanh đạm ở phía chân trời: “Chính nương nương mới là người hiểu rõ con đường phía trước nên đi về hướng nào cho nên vi thần chỉ cần đi ở phía sau là được rồi, vì con đường nương nương đã đi qua, nương nương không cần quay đầu lại làm gì nữa”

Như Ý mỉm cười: “Được rồi. Tâm cảnh của bổn cung giờ phút này không thích có người hầu hạ bên cạnh quá gần nhưng nếu đi một mình, tịch mịch quá cũng lo sợ không yên. Có khanh bên cạnh thì cũng tốt lắm”

Vân Triệt không cần phải nhiều lời nữa, chỉ yên lặng đi theo phía sau. Đi đến trước cửa Dực Khôn cung, ánh sáng lồng đèn cung đình chiếu sáng khuôn mặt tái nhợt của Như Ý, lúc này hắn mới hỏi nhỏ: “Vì sao thể hiện trên gương mặt của nương nương lại giống với vi thần năm đó vậy?”

“Cái gì năm đó?”

“Giống như lúc vi thần hiểu rõ đã mất đi Yến Uyển”

Như Ý cảm thấy hắn là người sâu sắc cho nên nhẹ giọng nói: “Khanh nói không sai, bổn cung đúng là như vậy. Bổn cung có được một thứ cực kỳ quan trọng nhưng cũng mất đi một thứ quan trọng không kém khác. Được mất như vậy, đối với một nữ nhân mà nói, kỳ thật mất nhiều hơn được”.

Vân Triệt cười khổ, chắp tay thi lễ nói: “Vi thần chỉ hy vọng, về sau nương nương luôn được an thuận, trải qua được mưa gió”

Có cái chớp mắt cảm động giống như nước sông mãnh liệt, nguyên lai vẫn còn có một người thân thiết với mình như vậy. Nàng chợt mỉm cười, hiểu rõ thân phận của mình trong giờ phút này: “Lăng Vân Triệt, Giang Dữ Bân đã xin bổn cung ban hôn Nhị Tâm. Tuổi của khanh cũng không còn nhỏ nữa, bây giờ khanh cũng đã có tiền đồ, khanh có muốn cưới vợ sinh con, thành gia lập nghiệp không? Bổn cung có thể vì khanh mà an bài, cầu cưới một thục nữ”

Thần tình Vân Triệt ảm đạm: “Nương nương quan tâm. Vi thần thích tự do tự tại hơn, không nghĩ đến chuyện gánh vác gia thất”. Hắn dừng lại: “Có thể ở bên cạnh Hoàng thượng và nương nương đã là phúc khí của vi thần rồi”

Như Ý hơi gật đầu, ngửa đầu nhìn ánh trăng: “Ngay cả chính mình có thể cảm thấy có phúc khí thì đó mới đúng là phúc khí”

Cũng nhờ còn trẻ cho nên tổn thương ngoài da thịt của Nhị Tâm cũng dần dần lành lặn lại, chỉ là gân cốt bị thương nên chân trái của nàng vẫn chưa hồi phục. Giang Dữ Bân lo lắng ngày đông rét lạnh làm tổn thương nguyên khí cho nên một ngày ba lượt đem thuốc và đồ bổ đến cho Nhị Tâm dùng. Giang Dữ Bân rất tận tâm, Nhị Tâm tuy có thể đứng dậy nhưng vẫn không thể bước đi như thường cho nên Nhị Tâm luôn thấy khổ sở trong lòng, không biết đã khóc bao nhiêu lần. Mỗi lần như vậy cũng đều có Giang Dữ Bân an ủi nàng: “Chỉ cần người không có việc gì là được, đi đứng chậm một chút thì có gì quan trọng chứ?”

Ngoại trừ Giang Dữ Bân, Lý Ngọc mỗi khi rãnh rỗi cũng thường đến thăm Nhị Tâm, hắn chỉ đứng bên cạnh không nói một lời mà chỉ ngắm nhìn thật lâu. Như Ý thấy lạ nên có hỏi, Lý Ngọc xúc động rơi lệ: “Nô tài và Nhị Tâm quen biết nhiều năm, thấy nàng ấy là một cô nương hoạt bát dễ thương, ai giờ lại bị tra tấn thành bộ dạng này”. Hắn quỳ xuống, nói: “Nương nương, nương nương đừng cho Nhị Tâm ở lại trong cung nữa. Cả đời này của chúng ta đều không được đi ra ngoài cung, xin nương nương hãy cho Nhị Tâm xuất cung đi”

Tâm ý của Lý Ngọc cũng không phải là tâm ý của chính mình sao? Đáy lòng của nàng liền sinh ra một tia khao khát, nếu chưa bao giờ tiến cung, nếu có thể xuất cung thì thật tốt biết bao. Cuộc sống ngoài cung thế nào, nàng chưa bao giờ thấy được nhưng chắc chắn sẽ không bị bao vây xung quanh những bức tường hồng như vậy. Tâm ý Như Ý và Giang Dữ Bân kiên định nặng nề. Nhị Tâm e ngại sự tàn phế của mình, sợ làm liên lụy Giang Dữ Bân cho nên luôn nói: “Bây giờ huynh được Thái y viên coi trọng, muốn một người vợ tốt thì rất dễ dàng, bây giờ muội đã già, chân lại tàn phế như vậy, muội gả cho huynh thật không xứng”.

Cho dù Nhị Tâm có nói gì, Giang Dữ Bân không chịu buông tay mà càng ngày Giang Dữ Bân càng cuồng dại, Như Ý lại nhiều lần khuyên giải, cuối cùng Nhị Tâm cũng chấp nhận.

Ngày xuất giá tứ hôn đó, tất nhiên cả lục cung kinh động, từ Lục Quân cho đến cung nhân, ai ai cũng đều đến đưa tiễn. Thứ nhất vì đây là tứ hôn mà Hoàng đế ban tặng, Như Ý lại là phi tần có chức vị cao nhất trong lục cung; Thứ hai Nhị Tâm là tâm phúc bên cạnh Như Ý nhiều năm, khi bị đưa đến Thận hình tư chịu mọi hình phạt nhưng vẫn tuyệt đối không bán đứng chủ thượng, ai ai cũng khâm phục nàng trung nghĩa quả cảm, tất nhiên là hâm mộ không hết. Cho nên ngày đó náo nhiệt như ngày của một cách cách xuất giá vậy.

Như Ý luôn dặn dò Giang Dữ Bân phải đối xử tốt với Nhị Tâm, mỗi lần dặn dò là luôn nghẹn ngào, vẫn là Lục Quân bước lên đỡ nói: “Hoàng quý phi vui mừng quá mức, ngày lành như vậy sao có thể khóc như vậy được chứ? Thôi để thần thiếp che khăn cho Nhị Tâm”

Lục Quân nể mặt như vậy, cũng bởi vì Ngọc Nghiên đã rơi vào thế nghèo nàn, cũng như muốn làm thỏa mãn tâm ý của Hoàng đế. Hải Lan và Ý Hoan xưa nay có giao hảo cùng với Như Ý cho nên vui mừng tiễn Nhị Tâm xuất cung.

Rốt cuộc cũng đến cửa cung, Như Ý không thể ra ngoài, chỉ có Lý Ngọc đi theo làm bạn. Lý Ngọc nói: “Ta và Nhị Tâm có quen biết từ trước, quen biết từ lúc còn hàn vi. Bây giờ Nhị Tâm đã có chỗ nương tựa cả đời, ta cũng an tâm. Nhị Tâm cô cũng nên vui vẻ mà sống đi, trong cung đã có ta hầu hạ Hoàng quý phi nương nương rồi. Ta có ba mươi mẫu ruộng tốt, xem như tặng cho hai người, hai người nhất định không được từ chối đâu đấy”

Giang Dữ Bân và Nhị Tâm tạ ơn rồi cùng dắt tay nhau ra ngoài. Lý Ngọc nhìn theo hai người thật lâu, yên bụi hoàng hôn nổi lên bốn phía thì lúc đó hắn mới quay lưng lại rời đi.

Như thế, hai người an tâm độ nhật, mỗi khi Nhị Tâm rảnh rỗi lại vào cung, Như Ý thấy nàng động tay động chân nhiều cũng tội nghiệp cho nên nàng chỉ cho Nhị Tâm dạy dỗ quy tắc cho các cung nữ. Như vậy, Dực Khôn cung chỉ còn có Lăng Chi và Vân Chi là hai đại cung nữ, Như Ý cũng không muốn nhận ai từ Nội vụ phủ đưa tới cho nên cung nhân của Dực Khôn cung vẫn giống như trước.

Yến Uyển cũng hay lui tới Dực Khôn cung. Tuy Hoàng đế sủng ái nàng có ngày có, có ngày không nhưng do nàng còn trẻ, lại có khả năng quan sát cho nên dễ có được thánh tâm. Giờ khắc này đây chỉ có nàng, Như Ý và Thư phi nhận được sủng ái.

Sau khi Hiếu Hiền hoàng hậu tạ thế được một năm, mẫu tộc Hoàng hậu lo sợ trong cung không có nữ nhân nào xuất thân Phú Sát thị hầu hạ Hoàng đế cho nên liền đưa một nữ tử mười sáu tuổi vào cung, nữ tử này tướng mạo thanh lệ nhẹ nhàng, nở nang như ngọc. Hoàng đế cũng là lễ ngộ cho nên vừa mới tiến cung, nữ tử này được phong làm quý nhân, ban phong hào “Tấn” và ở lại Cảnh Dương cung. Mà Lý triều vì thấy Ngọc Nghiên thất sủng cho nên cũng đưa tới một nữ tử trẻ tuổi mỹ mạo khác nhưng Hoàng đế vẫn chưa muốn giữ lại. Ngọc Nghiên vốn nghĩ rằng mình lại có cơ hội cho nên nhiều lần dâng lên Hoàng đế các món ăn mà nàng tự tay chế biến nhưng Hoàng đế chỉ nhận lấy mà không hỏi đến tình cảnh của nàng. Vì vậy, ngày ngày Ngọc Nghiên chỉ biết ở Khải Tường cung mà đánh đàn Lý triều, Yến Uyển chỉ chê cười: “Cô ta nghĩ tiếng đàn có thể đưa người tới sao? Ngay cả người cũng đều không xứng, ở nơi đó chết già mà vẫn còn phong lưu đa tình?”

Ngọc Nghiên vốn là người có miệng lưỡi sắc bén, xưa này nhiều không thích nàng cho nên không bao lâu sau, câu chê cười này của Yến Uyển ai ai cũng biết. Ngọc Nghiên xấu hổ và giận dữ không chịu nổi nhưng lại không thể tranh cãi được với Yến Uyển, bây giờ nàng lại mất đi Trinh Thục cho nên không còn có thể bày tỏ với ai mà ôm hận, dày vò buồn khổ trong lòng. Hoàng đế ngó lơ mà sủng ái Yến Uyển, lại đem người cũ từ lúc còn ở Vương phủ là Uyển quý nhân nâng lên chức tần cho nên trong cung dù có người mới nhưng hết thảy hòa thuận an bình.

Mùa xuân năm sau, Thái y viện bẩm báo vài lần, nói Cửu A ca do Ngọc Nghiên sinh ra vẫn luôn ho khan cảm mạo. Thân thể Cửu A ca luôn luôn gầy yếu, từ khi ra đời đến nay đều luôn kiêng kị tiếng động mạnh. Tuy rằng Hoàng đế lo lắng nhưng chung quy cũng vì hắn có nhiều con cái, Cửu A ca lại là con của một phi tần thất sủng cho nên hắn chỉ dặn dò Thái y và A ca sở chăm sóc chiếu cố một chút mà thôi. Giang Dữ Bân biết được tin này, liên tục cười lạnh: “Tuy rằng nói y giả cha mẹ tâm* nhưng cũng phải xem đó là con ai mới phải. Ngạch nương làm ác thì con cái phải chịu tội thay, không phải sao?”

(*Y giả cha mẹ tâm nghĩa là lương y như từ mẫu)

Ngày ấy Hải Lan, Yến Uyển cùng Uyển Nhân cùng đến nói chuyện với Như Ý, mỗi khi nhắc đến Cửu A ca thì ai ai cũng cảm thán. Hải Lan khẽ than một hơi: “Nghe nói mấy ngày nay tuy Hoàng thượng quan tâm đến thân thể của Cửu A ca nhưng vẫn không để ý đến Gia quý nhân, Trinh Thục cũng đã bị đuổi về Lý triều, nàng ta vừa mất thể diện, cũng mất đi cánh tay đắc lực, chỉ sợ những ngày sau càng khó khăn mà thôi”

Yến Uyển nghe được bật cười, che miệng nói: “Hoàng thượng không phải cũng đã nói rồi sao, nói Gia quý nhân nếu lại làm loạn nữa thì sẽ biếm nàng ta thành thứ nhân. Nàng ta có xuất thân Lý triều, bây giờ lại không có người tâm phúc bên cạnh bày mưu tính kế thì thử xem ngày sau của nàng ta thế nào”. Nàng vui sướng nhìn Như Ý: “Lời ngọc miệng vàng của Hoàng thượng đã chính miệng nói với Hoàng quý phi”

Như Ý từ chối cho ý kiến, chỉ mỉm cười mà lộ ra chút chán ghét: “Muội và ta đều không phải không biết, Gia quý nhân xuất thân Lý triều, thân phận cũng không phải tầm thường”

Yến Uyển có chút khó hiểu: “Thì thế nào? Lý triều luôn dựa vào Đại Thanh ta cho nên vẫn luôn dâng nữ tử để làm phi tần trong cung. Nếu đã là phi tần thì phải tuân thủ cung quy, chuyện này lần này không phải để nghiêm trị Gia quý nhân sao?”

“Tuy rằng nghiêm trị nhưng không đến mức tuyệt tình” Thần sắc Như Ý lạnh nhạt, cũng có một chút bất đắc dĩ: “Lúc trước Lý triều dựa vào nhà Minh cho nên đã nhiều lần đưa nữ tử vào cung làm phi tần. Cung Hiến Hiền phi Quyền thị của Vĩnh Lạc Hoàng đế nhan sắc diễm lệ, lại có tài thổi ngọc tiêu cho nên luôn được sủng ái. Kể từ khi Đại Thanh ta được khai quốc, bên Lý triều từng có chi thuyết:” Tôn vương nhương di “, là muốn tôn sùng nhà Minh mà mâu thuẫn Đại Thanh. Lịch đại tổ tiên đã lung lạc từ lâu, rất khó khăn mới bình ổn được. Kim Ngọc Nghiên là vương nữ tôn thất Lý triều gia nhập Đại Thanh cho nên dù có thế nào, Hoàng thượng cũng đều quan tâm đến thể diện Lý triều. Bây giờ làm mất đi cánh tay tâm phúc của nàng ta cũng coi như là khiển trách”.

Yến Uyển có vài phần thất vọng: “Nhưng Gia quý nhân làm bậy như vậy...”

Hải Lan ôn hòa mỉm cười mà cắt ngang lời nói của Yến Uyển: “Người làm bậy ắt sẽ có ngày nhận lấy hậu quả, chúng ta là người phàm tục thì cần gì phải bận tâm đến chuyện báo ứng chứ?”

Yến Uyển chợt hiểu rõ, chỉ ôn tĩnh mà mỉm cười, nhu thuận nói: “Du phi tỷ tỷ nói đúng, là do muội muội ngu dốt”

Uyển Nhân trời sinh nhát gan, vừa nghe vừa liên tục niệm Phật nói: “Lúc trước Gia quý nhân không nên quỷ mê tâm hồn, nói xấu Hoàng quý phi và Ba Tang đại sư, Phật pháp trang nghiêm như vậy thì sao có thể báng bổ như vậy được chứ. Hoàng thượng lại là người xem nặng Phật pháp, thật sự là...”

Hải Lan liếc mắt nhìn Uyển Nhân, vui đùa nói: “Trong lòng Uyển tần lúc nào cũng nhớ tới Hoàng thượng nhỉ?”. Nàng thấy khuôn mặt Uyển Nhân đỏ ửng cho nên cũng không muốn trêu chọc Uyển Nhân nữa mà chỉ nhìn Như Ý ở trong điện đứng trước Phật tượng, hai tay tạo thành chữ thập nói: “Ba Tang đại sư từng hy vọng Gia quý nhân có thể giác ngộ, nếu không tội nghiệt của nàng ta sẽ đổ lên hài tử của nàng. Ba Tang đại sư tu hành cao thâm, nếu đã nói như vậy thì cũng có chút vài phần đạo lý. Bây giờ Cửu A ca ốm đau như vậy, không phải là do Gia quý nhân hay sao?”

Yến Uyển lấy chiếc khăn tay lau đầu ngón tay, cười nói: “Đang vui vẻ mà chúng ta nói chuyện xấu người xấu làm gì cơ chứ? Muội thấy thật kỳ quái, năm rồi Hiếu Hiền hoàng hậu còn tại thế, Hoàng thượng vẫn cho Hoàng quý phi tiến hành đại lễ Tết Hàn thực mùng ba tháng Ba nhưng nay Hiếu Hiền hoàng hậu đã tạ thế, sao Hoàng thượng lại không tổ chức lễ này vậy nhỉ?”

Như Ý thở dài: “Hoàng thượng cố niệm tình cũ. Chung quy Hiếu Hiền hoàng hậu qua đời mới được một năm, Hòa Kính công chúa lại được gả đi cho nên Hoàng thượng khó tránh khỏi đau buồn”

Yến Uyển cười nói: “Cũng đúng. Tỷ tỷ đã là Hoàng quý phi, ngày phong hậu cũng đã sắp tới nhưng có lẽ Hoàng thượng vẫn còn thương nhớ Hiếu Hiền hoàng hậu cho nên mấy ngày nay thường đến Cảnh Dương cung của Tấn quý nhân, mỗi lần được sủng hạnh thì lại ban thưởng thuốc mang thai, xem ra là đang hi vọng có được một hài tử của Phú Sát thị”

Hải Lan lắc đầu nói: “Kỳ thật nếu nói về hài tử của Phú Sát thị thì chẳng phải mẹ đẻ của Vĩnh Hoàng là Triết Mẫn Hoàng quý phi cũng là Phú Sát thị đó sao? Nghe nói từ cái ngày Vĩnh Hoàng bị Hoàng thượng giáng chức, tinh thần vẫn còn hoảng hốt, lúc nào hắn cũng nói nằm mơ thấy Triết Mẫn Hoàng quý phi khóc lóc bi ai. Ngày đêm bất an như vậy, bệnh tình càng ngày càng nặng. Hôm qua phúc tấn của hắn là Y Lạp Lý thị tới gặp Hoàng quý phi mà khóc lóc sướt mướt. Hoàng thượng cũng chẳng đi thăm hỏi hắn, chắc có lẽ vì tiền triều bận rộn”.

Như Ý từ từ nói: “Vĩnh Hoàng như vậy, Vĩnh Chương của Thuần quý phi cũng chẳng khác gì. Tuy rằng Hoàng thượng cũng an ủi bệnh tình Vĩnh Hoàng, cũng hay lệnh cho Thái y chăm sóc, chỉ là tình cảm phụ tử cũng đã tổn thương. Nghe nói phụ thân của Tuệ Hiền Hoàng quý phi là Cao Bân, ngày đó bởi vì thất lễ trong tang lễ của Hiếu Hiền hoàng hậu mà cũng bị giáng chức, cho tới nay vẫn chưa phục chức trở lại cho nên về sau mỗi tiếng nói cử động, đề cập đến Hiếu Hiền hoàng hậu, ai ai cũng nên cẩn thận một chút”

Mọi người đang nói chuyện thì có cung nhân đến thỉnh Như Ý đến Dưỡng Tâm điện, nói là Hoàng đế có được một bức họa “Nguyệt ba xuy địch đồ” nên muốn cùng Như Ý thưởng lãm. Mọi người biết xưa nay Hoàng đế và Như Ý yêu thích nhất là thi họa, đôi khi còn tự tay vẽ bản vẽ đưa đến Nội Vụ phủ chế tác đồ sứ. Yến Uyển cùng Xuân Thiền, Lan Thúy quay về, nghĩ đến Vĩnh Thọ cung cũng nên có chút đồ sứ vào ngày xuân cho nên liền vòng qua Ngự Hoa viên để đến phòng đồ cổ nhận ít đồ sứ về.

Vừa mới bước chân tới thì đã thấy Lục Quân và thị nữ bước lại, Lục Quân cau mày, hình như có chuyện không vui. Yến Uyển vội thỉnh an nói: “Thuần quý phi nương nương vạn phúc kim an, sao khuôn mặt nương nương lại u sầu như vậy?”

Lục Quân cho nàng đứng lên, cười khổ nói: “Hoàng thượng vừa truyền Vĩnh Chương đến Dưỡng Tâm điện tra hỏi chuyện sách vở, Lệnh tần cũng biết đứa con này của bổn cung...”

Yến Uyển cười nói: “Tất nhiên A ca của nương nương tài giỏi rồi. Tuy học vấn có chút yếu kém nhưng cũng là người có tính tình ôn hòa đôn hậu, Hoàng thượng tất nhiên sẽ hiểu được. Đức hạnh là gốc rễ lập thân, Hoàng thượng thấy phẩm hạnh Tam a ca không có kém cỏi cho nên mới để ý đến chuyện học hành của A ca như vậy”

Yến Uyển chỉ vừa mới nói như vậy thôi mà Lục Quân mặt mày hớn hở, liên tục nói: “Khó trách Hoàng thượng lại yêu thương Lệnh tần như vậy, quả nhiên là người thấy mềm biết cây, là người biết ấm lạnh”

Yến Uyển vội cảm tạ, lại nói: “Nghe nói vài ngày trước Gia quý nhân có bất kính với nương nương mà cũng may nương nương lại là người khoan hậu, bây giờ nàng ta rơi vào thế hiểm cảnh, nương nương cũng chưa từng hạch sách nàng ta.”

Khả Tâm nói: “Cũng không phải sao? Gia quý nhân luôn lo lắng cho Cửu A ca, lúc nào cũng đứng bên ngoài A ca sở muốn gặp Cửu A ca nhưng cung quy có giới hạn, rốt cuộc không thể vào được. Hơn nữa Cửu A ca ngày đêm khóc lóc nỉ non bất an, nương nương thấy đứa nhỏ đáng thương cho nên còn gọi người mang bình ngọc đến A ca sở để an chẩm. Khoan hồng độ lượng như vậy cũng chỉ có nương nương chúng nô tỳ mà thôi”

Lục Quân thở dài nói: “Lúc Vĩnh Chương còn nhỏ cũng không thể ở bên cạnh ta dưỡng dục, mẫu tử chia lìa cơ khổ như vậy, ta đều hiểu được, huống chi Cửu A ca đang bị bệnh thì ta cần gì phải so đo với Gia quý nhân chứ?”

Hai người nói chuyện qua lại rồi cũng rời đi.

Yến Uyển cười nói: 'Tình tình yếu đuối như vậy, khó trách cho dù là Quý phi mà vẫn chẳng làm được tích sự gì"

Vừa bước vào phòng đồ cổ, đã nghe chưởng sự thái giám lớn tiếng quát mắng đám cung nhân: “Tay chân cẩn thận một chút đi, hôm kia mới làm vỡ một chiếc bình men, quản sự cũng đã ăn hai mươi roi rồi mà tay chân vẫn còn lóng ngóng, cẩn thận da thịt các ngươi đi”. Hắn đang quát mắng thì quay đầu đã thấy Yến Uyển đến, hắn vội thay đổi mà cười nói nịnh hót.

Lan Thúy cũng không để ý, chỉ nói: “Bây giờ cũng đã là tháng Tư, nương nương của chúng ta muốn thay đổi ít đồ sứ trong Vĩnh Thọ cung, cũng muốn cho Hoàng thượng có cái mới mẻ để ngắm nhìn. Các ngươi có thứ gì tốt không?”

Yến Uyển mắt sắc, thấy trên bàn có một bình hoa bạch ngọc, nhìn nhẵn nhụi bóng loáng cho nên vươn tay chạm vào một cái, cười nói: “Cái này cũng không tệ lắm”

Chưởng sự thái giám thấy Yến Uyển thích cái bình ngọc, lập tức cười nói: “Ai gia, Lệnh tần nương nương quả nhiên rất có nhãn lực. Cái bình ngọc này là vật sứ giả Lý triều đưa đến nhân dịp Gia quý nhân sinh hạ Cửu A ca. Lúc nãy Thuần quý phi nghe nói Cửu A ca cảm mạo thương hàn, ngày đêm khóc lóc nỉ non cho nên mới lệnh cho nô tài đem chiếc bình ngọc đến A ca sở để trấn an cho Cửu A ca, cũng là do ngọc khí có tác dụng an thần”

Lan Thúy hừ nhẹ một tiếng: “Các ngươi không biết được nặng nhẹ sao? Cửu A ca chỉ là con của một quý nhân sinh ra, nương nương chúng ta có chức tần, các ngươi coi trọng vật Lý triều tiến cống là coi trọng bọn họ sao?”

Yến Uyển liếc mắt nhìn Lan Thúy, Lan Thúy sợ hãi tới mức không dám lên tiếng. Yến Uyển mỉm cười ôn hòa: “Tiểu nha đầu không biết nặng nhẹ, khiến công công chê cười Vĩnh Thọ cung không hiểu quy tắc rồi”

Chưởng sự thái giám kia liên tục nói: “Không dám”, Yến Uyển cười nói: “Cửu A ca chính là Hoàng tự, Hoàng tự bất an thì thánh tâm của Hoàng thượng cũng bất an. Có thứ gì tốt thì mau đưa đến A ca sở đi, đừng có chậm trễ nữa”. Dứt lời, nàng tùy tay lựa ít mấy món đồ sứ rồi cũng lui về.

Ra khỏi phòng đồ cổ, Lan Thúy vẫn còn bất mãn nói: 'Thuần quý phi cũng là người khôn ngoan mà biết lấy lòng, lấy vật của Lý triều tiến cống để cho Cửu A ca an phần, nàng ta cũng không mất thứ gì, chỉ là mất chút miệng lưỡi, ngay cả Hoàng thượng cũng thấy ấn tượng với sự hiền lương của nàng ta"

Yến Uyển đột nhiên dừng chân, thò ngón tay che miệng Lan Thúy lại mà giận tái mặt nói: “Nói ra những lời đó là muốn bổn cung nổi giận sao? Nói năng không suy nghĩ gì, không xứng đáng làm người hầu hạ bên cạnh bổn cung”

Lan Thúy sợ tới mức câm như hến, vội quỳ xuống nói: “Nương nương, nô tỳ không dám lắm miệng nữa”

Yến Uyển khẽ than một cái: “Đúng là muốn bổn cung nổi giận mà, nếu muốn bổn cung vui vẻ thì mau đi thay bổn cung làm một chuyện đi”

Lan Thúy vội hỏi: “Nương nương cứ dặn dọ đi ạ”

Yến Uyển im lặng thật lâu rồi nhìn về phía màu xanh đen xa xôi ở phía chân trời, nhẹ giọng hỏi: “Bọn họ mới vừa nói đụng phải cái bình men gì vậy nhỉ?”

Ngọc Nghiên đứng ngoài A ca sở bồi hồi thật lâu, buồn bã không thể đi vào được, vừa vặn Lục Quân có đi ngang qua, Ngọc Nghiên cũng không để ý mà quay mặt đi, giả vờ như không thấy. Ngược lại Lục Quân là người tình cảm, liền lên tiếng: “Sao Gia quý nhân lại đứng ở đây?”

Ngọc Nghiên hành lễ qua loa một cái, quật cường nói: 'Thuần quý phi nương nương muốn chỉ trích tần thiếp tự tiện rời cung sao? Hoàng thượng đã quở trách tần thiếp, nói tần thiếp không có việc gì thì không được rời khỏi cung nhưng Cửu A ca của tần thiếp thân thể yếu đuối bất an cho nên tần thiếp đến A ca sở thăm Cửu A ca một chút cũng không được sao?"

Khả Tâm khó chịu nói: “Gia quý nhân cũng là người đã từng có ngôi vị Quý phi, cùng nhau giải quyết lục cung, tất nhiên cũng biết quy củ của tổ tông. Thăm A ca đều có ngày an bài, không phải ai ai cũng có thể đến A ca sở được”

Lục Quân vội giữ Khả Tâm lại nói: “Gia quý nhân, ma ma hầu hạ Cửu A ca vẫn theo bên cạnh muội, ta nghĩ ma ma cũng sẽ chăm sóc tỉ mỉ cho Cửu A ca, muội cứ yên tâm đi”

“Đám nô tài đê tiện!” Ngọc Nghiên liếc mắt nói: “Một ngày không đánh không mắng thì không biết trời cao đất dày gì, bây giờ đã rời khỏi Khải Tường cung nhưng nếu ta không quan sát thì lại không chăm sóc chiếu cố cho Cửu A ca” Ngọc Nghiên cười lạnh nói: “Thuần quý phi cũng là người đã có con, tuy rằng hài tử của mình không được giáo dưỡng tốt nhưng cũng không cần như vậy đối với hài tử bên ngoài. Nếu hài tử của mình không được quan tâm chu đáo thì ai biết được ngày sau sẽ còn có ý đồ đen tối gì nữa chứ”

Lục Quân là người ôn hòa, bây giờ lại nghe lời chỉ trích hài tử của mình, nhất thời không thể nhẫn nhịn được cho nên liền nói: “Lời này của Gia quý nhân không sai! Nếu người mẹ làm điều bất chính thì báo ứng sẽ nằm trên người đứa con. Đáng lý ra giờ đây Cửu A ca nên ở lại bên cạnh quý nhân chăm sóc mới đúng chứ không phải chịu khổ như vậy!”

Ngọc Nghiên tức giận đến mặt mũi đỏ bừng, đang muốn cãi lại thì chưởng sự thái giám phòng đồ cổ đưa vật đến, hắn thấy Lục Quân cho nên liền vội xu nịnh nói: 'Thuần quý phi nương nương vạn phúc kim an, Gia quý nhân an hảo"

Khả Tâm nói: “Gia quý nhân chỉ biết chê cười người bên ngoài mà không biết bản thân mình nên làm cái gì. Nếu không có nương nương lo liệu, thì chỉ sợ ngay cả việc an chẩm ngọc khí, Cửu A ca cũng chẳng có. Có thể trông cậy vào một vị ngạch nương như Gia quý nhân thì được gì chứ?”

Ngọc Nghiên thấy người tới, cũng không tiện ở lâu, hầm hừ nói: “Đừng giả mù sa mưa! Sở tác sở vi* của các ngươi, ta đều không biết gì sao?” Dứt lời, nàng liền phẩy tay áo rời đi.

(*Sở tác sở vi là hành động đã được thực hiện)

Lục Quân liên tục cười khổ: “Ta biết bản tính của ta là vậy cho nên cũng muốn hài tử an phận thủ thường, tính tình Gia quý nhân là thế, bảo sao lại có kết cục như vậy chứ?”

Khả Tâm nói: “Người đang làm việc gì, ông trời cũng đang dòm ngó. Nương nương cũng nên nói cho Hoàng thượng biết, Gia quý nhân tự tiện ra khỏi cung, chống đối nương nương”

Lục Quân xoa huyệt thái dương, nói: “Thêm một chuyện không bằng bớt đi một chuyện, ta cần gì phải ép người ta như vậy chứ? Ta cũng cảm thấy đáng thương cho tâm địa của một người ngạch nương”. Lục Quân nói xong rồi dựa vào tay Khả Tâm rời đi.

Chưởng sự thái giám phòng đồ cổ đem bình ngọc đưa vào trong phòng Cửu A ca, đặt gần bên gối của hắn rồi dặn dò nhũ mẫu nói: “Đây là lệnh của Thuần quý phi, ngọc khí phải đặt ở gần Cửu A ca, làm ninh thần an chẩm, đừng đặt ở nơi khác”

Đám nhũ mẫu thấy Ngọc Nghiên thất sủng cho nên cũng không chú ý đến Cửu A ca, miệng đáp ứng nhưng lại miễn cưỡng. Đến ban đêm, đám nhũ mẫu càng thêm lười biếng, trong đó có một người tên là Trần ma ma nói: “Thái y nói phải cho Cửu A ca uống thuốc nhưng thuốc kia lại quá đắng, Cửu A ca vừa ngụm một chút thì liền phun ra ngoài cho nên chúng ta phải uống thuốc kia để thuốc hòa theo sữa cho Cửu A ca uống”

Một ma ma khác tên là Lý ma ma nói: “Loại thuốc này còn đắng hơn hoàng liên, Cửu A ca sợ đắng không uống được, chẳng lẽ chúng ta không phải là người mà không biết đắng sao? Ta uống một chút thì liền nhổ ra ngoài, A di đà Phật, cho dù uống thêm chén mật mà vẫn còn thấy đắng”

Trần ma ma cười nói: “Nguyên lai tỷ tỷ cũng giống như ta”. Đang nói thì Cửu A ca lại khóc rống lên, Trần ma ma phiền chán nói: “Sớm cũng khóc, tối cũng khóc, không cho người khác nghỉ ngơi mà. Hắn khóc không biết mệt nhưng chúng ta lại thấy mệt trước”

Lý ma ma xua tay nói: “Được rồi, được rồi, vẫn nên đi nhìn một chút đi. Gia quý nhân là người nóng tính, coi chừng nàng ta nghĩ chúng ta khắt khe với Cửu A ca. Buổi sáng hôm qua nàng ta có tới thăm Cửu A ca, lại thấy Cửu A ca gầy ốm cho nên cũng đã quở trách chúng ta rồi”

Trần ma ma cười lạnh nói: “Nàng ta đâu còn là Gia quý phi đâu, bây giờ đã là Gia quý nhân, kém một chứ chính là một trời một vực. Mỗi lần đến đều đánh gà mắng chó, ta thấy Cửu A ca trở nên như vậy cũng là vì người ngạch nương mà thôi”. Nàng nói xong liền ngáp một cái: “Trưa nay Cửu A ca khóc lóc không ngừng, ta cũng chẳng ngủ được chút nào nên ta đi ra phía sau ngủ một chút đây, tỷ tỷ ra trước nhìn Cửu A ca đi”

Lý ma ma đáp ứng một tiếng, cởi bỏ quần áo của Cửu A ca rồi cho uống thuốc, lại thấy Cửu A ca không uống được thuốc, liền nhíu mày rồi ôm hắn lên giường, vỗ vài cái cho hắn ngủ rồi chính mình cũng nằm trên giường ngủ theo.

Đêm dài yên tĩnh, nến đỏ cũng dần dần tàn theo, Cửu A ca khóc rồi cũng thấy mệt mỏi mà thiếp đi một chút. Bình ngọc trên bàn chợt lộ ra một chút ánh sáng, lại có tiếng sột soạt vang lên trong đêm lặng, giống như âm thanh quỷ dị. Bỗng nhiên bình ngọc lung lay vài cái, quay tròn trên mặt bàn rồi đụng hai cái bình thanh ngọc ở hai bên, loảng xoảng rơi xuống đất, tiếng vỡ nát vang lên vang dội.

Cửu A ca chợt nghe tiếng động cực lớn này, tê tâm liệt phế mà khóc lên. Lý ma ma cũng bừng tỉnh, liền xoa mắt thì thấy một con chuột xám bò qua, Lý ma ma giơ cây chổi lên xua đi nói: “Đúng là xui xẻo, đang tốt lành thì lại có con chuột phá đám”. Lý ma ma nói xong thì lại liên lục xuýt xoa: “Bình ngọc đẹp như vậy mà lại bị vỡ nát, thật là đáng tiếc”

Lý ma ma vội vàng thu dọn, lại thấy Cửu A ca không còn khóc nữa thì mới lại vỗ vài cái, ai ngờ sắc mặt Cửu A ca xanh mét, đôi mắt trợn trắng, bụng có chút giật giật, cả người toát ra mồ hôi lớn như hạt đậu, tiếng khóc ngày càng yếu đi. Lý ma ma có chút hoảng hốt, vội gọi Trần ma ma không ngừng, hai người liếc mắt nhìn nhau, mặt mũi Cửu A ca đã trắng bệch, tay chân cũng không còn động đậy, hai người vội lao ra ngoài tri hô: “Thái y, thái y, Cửu A ca không tốt rồi!”

Lúc Thái y chạy tới thì Cửu A ca đã ngừng thở, lúc Hoàng đế chạy đến A ca sở thăm hỏi thì đã thấy Ngọc Nghiên khóc lóc sướt mướt, ôm chặt xác chết lạnh lẽo của Cửu A ca mà không chịu buông tay. Tóc tai nàng bù xù mà ngồi dưới đất, giống như trong lúc ngủ mơ mà bừng tỉnh, trên mặt thống khổ đáng thương không thôi. Hoàng đế thấy nàng như thế, cũng có vài phần thương hại, vội gọi Tiến Trung và Dục Hô đỡ Ngọc Nghiên đứng lên.

Hoàng đế nhìn nhũ mẫu cả giận nói: “Đang tốt lành, các ngươi sao lại chăm sóc A ca đến nước này chứ?”

Quỳ trên mặt đất là viện phán Tề Lỗ thái y của Thái y viện, hắn vội nói: “Hoàng thượng, Cửu A ca vốn là cảm mạo, lại hay khóc lóc, tâm phế yếu ớt, đột nhiên nghe tiếng bình ngọc vỡ cho nên chịu không được hoảng sợ mà ngất lịm chết đi”

Hoàng đế nhìn mãnh vỡ của bình ngọc trên mặt đất: “Đang tốt lành, sao bình ngọc lại rơi xuống như vậy chứ? Có phải các ngươi không cẩn thận không?”

Lý ma ma bị dọa cuống quít mà vội trả lời: “Hoàng thượng thứ tội, Hoàng thượng thứ tội. Bình ngọc này mới được người ở phòng đồ cổ đưa tới vào lúc hoàng hôn hôm nay, nói là Thuần quý phi đưa tới để ninh thần an chẩm. Nô tỳ đang dỗ cho Cửu A ca ngủ, không biết sao trong phòng có con chuột chạy qua chạm vào chiếc bình ngọc cho nên mới kinh hách đến Cửu A ca như vậy ạ”

Trần ma ma cũng liều mạng dập đầu nói: “Hoàng thượng, đám nô tỳ không dám nói dối, đúng là A ca đang ngủ ngon lành, ai ngờ lại có súc sinh như vậy chạy vào làm hại ạ”

Tề Lỗ nói: “Cửu A ca vốn có chi chứng cảm mạo, thêm việc từ lúc còn trong bụng mẹ luôn gầy yếu cho nên nghe không được tiếng động mạnh. Mấy ngày nay Thái y viện cũng cho Cửu A ca uống thuốc, nhưng vi thần vừa mới kiểm tra thì Cửu A ca cũng chẳng uống được bao nhiêu thuốc nên bệnh tình lại càng nặng thêm, lại chịu sự kinh hách cho nên mới không đợi được Thái y đến ạ”

Hoàng đế kinh sợ, liền quát: “Vì sao Cửu A ca đang bị phong hàn mà lại không cho uống thuốc? Thuốc của A ca đâu rồi?”

Trần ma ma và Lý ma ma hoảng sợ mà nhìn nhau: “Chén thuốc quá đắng, tiểu A ca không uống được nhiều cho nên, cho nên...”

Tề Lỗ nói: “A ca tuổi còn nhỏ, uống không được thuốc đắng cũng là điều dĩ nhiên, nhũ mẫu có thể tự uống thuốc, thuốc sẽ hòa vào sữa tươi cho A ca uống, cũng là đều giống nhau. Nhưng vi thần có xem thân thể của Cửu A ca thì thấy các nhũ mẫu cũng không uống thuốc của A ca, chắc là vì sợ thuốc quá đắng cho nên các nhũ mẫu không chịu uống thuốc”

Ngọc Nghiên nghe như vậy, ánh mắt dại ra, xoay chuyển hai vòng rồi giao Cửu A ca cho Dục Hô, nổi điên xông lên đánh hai nhũ mẫu: “Các ngươi đúng là người có lòng dạ hiểm độc, xưa nay đều không chăm sóc chiếu cố Cửu A ca! Bây giờ đã hại chết Cửu A ca của ta!”. Nàng hận đến cực điểm, xuống tay rất mạnh, giống như một con thú điên cuồng đang giơ móng vuốt giết kẻ thù, đám nhũ mẫu cũng không dám tránh né mà chịu đựng móng tay của nàng cào cấu chảy máu đầy mặt, chật vật không thể chịu nổi.

Hoàng đế thật sự nhìn không được, phất tay ý bảo đám nô tài kéo Ngọc Nghiên lại, Trần ma ma nhịn không được liền nói: “Lúc này Gia quý nhân trách phạt nô tỳ, nô tỳ không dám cãi lại, chỉ là cũng do quý nhân có ý niệm hại người khác mà thôi, Cửu A ca đang chăm sóc tốt bên cạnh quý nhân, không phải do quý nhân mỗi lần đến A ca sở đánh gà mắng chó cho nên trong cung hỗn độn mà khiến chuột chạy đến sao?”

Ngọc Nghiên khóc lóc, Hoàng đế lạnh nhạt nói: “Làm sai mà lại còn dám già mồm! Lý Ngọc, hai tiện tỳ này chăm sóc Hoàng tử không tốt, khiến Cửu A ca chết yểu, lập tức đưa ra ngoài đánh gãy tay chân rồi sau đó ban chết”

Ngọc Nghiên thấy đám nhũ mẫu bị đưa ra ngoài rồi nàng ôm chân Hoàng đế khóc lóc nói: “Hoàng thượng, Hoàng thượng! Thuần quý phi không có ý tốt lành, nàng ta vẫn nghi ngờ thần thiếp châm ngoài Đại a ca và Tam a ca bị thất sủng cho nên mới đưa bình ngọc đến hãm hại Cửu A ca, Cửu A ca của tần thiếp chết thật oan uổng!”

Hoàng đế xua tay nói: “Được rồi. Chiếc bình ngọc này trẫm cũng đã xem qua, đây là cống phẩm của Lý triều đưa tới, Thuần quý phi không có nhúng tay vào cái này. Nếu Thuần quý phi có sai thì cũng là do quan tâm quá mức con của nàng mà thôi. Trẫm mới nhìn bộ dáng của hai nhũ mẫu, nghĩ cũng là vì bình thường nàng đối đãi với họ không tốt cho nên họ mới dám sơ sót Cửu A ca như vậy. Đừng khóc nữa, dù sao nàng vẫn còn Vĩnh Thành và Vĩnh Tuyền cơ mà”

Ngọc Nghiên khóc đến khản cả giọng, quỳ gối xuống đất nói: “Hoàng thượng, tần thiếp dù có sai nhưng chuyện tần thiếp yêu thương con cái là không có sai! Tần thiếp đã nhiều năm bên cạnh Hoàng thượng như vậy, toàn tâm toàn ý hầu hạ Hoàng thượng, vì Hoàng thượng sinh dục Hoàng tự. Nay tần thiếp mất đi con nhỏ, nếu không có Hoàng thượng bên cạnh thì tần thiếp sống còn có ích gì cơ chứ!” Nàng dứt lời, liền bò đến chân tường rồi đập đầu vào tường.

May mắn có Lý Ngọc nhanh tay lẹ mắt, liền kéo nàng lại. Hoàng đế thấy nàng như vậy, vừa thấy tức giận mà lại vừa thấy thương hại, liền lệnh cho Tề Lỗ: “Gia quý nhân thương tâm quá độ, khanh cho nàng ta chút thuốc an thần đi”. Tề Lỗ đáp ứng, Hoàng đế lại nói: “Lý Ngọc, đưa Gia quý nhân hồi cung, thông báo đến Nội vụ phủ chuẩn bị tang sự của Cửu A ca”. Hắn dứt lời, liền vuốt ve khuôn mặt nhỏ nhắn mà lạnh lẽo của Cửu A ca, khóe mắt chợt lóe lên một tia lệ quang rồi mệt mỏi đi ra bên ngoài.

Cửu A ca đột nhiên chết yểu làm cho Ngọc Nghiên thương tâm quá độ, không nói nên lời. Vì Ngọc Nghiên thất sủng cho nên Cửu A ca vẫn chưa đặt tên, lúc này Hoàng đế cũng khổ sở, liền ra lệnh Cửu A ca chôn vào viên tẩm của Đoan Tuệ Hoàng thái tử, hết thảy dựa vào thân phận quận vương mà thực hiện tang lễ. Mà mỗi lần Hoàng đế nhìn thấy Ngọc Nghiên thì đều nghi ngờ Lục Quân ám hại Cửu A ca cho nên Hoàng đế cũng lạnh nhạt Lục Quân, lại càng ít đến Chung Túy cung.

Lục Quân khổ sở, không nói nên lời, chỉ phải lôi kéo Như Ý khóc lóc mà nói: “Hoàng quý phi nương nương phải thay thần thiếp làm chủ. Bình ngọc đúng là do thần thiếp đưa tới nhưng ai ngờ lại có súc sinh kia bò đến. Hoàng thượng đau lòng Cửu A ca nhưng cũng không thể để thần thiếp chịu sự oan ức này được”

Tuy rằng Như Ý không tin Lục Quân hãm hại Cửu A ca nhưng lại không biết phải nói gì, chỉ đành phải an ủi: “Thuần quý phi đừng quá thương tâm, Hoàng thượng cũng là đau lòng Cửu A ca, lại sợ Gia quý nhân thương tâm mà lại sinh sự bát nháo cho nên mới tạm thời lạnh nhạt tỷ tỷ mà thôi”

Lục Quân khóc lóc nói: “Thần thiếp cũng biết như vậy nhưng mà Hoàng thượng là người nửa tin nửa ngờ, từ trước đến nay đều không hoàn toàn tin tưởng chúng ta. Tốt xấu gì thần thiếp cũng đã phụng dưỡng Hoàng thượng từ ngày còn ở vương phủ, vì Hoàng thượng mà sinh nhi dục nữ nhưng rốt cuộc lại không có được sự tin tưởng, vậy ngày sau thần thiếp sẽ như thế nào đây? Khó trách ngay cả hài tử của thần thiếp mà thần thiếp cũng không thể bảo vệ được”

Lời nói thương tâm của Lục Quân lại làm cho Như Ý cảm thấy đau đớn, nguyên lai nàng cùng người bên ngoài đều giống nhau, đều không có được sự tin tưởng hoàn toàn của Hoàng đế. Yến Uyển ở bên cạnh khuyên nhủ: “Thuần quý phi nhìn thấy thông thấu thì đừng quá khổ sở như vậy, Hoàng đế đối đãi với Quý phi như vậy thì cũng đối với Gia quý nhân như thế”. Nàng thở dài không thôi: “Có lẽ ngoại trừ Hiếu Hiền hoàng hậu thì chẳng còn ai có thể ở được trong lòng Hoàng thượng”

Lục Quân nghe vậy lại càng thêm bi thương: “Như vậy cả đời này của ta đến cùng là vì cái gì? Không thể che chở cho con cái, ân tình không được lâu dài, ngoại trừ thân phận Quý phi này thì ta chỉ là chiếc bóng cô đơn mà thôi.”

Đáy lòng Như Ý lạnh lẽo, nghi hoặc cùng với Lục Quân, cả đời này vất vả truân chuyên, đau khổ giãy dụa cầu xin, đến cùng là được cái gì?

Tuy rằng Hoàng đế không thích việc Ngọc Nghiên hãm hại Như Ý nhưng thấy nàng vì việc con chết yểu mà lại thương tâm như vậy cho nên hắn cũng thấy thương hại. Lý triều nghe tin Cửu A ca chết non cũng viết thư tỏ vẻ an ủi, Hoàng đế cũng không thể không nể mặt mũi của Lý triều, ngay cả Như Ý cũng khuyên nhủ: “Dù sao vẫn còn có tình cảm ngày xưa, lại còn có Vĩnh Thành và Vĩnh Tuyền, Hoàng thượng cũng nên an ủi Gia quý nhân đi”

Lý Ngọc nói: “Gia quý nhân cũng đã ba mươi bảy tuổi rồi, tận mắt chứng kiến ấu tử mất đi, chỉ sợ về sau không thể sinh hạ được Hoàng tử nữa”

Lúc đó Giang Dữ Bân đang ở bên cạnh Như Ý chẩn mạch, nghe được những lời này của Lý Ngọc, rồi lại thấy Hoàng đế rời đi thì mới cười lạnh: “Lý công công cẩn thận, vừa làm được người tốt, lại vừa nhắc nhở Hoàng thượng, Gia quý nhân giờ đây cũng đã lớn tuổi”

Như Ý mỉm cười: “Vậy khanh hãy nói cho bổn cung nghe xem, khanh đã làm điều gì?”

Giang Dữ Bân cười nói: “Đúng là chuyện gì cũng không thể qua mắt được Hoàng quý phi. Vi thần không nhẫn tâm hãm hại người khác được, chỉ là trong thuốc chữa cảm của Cửu A ca có bỏ thêm chút hoàng liên mà thôi. Làm như vậy, Cửu A ca uống thuốc không được, đám nhũ mẫu lại bị Gia quý nhân đánh chửi cho nên cũng sẽ không chịu uống, tất nhiên bệnh tình của Cửu A ca sẽ không tốt lên được. Thế nhưng hoàng liên lại có tác dụng thanh nhiệt, giải độc, lại chữa được sốt, dùng trị mộng mị phiền lòng. Vi thần cũng không làm điều gì khác nữa”

Như Ý cười nhẹ: “Dùng hoàng liên để khiến cho Gia quý nhân nếm cái khổ sở của khanh và Nhị Tâm đã chịu đựng”

Giang Dữ Bân đau lòng nói: “Vừa nghĩ đến chân của Nhị Tâm không thể đi lại được như người bình thường là vi thần đau lòng không thôi. Vốn thầm nghĩ muốn để cho Cửu A ca chịu chút tra tấn đau đớn ốm đau, ai ngờ hắn lại kinh sợ mà chết yểu như vậy”. Hắn cười nhạo nói: “Cái này đúng là báo ứng. Chỉ là Hoàng thượng bây giờ đã chịu đến Khải Tường cung thăm Gia quý nhân, cũng xem như nàng ta nhân họa đắc phúc*”

(*Nhân họa đắc phúc là trong lúc gặp xui xẻo thì lại có được may mắn)

Tận mắt chứng kiến Hoàng đế đến Khải Tường cung, Lan Thúy có chút lo lắng nói: “Đã nhiều ngày Hoàng thượng đều đến thăm Gia quý nhân, có lời đồn đại, hình như là Hoàng thượng muốn phong chức tần cho nàng ta. Nương nương, chúng ta có nên đến thăm nàng ta không?”

Yến Uyển mỉm cười: “Phong chức tần thì phong chức tần, thăm hỏi thì cũng thăm hỏi, rốt cuộc Hoàng thượng cũng vì thể diện Lý triều mà thôi, chứ không phải vì Gia quý nhân. Còn nữa, bây giờ nàng ta cũng đã ba mươi bảy tuổi, nữ nhân qua tuổi bốn mươi thì cũng giống như hoa nở chóng tàn, nàng ta còn được mấy ngày nữa đâu. Bổn cung còn trẻ thì cần gì phải để ý đến sự thương hại của Hoàng thượng dành cho nàng ta chứ”

Lan Thúy nói: "Dạ". Yến Uyển mỉm cười nắm tay Lan Thúy, đem vòng tay Xích Kim Bát Bảo đeo lên cổ tay Lan Thúy, Lan Thúy vội lùi về phía sau, vội vàng nói: 'Nương nương ban thưởng, nô tỳ không dám nhận"

Yến Uyển lại cười nói: “Chuyện lần này ngươi làm tốt lắm, bổn cung nên thưởng cho ngươi mới đúng”

Lan Thúy mím môi cười nói: “Nô tỳ chỉ là bắt một con chuột đói, lặng lẽ bỏ vào trong chiếc bình ngọc mà thôi. Đợi đến đêm khuya yên tĩnh, con súc sinh kia ngửi được mùi đồ ăn thì tất nhiên sẽ vội vàng chạy ra. Chiếc bình ngọc kia vốn cao cho nên nó không thể bò lên miệng bình thì chắc chắn nó sẽ đánh nghiêng chiếc bình ngọc mà trốn ra thôi”

Yến Uyển cười nói: “Cái gọi là chuột bự kinh ngạc bình ngọc, đúng là như vậy. Ngươi làm tốt lắm. Hoàng thượng muốn trách thì cũng chỉ có thể trách Thuần quý phi nhiều chuyện mà quá quan tâm thôi”

Ngày hôm sau, Hoàng đế liền hạ chỉ, phục chức tần của Ngọc Nghiên, lại trả lời thư của Lý triều, biểu lòng biết ơn sự quan tâm Hoàng tự cùng với Gia tần của Lý triều. Hải Lan nhìn Như Ý cười nói: “Xem ra Hoàng thượng là muốn an ủi nỗi đau mất con của Gia tần, bây giờ Lệnh tần và Gia tần có thể ngồi cùng với nhau rồi”

Yến Uyển mỉm cười nhìn Như Ý nói: “Muội muội vẫn còn thua kém Gia tần, cho dù có cùng chức tần nhưng Gia tần lại có Hoàng tử”. Nàng vỗ về chiếc bụng nói: “Muội muội nhận được ân sủng cũng đã lâu rồi mà vẫn chưa có gì, thật không hiểu...”

Yến Uyển nói đến một nửa, mới nhớ tới Như Ý vẫn chưa có con cho nên vội vàng đứng dậy nói: “Hoàng quý phi nương nương thứ tội, muội muội không phải có ý đó”

Như Ý lạnh nhạt mỉm cười: “Muội muội không cần ngờ vực, muội còn trẻ, sẽ sớm có con mà thôi”. Nàng nhìn đôi mắt ửng đỏ của Ý Hoan, hòa nhã nói: “Thư phi cũng vậy, có rất nhiều chuyện đều nằm ở ý trời, mà không phải nằm ở ý người, chỉ cần muội có tâm thì cuối cùng cũng sẽ có mà thôi”

Ý Hoan lau nước mắt, cố gắng chống đỡ nói: “Đa tạ Hoàng quý phi quan tâm”

Như Ý ôn hòa nói: “Kỳ thật Hoàng thượng đối với Thư phi muội muội và Tấn quý nhân đều phá lệ săn sóc, cũng là muốn các muội sớm có thai cho nên vẫn luôn ban thưởng thuốc mang thai. Nghe nói gần đây Gia tần cũng đến Thái Y viện tìm thuốc mang thai để uống, muốn vì Hoàng thượng mà sinh thêm một Hoàng tử nữa”

Yến Uyển nghe được hai chữ “Gia tần” thì sắc mặt liền có chút khó coi: “Tuổi tác cũng đã lớn mà lại ép buộc thân mình sinh thêm Hoàng tử làm gì chứ?”. Nàng nói xong liền nhìn Như Ý rồi lại cười nói thăm dò nói: “Hoàng quý phi nương nương đang vào độ tuổi tốt đẹp, nương nương cũng nên uống chút thuốc mang thai để sớm sinh hạ Hoàng tử đi ạ”

Như Ý chỉ cười nói: “Lúc còn trẻ, bổn cung và Tuệ Hiền Hoàng quý phi đều vội vã nhưng lại không có được hài tử, cũng chứng kiến hài tử của người khác dần dần nằm xuống đất cho nên bây giờ trưởng thành, bổn cung cũng không còn nóng lòng nữa. Chỉ là sau này suy nghĩ cẩn thận, thuốc của Thái Y viện tuy tốt nhưng dù sao cũng có ba phần độc dược, còn nữa chuyện con cái là do ý trời cho nên bổn cung cũng không cần ép buộc chính mình như vậy”

Yến Uyển nhìn thần sắc Như Ý, biết nàng không phải giả vờ cho nên cũng cười nói: “Nương nương nói đúng. Bọn muội muội thụ giáo”

Ý Hoan cũng nói: “Đúng vậy, mấy năm nay muội muội luôn uống thuốc mang thai này nhưng rốt cuộc đến nay vẫn chưa có động tĩnh gì, thôi thì mặc cho số phận đi”

Sau khi rời khỏi Dực Khôn cung, Yến Uyển liền có chút u ám, Xuân Thiền biết nàng đang đau lòng chuyện con cái cho nên liền nói: “Nương nương, hôm nay là ngày mười lăm, chúng ta đi đến Bảo Hoa điện dâng hương cầu khẩn đi, nô tỳ sẽ đưa nương nương đi một chuyến”

Yến Uyển có chút giật mình: “Xuân Thiền, ngươi nói xem, bổn cung đã uống thuốc mang thai kia nhiều năm như vậy mà vì sao lại không có chút động tĩnh nào chứ? Nếu bổn cung không uống nữa thì có làm sao không?”

Xuân Thiền nói: “Thuốc này là do Hoàng thượng ban thưởng cho Thư phi, chúng ta đã lấy trộm không dễ, nếu nương nương không uống thì chỉ sợ càng khó có thai hơn mà thôi”

Yến Uyển suy nghĩ một lát rồi do dự nói: “Cũng đúng, bổn cung cũng nên đi đến Bảo Hoa điện cầu khẩn con cái thôi. Đúng rồi, Gia tần cũng đến Thái y viện cầu xin thuốc mang thai, ngươi hãy cẩn thận cái phương thuốc kia của chúng ta, đừng để nàng ta biết được”

Xuân Thiền vội nói: “Dạ. Thuốc mang thai của Thái y viện cho dù có tốt thì cũng không tốt bằng thuốc Hoàng thượng ban tặng. Mấy năm nay nương nương uống loại thuốc kia, đều do nô tỳ tự tay giữ gìn, Gia tần sẽ không biết được đâu”

Yến Uyển vỗ về trước ngực, nói: “Chỉ là Gia tần không còn Cửu A ca cho nên thương tâm đến mức như vậy, bổn cung đúng là cảm thấy thống khoái! Lại có thể khiến Thuần quý phi bị thất sủng, đúng là nhất cử lưỡng tiện!”

Xuân Thiền cười nói: “Đúng vậy. Lúc trước Thuần quý phi nghĩ rằng có thể trở thành Hoàng hậu cho nên đắc ý không thôi. Sau này, Đại a ca và Tam a ca của nàng ta bị thất sủng, bây giờ lại bị nghi ngờ hãm hại hài tử Gia tần thì ai còn tin được nàng ta nữa chứ?”

Hai người đang cười nói thì thấy Lăng Vân Triệt đưa hai thị vệ đi đến, hắn thấy Yến Uyển liền hành lễ: “Lệnh tần nương nương vạn an”

Yến Uyển cảm thấy mất tự nhiên, liền nói: “Lăng đại nhân hảo”

Lăng Vân Triệt quay đầu về phía sau nhìn hai thị vệ, hai thị vệ kia hiểu ý liền lui ra xa. Vân Triệt nói: “Lệnh tần nương nương trông thật vui vẻ”

Yến Uyển hơi có chút không được tự nhiên: “Bổn cung vì cái gì mà không vui vẻ chứ?”

Vân Triệt trầm ngâm một lát rồi nhìn thẳng nàng nói: “Có chuyện thứ cho vi thần lớn mật. Chuyện Cửu A ca bị chết, Lệnh tần nương nương có biết không?”

Lông mi Yến Uyển dựng lên: “Trong cung ai lại không biết chuyện đó chứ?”

Vân Triệt tiến lên một bước, hỏi nhỏ: “Vậy có liên quan tới nương nương hay không?”

Yến Uyển giận tái mặt: “Lớn mật! Chiếc bình ngọc đó là do Thuần quý phi mang đến, khanh dám nghi ngờ bổn cung sao?”

Vân Triệt mỉm cười nói: “Ai ai cũng đều cho rằng chuyện này Thuần quý phi không thoát được liên can nhưng vi thần chỉ là phỏng đoán, chứ không phải nghi ngờ. Lệnh tần nương nương, vi thần vừa mới đến phòng đồ cổ, có nghe người đưa chiếc bình ngọc đến phòng của Cửu A ca nói trên đường đi, có chạm mặt với Lan Thúy – thị tỳ bên cạnh nương nương, mà Lan Thúy cũng đã chạm qua chiếc bình ngọc kia. Vi thần nghĩ, sao A ca sở lại đột nhiên có chuột được chứ? Lại vừa vặn đụng ngã chiếc bình ngọc mà làm kinh sợ Cửu A ca như vậy chứ?”

Thần sắc Yến Uyển khẽ biến, hơi có chút kinh sợ: “Vậy khanh tính sẽ làm thế nào đây?”

Vân Triệt không kiêu ngạo cũng không siểm nịnh nói: “Nếu vi thần bẩm báo chi tiết cho Hoàng thượng, để Hoàng thượng định đoạt thì nương nương sẽ nghĩ như thế nào?”

Yến Uyển cả kinh, lùi về sau một bước: “Khanh dám!”

Vân Triệt ngưng thần thật lâu, chắp tay nói: “Lệnh tần nương nương, vi thần chỉ biết Lan Thúy có tới gặp người ở phòng đồ cổ chứ không biết Lan Thúy có đụng tới bình ngọc hay không nhưng nương nương phản ứng như vậy thì cái điều phỏng đoán của vi thần đúng là sự thật”

Yến Uyển kinh sợ nói: “Khanh dám thử bổn cung?”

“Lệnh tần nương nương dám mưu hại Hoàng tự thì vi thần vì sao không dám thử nương nương chứ?”. Hắn nói xong liền đi thẳng về phía trước, Yến Uyển hoảng sợ không ngừng, quát lớn: “Lăng Vân Triệt!”

Vân Triệt không quay đầu, Yến Uyển vội chạy lên trước, ngăn hắn lại nói: 'Vân Triệt ca ca, tình cảm nhiều năm của chúng ta..."

Vân Triệt ngắt lời nàng, thương cảm nói: “Từ ngày nương nương lừa gạt ta đến Vĩnh Thọ cung thì chúng ta đã không còn tình cảm gì nữa rồi”

Khuôn mặt của Yến Uyển xinh đẹp như hoa thủy tiên lại chứa đầy lo lắng, nàng vội vàng giữ chặt ống tay của Vân Triệt, kéo hắn lại chỗ xa rồi nói: “Vân Triệt ca ca, ta làm chuyện này tất nhiên là vì chính mình nhưng cũng là vì Hoàng quý phi. Gia tần vu khống Hoàng quý phi có tư thông cho nên Hoàng quý phi bị cấm túc ở Dực Khôn cung, Nhị Tâm cũng bị nhốt vào Thận Hình tư mà chịu tra tấn, huynh không có chút sốt ruột nào sao? Ta thay Hoàng quý phi báo thù thì có gì sai chứ?”.

Nàng hoảng sợ không nói nổi nên lời: “Hơn nữa, hơn nữa nếu không phải Gia tần có ý đồ xấu thì sao hài tử của nàng ta lại bị dọa sợ đến chết như vậy chứ? Đây là báo ứng, không phải do ta!”

Vân Triệt buồn bực nói: “Trẻ con không có tội, là do nương nương quá ác độc!”

Yến Uyển thấy hắn khó có thể lay động, liền nổi giận: “Ta quá ác độc sao? Trong hậu cung này ai mà không ác độc chứ? Trên tay ai lại không dính thứ dơ bẩn chứ? Ngay cả Hoàng quý phi đứng trên vạn người thì ai biết được tay nàng ta đã từng làm cái gì chứ?”

Thần sắc Vân Triệt lạnh như băng, chợt lóe lên một tia thương xót: “Hoàng quý phi đã làm những gì, ta không thể đi chỉ trích được. Yến Uyển, ta biết Gia tần luôn khi dễ làm nhục muội nhưng muội hại Cửu A ca, cũng khiến cho Thuần quý phi chịu sự oan ức. Muội muốn tự bảo vệ mình thì vì sao lại học theo cách của Gia tần? Muội không sợ có báo ứng sao?”

Yến Uyển cười lạnh nói: “Báo ứng sao? Ta còn có cái gì để báo ứng chứ? Ta không có con cái, giống như Hoàng quý phi. Nếu đây là báo ứng thì Hoàng quý phi cũng chịu báo ứng”

Vân Triệt lắc đầu nói: “Ta nghĩ đến việc làm của muội là vì Hoàng quý phi, muốn tìm nơi để dựa vào nhưng nguyên lai muội vẫn như vậy mà thôi, Yến Uyển, ta không còn lời nào để nói với muội nữa”

Yến Uyển hít sâu một hơi: “Đúng. Nếu huynh không còn lời nào để nói mà đi tố giác chuyện này của ta cho Hoàng thượng biết thì ta cũng sẽ nói cho Hoàng thượng biết chuyện Hoàng quý phi và Ba Tang đại sư là do Du phi và huynh thay đổi vòng tay Thất bảo. Dù sao con của Gia tần cũng đã chết, Thuần quý phi bị thất sủng, chuyện nhất tiễn hạ song điêu như vậy thì người khác càng tin Hoàng quý phi và Du phi gây nên”

Vân Triệt bước tới gần một bước, sắc mặt lạnh lẽo: “Muội dám!”

Yến Uyển cười đến bình tĩnh: “Cho dù có chết thì ta cũng không thể để một mình ta chết được. Vinh hoa phú quý của huynh đều do Hoàng quý phi cho huynh, huynh nghĩ ta có dám làm hay không?”

Vân Triệt dùng lực gạt tay nàng ra nói: “Yến Uyển, muội thật sự đã thay đổi hoàn toàn rồi”

Lời nói Yến Uyển lạnh như băng giá, lại mang theo vài phần thương cảm: “Còn huynh thì sao? Lúc trước huynh chỉ để ý đến mình ta, bây giờ huynh lại không quan tâm đến vinh hoa phú quý mà chỉ để ý đến Hoàng quý phi”

Trong lòng Vân Triệt khẽ run lên: “Hoàng quý phi là ân nhân của ta”

Yến Uyển ngưởng mặt lên: “Nhưng nàng ta cũng là nữ nhân”. Bỗng nhiên nàng thấy đắc ý vài phần: “Chỉ là nàng ta lại là người lớn tuổi hơn ta”

Ánh mắt Vân Triệt thản nhiên nhận lấy cái đắc ý mỉm cười của nàng: “Đúng là Hoàng quý phi lớn tuổi hơn muội nhưng muội có biết vì sao nàng ấy lại có được sủng ái nhiều hơn muội không?”

Ánh mắt Yến Uyển co rụt lại: “Ta trẻ tuổi hơn nàng ta thì nhất định sẽ có ngày sủng ái của ta nhiều hơn nàng ta”

Vân Triệt khẽ lắc đầu, nói: “Ta biết tay nàng ấy không sạch sẽ hoàn toàn nhưng dù sao nàng ta vẫn còn có tâm ý, vẫn còn có cái ưu việt, nàng ấy không giống như muội, ngoài trừ a dua nịnh bợ thì muội cũng chỉ biết âm mưu hãm hại người khác”

Hắn nói xong liền phất tay áo rời đi, Yến Uyển bỗng nhiên rơi nước mắt: “Vân Triệt ca ca, cho dù ta không còn tốt đẹp như xưa nhưng huynh cũng đừng quên chúng ta là thanh mai trúc mã. Ta, cho dù ta có thế nào đi chăng nữa thì cũng chưa bao giờ quên được điều đó”

Vân Triệt thấy nao nao, thần sắc phức tạp khó tả cô đơn một mình rời đi.

QUYỂN IV - CHƯƠNG 03

PHONG BA

* * *

Lục Quân bị thất sủng cho đến mùa xuân năm Càn Long thứ mười lăm, trong khi đó Ngọc Nghiên được trở lại vị trí Gia phi như xưa nhưng cho dù thế nào đi chăng nữa thì ân sủng của Ngọc Nghiên vẫn không được như trước. Ngày ngày làm bạn bên cạnh Hoàng đế chính là nữ nhân xưa nay luôn nhận được ân sủng là Thư phi Ý Hoan.

Như Ý bước vào thư phòng Dưỡng Tâm điện thì đã thấy Y Hoan ngồi bên cạnh Hoàng đế cùng nhau đọc sách. Nàng hành lễ một cái rồi cười xấu hổ: “Hoàng thượng vạn an, thần thiếp đến không đúng lúc rồi”

Ý Hoan đứng dậy, sắc mặt ửng đỏ: “Hoàng quý phi lại thích nói đùa. Muội muội chỉ là hầu hạ Hoàng thượng đọc sách mà thôi”

Hoàng đế mỉm cười đứng dậy, nắm tay Như Ý nói: “Trời đang nắng nóng, sao nàng lại đến đây? Coi chừng bị cảm mạo”

Như Ý vội nói: “Trên đường đến đây đều ngồi trên liễn kiệu cho nên cũng không thấy nóng lắm”

Nhị Tâm đứng ở bên cạnh, cười nói: “Bẩm Hoàng thượng, Hoàng quý phi nương nương thấy dạo này nắng nóng, Ngự Thiện phòng có đưa điểm tâm đến cho Hoàng thượng nhưng Hoàng thượng lại không muốn dùng cho nên nương nương mới cố ý làm chút đồ điểm tâm đưa tới cho Hoàng thượng”

Ý Hoan nhìn hộp đồ ăn trong tay Nhị Tâm rồi cười nói: “Tay nghề của Hoàng quý phi luôn hơn hẳn muội muội. Xưa nay Hoàng thượng sợ nóng mà món điểm tâm của Ngự Thiện phòng lại quá ngọt, làm mất đi hương vị cho nên món ăn không còn thú vị nữa”

Hoàng đế mỉm cười nhẹ nhàng như đám mây mỏng manh ở phía chân trời: “Hai ngày nay đều có hai vị ái phi ở bên cạnh trẫm cũng khiến trẫm cảm thấy vui vẻ một chút, không như ở tiền triều những lão nhân kia ầm ĩ cả ngày”

Như Ý bất giác hỏi: “Hoàng thượng có chuyện phiền lòng sao? Thần thiếp vốn đến đây để bẩm báo cho Hoàng thượng biết chi phí lục cung tháng này. Nếu Hoàng thượng phiền lòng như vậy, thần thiếp sẽ không nói nữa”

Hoàng đế xua tay cười nói: “Chuyện lục cung, nàng cứ quản lý đi, không cần đến bẩm báo với trẫm. Hôm qua trên tiền triều, Lễ bộ có nhắc đến chuyện Hiếu Hiền hoàng hậu đã tạ thế được ba năm cho nên cần phải lập hậu. Ai ngờ trẫm còn chưa lên tiếng thì Trương Đình Ngọc đã bước lên nói với trẫm rằng Phú Sát thị là gia tộc lớn nhất trong bát thế gia vọng tộc Mãn Châu, lại là gia tộc có gia thế hiển hách cho nên nếu muốn lập hậu thì phải lập người có xuất thân Phú Sát thị mới tốt. Hắn mới nói ra câu này thì đám triều thần trong triều đều phụ họa theo hắn, nói muốn đưa Tấn quý nhân lên làm Hoàng hậu”

Ý Hoan hơi có khiếp sợ, liếc mắt nhìn Như Ý rồi nói: “Tấn quý nhân mới vào cung chưa được bao lâu, tuy xuất thân tốt nhưng tư tịch lại ngắn thì sao có thể khiến lục cung tâm phục chứ?”

Tấn quý nhân tuổi trẻ mỹ mạo, lại có xuất thân hiển hách cho nên Hoàng đế cũng khó tránh khỏi việc sủng ái nàng ta nhưng Như Ý chưa từng để vào mắt một nha đầu nhỏ tuổi như vậy, huống chi tuy Hoàng thượng ân sủng nhưng lại ban thưởng thuốc mang thai cho nên nàng cũng không để ý lắm.

Như Ý trầm ngâm rồi nói: “Hoàng thượng nổi giận không phải vì Tấn quý nhân có thể đảm đương được ngôi vị Hoàng hậu hay không mà là vì Trương Đình Ngọc nhất hô bá ứng* trong triều có phải không?”

(*Nhất hô bá ứng nghĩa là người người đều hưởng ứng làm theo)

Đôi mắt Hoàng đế chợt lóe lên một tia tối tăm: “Sau khi tiên đế băng hà thì trong triều có Ngạc Nhĩ Thái và Trương Đình Ngọc là đại thần phụ chính, trẫm cũng đã hạ lệnh sau khi hai người này qua đời sẽ được đặc ân tế riêng trong Thái Miếu*. Tế riêng trong Thái Miếu là thần chúc cao nhất, hết sức vinh diệu; Hai người bọn họ đều là lão thần, lại tận tâm phụ tá tiên đế cho nên trẫm cũng đều bỏ qua cho bọn họ nhiều lần. Nhưng bây giờ xem ra, tuy Trương Đình Ngọc tỉnh bơ, không chút biến sắc nhưng lại ngấm ngầm có ý đồ lớn như vậy”

(*Thái Miếu là một di tích có thời nhà Minh, nhà Thanh. Đây là nơi thờ cúng tổ tiên, các vị tiên đế)

Như Ý dò xét sắc mặt Hoàng đế, nhẹ giọng nói: “Trương Đình Ngọc và Hòa Thân gia có ba mươi người thân cận trong triều và chức vị quan trọng ở địa phương, lại thêm bạn cũ môn sinh cho nên thế lực không phải nhỏ. Khó trách Trương Đình Ngọc mới nói một câu muốn lập Tấn quý nhân làm Hoàng hậu thì đã có nhiều người phụ họa theo như vậy”

“Bọn họ phụ họa thì cứ phụ họa, trẫm vẫn không đồng ý. Trẫm lấy thứ tự lúc ở Vương phủ ra nói, nói rằng nàng lúc đó có địa vị Trắc phúc tấn, đứng sau Hiếu Hiền hoàng hậu, tư lịch lại thâm sâu, với lại còn có Thuần quý phi, Gia phi và Du phi, những người này cũng đều là người cũ lúc còn ở Vương phủ. Tấn quý nhân thật sự khó có thể làm phi tần tâm phục. Ngoài ra, lịch sử tổ tông chưa bao giờ có việc một phi tần có chức quý nhân lại nhảy lên thành Hoàng hậu được”

Đôi mắt Ý Hoan chợt lóe ra một tia tươi cười: “Những người có lòng dạ như vậy, chắc chắn cũng sẽ nhắc đến việc tiến cử của Hiếu Hiền hoàng hậu trước khi lâm chung, bọn họ muốn tiến cử Thuần quý phi làm Hoàng hậu sao?”

Hoàng đế cười lạnh một tiếng: “Nàng thật thông minh, Trương Đình Ngọc cũng đã nói như vậy”

Ý Hoan hơi nhíu mày: “Ngôi vị Hoàng hậu là do Hoàng thượng quyết định, sao lại có chuyện Hoàng hậu tiền nhiệm quyết định được chứ? Lại còn các đại thần trong triều nói đến chuyện này nữa chứ? Nếu không phải Trương Đình Ngọc hồ đồ thì chắc chắn hắn đã đi quá giới hạn rồi”

Hoàng đế nói: “Hồ đồ cũng được, đi quá giới hạn cũng được, trẫm sao có thể dung túng cho hắn kết bè kết đảng mà xen vào chuyện quốc sự của trẫm chứ? Triều đình này là của trẫm, chứ không phải của Trương Đình Ngọc. Vì thế Trương Đình Ngọc liền dâng tấu lên trẫm, nói bây giờ hắn đã lớn tuổi, muốn cáo lão về quê, lại còn nói một câu:” Lấy thế tông di chiếu gả hưởng Thái Miếu, khất thượng một lời vì khoán “.”

Như Ý hơi biến sắc: “Sao lại như vậy được? Trương Đình Ngọc sợ Hoàng thượng đổi ý cho nên bắt Hoàng thượng phải cam đoan sao? Đúng là quá vô lễ”

Hoàng đế nhận một miếng cam do Ý Hoan đưa đến chậm rãi nói: “Nếu hắn muốn thử thì trẫm sẽ thành toàn cho hắn, chỉ cần hắn an phận thì trẫm sẽ hứa cho hắn an ổn đến già. Trẫm đã lệnh cho quân cơ đại thần Uông Do Đôn xem những tấu chương của hắn rồi, ngày mai trẫm sẽ hạ chỉ”

Như Ý thở dài nhẹ nhõm một hơi: “Vậy là tốt rồi”. Nàng chần chờ một lát rồi nói: “Hoàng thượng, thần thiếp có một chuyển không thể không bẩm báo, chỉ cần Hoàng thượng nghe thôi, không cần phải lo lắng”

Hoàng đế liếc mắt nhìn nàng rồi thản nhiên nói: “Nàng nói đi”

Như Ý yên tĩnh nhu hòa, ẩn hiện một chút sầu lo, nàng thấy sắc mặt Hoàng đế hơi có chút buông lỏng thì mới dám nhẹ giọng khuyên nhủ: “Hoàng thượng, phúc tấn của Vĩnh Hoàng là Y Lạp Lý thị có qua bẩm báo nói từ đầu mùa xuân năm nay, trên người Vĩnh Hoàng không được tốt, càng ngày càng bệnh nặng. Thần thiếp cầu xin Hoàng thượng nếu như rảnh rỗi thì hãy đi thăm Vĩnh Hoàng một chút”

Hoàng đế bình tĩnh đến mức lạnh nhạt: “Bệnh tình của Vĩnh Hoàng, trẫm cũng có biết một chút, đơn giản cũng là vì tâm tư hắn quá nặng mà thôi. Trẫm cũng lệnh cho các thái y tài giỏi đi thăm hắn, trẫm chỉ cần tâm tư hắn an phận một chút, đừng có mơ tưởng vô vọng là tốt rồi”

Như Ý nghe khẩu khí của Hoàng đế, biết hắn vẫn còn để ý đến chuyện Vĩnh Hoàng năm đó có ước muốn đoạt ngôi vị Thái tử cho nên nàng mới nói: “Thần thiếp có thể đi thăm hắn một chút có được không? Cũng xem như trấn an...”

Hoàng đế xua tay nói: “Không cần. Bây giờ nàng đã là Hoàng quý phi, thân phận quý trọng. Nếu nàng đi đến đó, Vĩnh Hoàng lại động tâm tư gì nữa. Vĩnh Hoàng đã có dưỡng mẫu của hắn là Thuần quý phi thăm hỏi rồi, tốt nhất nàng đừng đến mấy nơi thị phi như vậy”

Như Ý chỉ phải đứng dậy đáp ứng thì Lý Ngọc cũng vừa tiến vào nói: “Hoàng thượng, Trương Đình Ngọc đại nhân muốn cầu kiến”

Hoàng đế không vui nói: “Bây giờ hắn đến đây làm gì?”

Lý Ngọc nói: “Trương Đình Ngọc đại nhân vui sướng, nói đại nhân biết Hoàng thượng hạ chỉ hứa cho đại nhân được hưởng Thái Miếu cho nên đến đây để tạ ơn”

Đến lúc này, không chỉ có Hoàng đế mà ngay cả Như Ý và Ý Hoan đều thay đổi sắc mặt. Hoàng đế đứng thẳng dậy, đi đến thư phòng lật từng tấu chương, biến sắc nói: “Trẫm vừa mới phê tấu chương không lâu, vẫn chưa phát đi thì sao Trương Đình Ngọc lại biết chứ?” Hắn liếc mắt nhìn Lý Ngọc, phẫn nộ quát: “Lý Ngọc!”

Lý Ngọc sợ tới mức vội quỳ xuống: “Hoàng thượng, nô tài không dám!”

Như Ý vội nói: “Hoàng thượng, Lý Ngọc không dám. Nội giám không được tham gia vào chính sự cho nên chắc chắn Lý Ngọc không dám nhìn vào tấu chương của Hoàng thượng”

“Như vậy thì chỉ có Uông Do Đôn!” Sắc mặt Hoàng đế rất khó coi: “Đúng. Uông Do Đôn có xuất thân môn hạ của Trương Đình Ngọc, nhất định là do hắn nói cho Trương Đình Ngọc biết, đúng là lớn mật! Dám tự tiện làm lộ ý chỉ của trẫm, rốt cuộc trong lòng Uông Do Đôn trẫm là Hoàng đế hay Trương Đình Ngọc là Hoàng đế? Trẫm là chi chủ thiên hạ, nay trong triều có đại thần sinh ra môn hộ vây cánh như vậy thì sao trẫm có thể nuông chiều được chứ?”

Ý Hoan lạnh lùng nói: “Tất nhiên Hoàng thượng chính là Hoàng thượng, cái người môn sinh này lại quên chi chủ thiên hạ mà đem sư trưởng áp đảo Hoàng thượng, quả thật đúng là không nên”

Hoàng đế giận tái mặt: “Nếu Trương Đình Ngọc đã đến thì trẫm sẽ gặp hắn. Lý Ngọc, truyền hắn vào đi”

Lý Ngọc vội vàng ra ngoài, Như Ý và Ý Hoan không dám ở lại cho nên liền cáo lui quay về. Hai nàng mới bước ra cửa điện thì đã thấy Trương Đình Ngọc đầy mặt vui mừng đang đứng chờ ngoài điện. Trương Đình Ngọc hành lễ nói: “Hoàng quý phi nương nương vạn phúc kim an, Thư phi nương nương vạn phúc kim an”

Như Ý và Ý Hoan hơi hạ thấp người, nhìn hắn đầy vẻ mãn nguyện đi vào. Ý Hoan khinh thường nói: “Tự cho là thông minh thì tự rước lấy nhục nhã! Hắn cho rằng hắn đã nâng đỡ được một vị Hoàng hậu Phú Sát thị thì chẳng lẽ sau này có thêm một vị Hoàng hậu xuất thân Phú Sát thị nữa sao?”

Như Ý im lặng mỉm cười nói: “Hậu cung và tiền triều đều riêng biệt, cho dù Trương Đình Ngọc là lão thần tam triều thì cũng không thể ngoại lệ, tâm tính Hoàng thượng mạnh mẽ như vậy, há có thể cho bên người bên cạnh dao động sao?”

Ý Hoan cười nói: “Hắn càng tiến cử người bên ngoài thì càng thành toàn cho tỷ tỷ. Muội muội xin chúc mừng tỷ tỷ trước”

Quả nhiên Hoàng đế giận tím mặt, luôn miệng trách cứ Trương Đình Ngọc nói: “Được hưởng việc tế riêng trong Thái Miếu là dành cho các nguyên lão có công lao trác tuyệt, Trương Đình Ngọc ngươi có tài năng gì chứ, có công tích gì mà có thể sánh vai với các nguyên lão đại thần chứ? Ngạc Nhĩ Thái có công bao bình định Miêu Cương, Trương Đình Ngọc ngươi chỉ có chút am hiểu mà lại dám sao chép chỉ dụ, lại cuồng vọng tự đại như thế sao?”

Hoàng đế mắng không ngừng, Trương Đình Ngọc đổ mồ hôi lạnh mà Hoàng đế vẫn chưa hết giận, hạ lệnh cách đi tước vị của Trương Đình Ngọc, chỉ lấy chức vị Đại học sĩ ban cho hắn rồi đuổi về quê dưỡng lão, lại hạ chiếu chỉ Uông Do Đôn không được tham gia vào đại học sĩ và Hình bộ thượng thư. Từ đó, không còn ai dám tùy ý xen vào chuyện lập hậu.

Vào một ngày cuối mùa thu, Như Ý nhàn rỗi cho nên liền đến Trữ Tú cung thăm Ý Hoan. Thị nữ mới đỡ tay Như Ý bước vào trong điện, liền nhịn không được mà cười nói: “Lúc trước mỗi lần đến đây là ta luôn ngửi thấy mùi thuốc nặng nề, bây giờ đến chỉ ngửi thấy mùi hoa thanh đạm”

Ý Hoan cười tủm tỉm liếc mắt nhìn Như Ý, rồi nghiêng người đỡ Như Ý ngồi xuống, nhẹ nhàng thở dài một cái: “Năm trước muội muội có nghe tỷ tỷ nói chuyện cho nên cũng đã nghĩ thoáng đi. Hoàng thượng vẫn ban thưởng thuốc mang thai như thường, còn các tần phi khác thì tự tìm phương thuốc để uống. Bây giờ muội cũng chẳng còn hứng thú đến việc này, nếu nhớ thì uống, không nhớ thì không uống, cũng chẳng sao”

Như Ý cười nói: “Bây giờ ta cũng không uống nữa, dù gì ta tuổi cũng đã lớn, có con hay không đều tùy thuộc vào ý trời mà thôi”

Ý Hoan mỉm cười: “Đúng vậy, lúc nào cũng nghĩ đến chuyện con cái thì sẽ không thoải mái được, chi bằng rảnh rỗi chăm sóc hoa cỏ, trong lòng cũng thanh tịnh một chút”

Ở bên ngoài hành lang có con chim sơn ca và vẽ mi nhảy nhót, con hát con họa, khiến cho khung cảnh không chút nào tĩnh lặng. Như Ý cười nói: “Hoàng thượng rất thích những con điểu tước này ở Viên Minh Viên, hóa ra muội cũng thích như vậy”. Đáy mắt nàng chợt lóe lên một tia bỡn cợt, thổi mạnh vào hai má Ý Hoan nói: “Chỉ là Hoàng thượng sủng ái muội như vậy, hai ngày trước mới lệnh cho tú phòng thêu chiếc màn che Hợp Hoan Uyên ương mà độc thưởng cho muội. Muội có Uyên ương rồi thì cần gì phải nuôi chim chóc khác làm gì?”

Hai gò má của Ý Hoan đỏ hồng lên, giận hờn nói: “Đây cũng là lời nói của một Hoàng quý phi sao? Chẳng có chút tôn trọng nào cả!”. Bỗng nhiên nàng nhìn chằm chằm vào Như Ý nói: “Hoàng quý phi nói như vậy là muốn nói muội không để ý sao?”

Mỗi lần Ý Hoan nói chuyện thì đều chứa năm phần vui đùa, năm phần nghiêm túc. Trong lòng Như Ý khẽ run lên, đột nhiên nghe thấy nàng hỏi thì liền thấy xúc động. Như Ý không muốn suy tư mà nói: “Nếu nói không để ý thì cũng đều là tâm địa nữ tử, khó tránh khỏi có chút ích kỷ. Huống chi những ngày này muội đều nhận được ân sủng thì ta sẽ chịu lạnh nhạt vài ngày thì sao ta có thể không xót xa chứ? Chỉ là vì ta và muội thân thiết với nhau, đều cảm thấy tâm tính hợp ý mà cũng đã trong cung lâu rồi cho nên mới hiểu được cái chuyện ghen tuông của người bình thường đều thấy dư thừa ở chốn này, càng ghen tuông thì càng phiền não mà thôi”

Ý Hoan hơi có chút giật mình: “Lời nói của tỷ tỷ cũng như tâm tư của muội. Mặc dù Hoàng thượng thương muội nhưng mỗi lần Hoàng thượng sủng hạnh người khác, trong lòng muội cũng thấy nóng như lửa đốt, ngay cả đối với tỷ tỷ, có mấy lần cũng nhịn không được. Nhưng mà trải qua ngày tháng thì mới hiểu được cái tâm ma này sẽ làm mình chịu khổ cho nên muội mới nuôi dưỡng những con chim này để cho trong lòng thoải mái, mà ở trong chốn hậu cung này, nói chuyện hay làm việc gì cũng đều phải bắt chính mình cẩn thận. Có khi có những chuyện không thể nói với người khác thì muội cũng có thể nói chuyện với những con chim này, cũng xem như giải tỏa được tâm tư của mình”

Ý Hoan từ khi ở bên cạnh Hoàng đế, luôn nhận được ân sủng không ngừng. Có khi nàng nói chuyện bén nhọn, đối với người khác cũng không có thân thiện, vì nàng được Hoàng đế sủng ái cho nên không có ai dám so đo với nàng. Mấy năm nay, trong mắt người bên cạnh, nàng luôn là người sống thật với chính mình nhưng không ngờ trong lòng nàng lại chứa đầy tâm tư mà lạnh lẽo như vậy. Như Ý ôn nhiên vuốt ve khuôn mặt Ý Hoan mà ôn nhu nói: “Đó là bởi vì muội không muốn qua lại với người trong cung. Phụng dưỡng Hoàng thượng nhiều năm như vậy, ngoài trừ Dực Khôn cung của ta, hiếm khi thấy muội lui tới các cung khác”

Ý Hoan lấy một cái kéo nhỏ, tinh tế cắt bỏ những cành lá dư thừa của đóa hoa trên bàn rồi quay đầu nói: “Muội hay lui tới với tỷ tỷ cũng bởi vì tính tình hợp nhau. Còn những kẻ dư thừa kia thì không đáng để tốn khí lực lui tới, nếu rảnh rổi muội chỉ chăm sóc, dọn dẹp cung của mình là được rồi”

Như Ý nhìn sơ qua cách bố trí trong điện, trong điện được bố trí như một khuê các bình thường của một nữ tử, ngoại trừ cái giá sách ra thì chỗ nào cũng có cẩm tú trang sức: “Ngoại trừ Trữ Tú cung của muội ra thì không còn ai có thể tự mình dọn dẹp đến mức sạch sẽ thư thái như vậy”

Ý Hoan nói: “Người khô tịnh thì tâm cũng sạch sẽ”

“Chúng ta đang ở nơi này, xung quanh đều luôn có mùi máu không sạch sẽ, có đôi khi khó tránh khỏi việc đôi tay mình phải dơ bẩn. Có thể cầu được tâm can sạch sẽ, cũng coi như hiếm thấy”. Như Ý mỉm cười, thấy bên tay nàng có một quyển thơ của Ôn Đình Quân*, nói: “Ngày ấy ở trước mặt Hoàng thượng, Hoàng thượng chỉ có nhắc đến một câu thơ hay của Ôn Đình Quân, vậy mà muội cũng chú ý nữa”

(*Ôn Đình Quân là nhà thơ thời Đường, ông tinh thông âm nhạc, là một thi nhân tài tử mẫn tiệp, từ trẻ đã nổi danh thi từ nhưng thi không đỗ nên đi chu du đây đó. Từ của ông lời rất đẹp, phái Hoa gian liệt ông vào người đứng thứ nhất đời Đường. Bài hát Bồ Tát Man trong phim Chân Hoàn truyện là được phổ nhạc từ bài thơ cùng tên của Ôn Đình Quân)

Trên mặt Ý Hoan hồng hào: “Tỷ tỷ vẫn là người chú ý, còn có thể lưu tâm thay muội đến những thứ này. Muội chỉ là nghe Hoàng thượng nhắc đến, tùy tay sưu tầm mà đọc thôi”

Hai người đang nói chuyện, bỗng nhiên Tam Bảo vội vã chạy vào nói: “Nương nương, nương nương, không tốt rồi”

Như Ý giận tái mặt nói: “Có chuyện gì từ từ nói, sao lại hấp tấp như vậy?”

Tam Bảo lau mồ hôi nói: “Bẩm nương nương, người trong phủ Đại a ca đến báo Đại a ca bệnh nặng, sợ là không qua khỏi”

Như Ý lòng nóng như lửa đốt liền đứng dậy, bởi vì đứng dậy quá nhanh cho nên thân thể bất giác lung lay một chút, liền nói: “Thuần quý phi biết chưa?”

Tam Bảo nói: “Đại phúc tấn đến bẩm báo cho Hoàng quý phi nương nương biết trước, chỉ sợ giờ này Chung Túy cung vẫn chưa biết”

Như Ý vội nói: “Thuần quý phi là dưỡng mẫu của Đại a ca, ngươi nói Lăng Chi mau đi báo cho Chung Túy cung biết đi. Còn ngươi hãy đến Dưỡng Tâm điện báo cho Hoàng thượng, còn nữa, ngươi hãy chuẩn bị liễn kiệu, bổn cung sẽ đi thăm Vĩnh Hoàng”

Ý Hoan thấy Như Ý lo lắng, liền thở dài: “Từ lúc Hiếu Hiền hoàng hậu qua đời, Vĩnh Hoàng lại bị khiển trách cho nên bệnh tình càng ngày càng nặng. Đang là một Hoàng tử tốt lành, ai ngờ... Tỷ tỷ đi đường cẩn thận, đừng quá nóng vội”

Như Ý sao còn có thể cùng Ý Hoan phân trần nữa chứ cho nên nàng vội vàng rời khỏi Trữ Tú cung. Nàng mới bước ra khỏi cung thì đã thấy các cung nữ lớn tuổi đứng dựa vào bức tường hồng, dường như các cung nữ này đã trên bốn mươi tuổi, cũng bởi vì không còn nơi nào để đi sau khi xuất cung cho nên mới tiếp tục ở lại trong cung hầu hạ. Đám cung nữ đang nghe thái giám Nội vụ phủ dặn dò, Như Ý chỉ nhìn một chút thì nghe Vân Chi nói: “Bẩm Hoàng quý phi, đây là đám cung nữ mà Nội vụ phủ mới đưa từ Viên Minh Viên đến, nói là bọn họ làm việc quen tay, cực kỳ lão luyện cho nên đang muốn đưa bọn họ đến các cung”

Như Ý gật đầu, cũng không muốn hỏi nhiều. Đột nhiên, có một cung nữ mặc y phục màu xanh chạy ra, quát: “Triệu công công, ông dựa vào cái gì mà dám thu tiền bạc mọi người rồi mới phân phó đến lục cung chứ? Chúng ta có vài người không có tiền, ông lại đưa chúng ta đến lãnh cung hầu việc, trên đời này không có đạo lý như vậy”

Như Ý nghe được hai chữ “lãnh cung”, tự nhiên xúc động nhớ đến chuyện xưa cho nên liền nhìn cung nữ kia. Triệu công công cao lớn thô kệch, kéo cung nữ kia lôi trên mặt đất hai vòng rồi nắm đầu nàng đập vào tường quát: “Các ngươi chỉ là cung nữ nhỏ nhoi ở Viên Minh Viên, bây giờ được vào cung, các ngươi có mắt như mù mà không biết may mắn sao? Đánh chết ngươi cũng chưa hết tội”

Tuy rằng Như Ý đang vội đến phủ đệ của Vĩnh Hoàng nhưng thấy chuyện đó cũng không khỏi nhíu mày một cái cho nên nàng gọi tiểu thái giảm Tiểu An lên nói: “Tiểu An, ngươi đến nói với Triệu thái giám kia rằng hắn ngang ngược bá đạo, bổn cung nhìn thấy cho nên hãy đưa hắn đến Thận Hình tư lĩnh 50 đại côn, từ nay về sau không cần ở lại Nội vụ phủ hầu việc nữa”

Tiểu An nhanh chóng tiến lên, Triệu công công nhìn thấy Như Ý bước đến, sớm đã bị dọa sợ mà chân tay mềm nhũn. Như Ý không muốn nghe hắn giải thích dông dài cho nên lệnh cho Tiểu An đến Nội Vụ phủ thông báo việc phân phó các cung nữ đến lục cung rồi rời đi. Cung nữ mới vừa bị đánh kia vội chạy lên nói: “Đa tạ Hoàng quý phi nương nương chủ trì công đạo”

Như Ý thấy nàng bị đánh mà thần sắc vẫn luôn quật cường, không chút kinh sợ cho nên liền nói: “Ngươi là người thẳng tính, chỉ là chuyện gì cũng phản kháng như vậy, ngươi không sợ chịu thiệt sao?”

Cung nữ kia không kiêu ngạo cũng không xiểm nịnh nói: “Nô tỳ chịu thiệt thì cũng không sao nhưng nô tỳ không thể để các tỷ muội chịu thiệt được ạ”

Như Ý thấy nàng bị đánh đến mặt mày xám tro, nhìn kỹ tướng mạo đoan trang chỉnh tề, lại là người hào phóng mà có chủ ý, Như Ý nghĩ đến Nhị Tâm từ lúc bị thương ở chân trái thì không còn là người đắc lực nữa cho nên liền nói: 'Tính tình ngươi như vậy thì sẽ bị chịu thiệt nhưng bổn cung lại thích ngươi. Ngươi đi rửa mặt sạch sẽ rồi đến Dực Khôn cung đợi đi, ngươi sẽ ở lại bên cạnh bổn cung hầu việc". Nàng nói xong, liền vội vàng rời đi.

Lúc nàng tới phủ của Vĩnh Hoàng thì đã thấy các phúc tấn cách cách đều đã quỳ trên mặt đất mà khóc lóc nức nở. Lục Quân cũng đã tới trước, cùng Y Lạp Lý thị ngồi ở trên giường, nàng thấy Như Ý bước vào, liền lau nước mắt ở khóe mắt rồi nói: “Hoàng quý phi vạn an”

Như Ý vội đè tay Lục Quân lại nói: “Lúc này đang bát nháo thì cần gì phải giữ quy tắc làm gì”. Nàng dứt lời, liền quay đầu nhìn Y Lạp Lý thị nói: “Thái y đã chẩn mạch chưa? Thái y nói thế nào?”

Ý Lạp Lý thị khóc đến mức hai mắt đỏ ngầu, nàng nghe Như Ý hỏi cho nên vội vàng thôi khóc mà nói: “Bẩm nương nương, Thái y nói Vĩnh Hoàng bị ác mộng quấn thân, ngày đêm bất an, lòng dạ đứt quãng cho nên chỉ sợ là...”

Trong lòng Như Ý trầm xuống, sắc mặt không tốt: “Đừng nói bậy! Vĩnh Hoàng chỉ mới hai mươi ba tuổi thì sao lòng dạ đứt quãng được chứ?”

Ý Lạp Lý thị không thể nói rõ, chỉ nghẹn ngào nói: “Hai năm nay trên người Vĩnh Hoàng không được tốt, lại ưu tư quá độ, chuyện gì cũng suy nghĩ nhưng lại không nói cho thiếp thị nghe. Vài lần đang ngủ liền tỉnh giấc mà khóc lớn nói mình bất hiếu. Mấy ngày trước là ngày giỗ của Hiếu Hiền hoàng hậu, Vĩnh Hoàng lại gặp ác mộng nhiều hơn, nói muốn đi tìm Hiếu Hiền hoàng hậu giãi bày. Thiếp thị cũng thấy rất sợ hãi...”

Ý Lạp Lý thị còn chưa dứt lời thì trên mặt đã bị nhận một cái tát, sắc mặt Lục Quân trắng bệch, nàng thở hổn hển mà chỉ tay vào mặt Ý Lạp Lý thị nói: “Chung quy cũng là ngươi không chăm sóc tốt cho Vĩnh Hoàng, bây giờ còn nói hươu nói vượn như vậy sao? Vĩnh Hoàng là người con có hiếu thì sao có thể gặp được ác mộng chứ? Muốn tìm về cõi tiên mà gặp Hiếu Hiền hoàng hậu giải bày gì chứ? Ngươi lại dám hồ đồ mà còn đổ oan cho Vĩnh Hoàng bất hiếu! Bổn cung thấy Vĩnh Hoàng không khỏe cũng là do các ngươi ngày thường không biết nặng nhẹ mà chăm sóc hắn không chu đáo mà thôi”

Xưa nay Lục Quân là người có tính tình ôn hòa, bây giờ đột nhiên nổi giận như vậy thì tất nhiên Như Ý hiểu rõ cũng vì Y Lạp Lý thị không biết cách ăn nói. Nếu những lời đó mà bay đến tai Hoàng đế thì chắc chắn hắn sẽ nhớ đến chuyện Vĩnh Hoàng và Vĩnh Chương bất hiếu trước linh vị Hiếu Hiền hoàng hậu, tới lúc đó Hoàng đế sẽ lại nổi giận lôi đình.

Như Ý vội vàng kéo tay Lục Quân khuyên nhủ: “Tỷ tỷ đừng nóng giận. Con dâu xưa nay là người hiểu biết, chỉ là nhất thời sốt ruột mà không biết cách nói chuyện thôi”. Nàng nói xong liền nhìn chằm chằm vào Y Lạp Lý thị, ôn nhu nói: “Những lời lúc nãy đừng có nhắc lại nữa”.

Như Ý nhìn Vĩnh Hoàng đang mê man nằm trên giường, trên trán hắn đổ đầy mồ hôi. Nàng thấy đau lòng không thôi, vội lấy chiếc khăn tay ra cẩn thận lau mồ hôi trên trán của hắn, trong lòng nàng càng thêm áy náy không thôi. Dường như Vĩnh Hoàng cảm giác được động tác của nàng cho nên liền có chút tỉnh táo. Hắn giật mình, bỗng nhiên mở mắt ra rồi thẫn thờ nhìn mà lớn tiếng nói: “Ngạch nương, ngạch nương, ngạch nương đừng đi, ngạch nương đợi nhi thần một chút, ngạch nương đừng thương tâm nhi thần”

Lục Quân vội ngồi xuống, giữ chặt tay Vĩnh Hoàng rơi lệ nói: 'Vĩnh Hoàng, Vĩnh Hoàng, ngạch nương ở đây". Như Ý nghe thấy tiếng la thảm thiết của nàng, nhất thời cũng xúc động tâm can mà kêu lên: "Vĩnh Hoàng"

Hai người gọi vài tiếng lại không thấy Vĩnh Hoàng có bất cứ hành động nào đáp lại. Lục Quân ngượng ngùng nói: 'Ngạch nương gì chứ? Chỉ sợ là chúng ta đều đa tình mà thôi, Vĩnh Hoàng đang gọi thân mẫu của hắn là Triết Mẫn Hoàng quý phi cũng nên". Nàng dứt lời liền than thở: "Tuy rằng mấy năm nay thần thiếp dưỡng dục hắn nhưng rốt cuộc hài tử này lại không chịu gọi thần thiếp hai tiếng ngạch nương"

Như Ý đau xót nói: “Rốt cuộc Vĩnh Hoàng cũng là đứa hiếu thảo”

Vừa hay có Thái y bước vào lật mí mắt Vĩnh Hoàng rồi đổ chén thuốc vào miệng hắn, dập đầu nói: “Hoàng quý phi nương nương thứ tội, Thuần quý phi nương nương thứ tội, Đại a ca sợ là không còn ở trên nhân thế được bao lâu nữa cho nên hai vị nương nương muốn nói cái gì thì hãy nói nhanh đi ạ”

Như Ý nghe lời này xong, bỗng nhiên bi thương trào ra, quay sang một bên khóc nức nở. Quả nhiên sau khi uống thuốc, Vĩnh Hoàng cũng tỉnh táo hơn rất nhiều, hai mắt cũng dần có thần nhìn chằm chằm Như Ý nói: “Mẫu thân tới rồi”

Lục Quân thở dài nói: “Dù sao Vĩnh Hoàng cũng từng được Hoàng quý phi nuôi dưỡng, còn thần thiếp thì thật vô dụng, hai hài tử của mình đều bị Hoàng thượng răn dạy, không ngóc đầu lên làm người được. Có nói gì thì Hoàng quý phi cứ nói đi”. Nàng nói xong rồi đưa các phúc tấn đi ra ngoài.

Trong phòng lẳng lặng, phảng phất như một đầm nước rất sâu, ánh nắng lẻ loi chiếu trên mặt đất. Vĩnh Hoàng ho khan vài tiếng, nhẹ nhàng nói: “Đa tạ mẫu thân còn thương nhớ hài tử này. Dưỡng dục chi ân khi con bé, nhi thần vẫn không dám quên”

Nước mắt rơi đầy mặt Như Ý, nàng vỗ về cái trán của hắn mà ôn nhu nói: “Con ngoan. Mẫu thân vẫn còn nhớ rõ, đứa nhỏ này cái gì cũng giỏi, chỉ thua thiệt duy nhất là chuyện tình cảm mẫu tử. Mặc dù có mẫu thân và Thuần nương nương chăm sóc nhưng nếu Triết Mẫn Hoàng quý phi còn sống, chắc chắn con sẽ không đến mức này”

Vĩnh Hoàng thở hổn hển từng đợt, khuôn mặt tái nhợt, một lúc sâu hắn mới giữ được một hơi: “Nhi thần tự biết là không thể. Mấy ngày nay nhi thần vẫn mơ thấy ngạch nương nhìn nhi thần nhưng lại không nói gì, giống như có rất nhiều ủy khuất nhưng lại không thể nói ra được. Mấy ngày trước là ngày giỗ của Hiếu Hiền hoàng hậu, nhi thần càng mơ thấy Hiếu Hiền hoàng hậu đã uy hiếp, cho ngạch nương ăn những gì, ngạch nương ăn xong thì liền đổ máu. Mẫu thân, trong lòng nhi thần hiểu rõ, là Hiếu Hiền hoàng hậu hại chết ngạch nương”

Như Ý nhìn xương gò má cao cao của hắn, hai mắt hắn đã thâm đen, nàng không khỏi khổ sở nói: “Cái chết của Triết Mẫn Hoàng quý phi cũng thật kỳ quái, mẫu thân cũng đã nghe qua lời đồn đại như vậy. Nhưng Vĩnh Hoàng à, nếu là lời đồn đại thì không nên quá đa nghi, một khi đa nghi thì sẽ biến thành tâm ma, lúc đó con sẽ hại chết chính mình mà thôi”

Vĩnh Hoàng khóc nức nở, tiếng khóc sụt sùi mà tuyệt vọng như vậy giống như tiếng khóc của một đứa trẻ bị lạc đường trong đêm: “Lúc nhỏ nhi thần đã mất ngạch nương, lại bị người khác bắt nạt nhưng nhi thần không thua kém ai cho nên cũng đã từng có ý niệm lợi dụng mẫu thân. Nhưng Hoàng a mã mắng nhi thần bất hiếu với Hiếu Hiền hoàng hậu, thật sự nhi thần không thể hiếu kính được. Là nàng ta hại nhi thần chịu khổ sở ở A ca sở, là nàng ta hại chết ngạch nương của nhi thần, là nàng ta cho ngạch nương ăn nhiều món ăn tương khắc như vậy, ba ba và rau dền, mạch môn và cá trích... Ăn những thứ đó lâu dần sẽ tích độc, ngạch nương của nhi thần sẽ bị trúng độc mà chết. Nếu đã như vậy thì làm sao nhi thần có thể tẫn hiếu với nàng ta được chứ? Nhi thần... Nhi thần không muốn, không muốn ở lại cái nơi dơ bẩn này nữa!”

Như Ý ôm Vĩnh Hoàng, tâm tư bi thương không ngừng, bỗng dưng có chút nghi hoặc nhanh chóng xuất hiện, khuếch tán tâm tư của nàng. Nàng nhịn không được nắm chặt lấy tay hắn nói: “Những món ăn tương khắc tích độc này ai nói cho con biết? Du phi đã từng nói cho con biết là Hiếu Hiền hoàng hậu hại chết ngạch nương của con nhưng muội ấy không biết nguyên nhân sâu xa là gì. Nói cho mẫu thân nghe, là ai nói cho con biết?”

Vĩnh Hoàng nhất thời vội vã mà một ngụm đờm tràn lên, hắn khụ khụ nói: “Gia... Gia...”

Nhiều năm đi trong sương mù, rốt cuộc cũng đã thấy được chút ánh sáng, Như Ý liên tục truy vấn: “Là Kim Ngọc Nghiên có phải không? Có phải không?”. Vĩnh Hoàng cố gắng há to miệng, cực lực hết sức muốn gật đầu. Như Ý thấy hắn như vậy, sợ tới mức bất chấp tất cả mà kêu lớn lên: “Thái y, thái y!”

Vĩnh Hoàng giãy dụa trong lòng nàng, giống như con cá rời khỏi mặt nước đang kéo dài hơi tàn. Ánh mắt của hắn dần dần mờ đi, rốt cuộc cũng cố hết sức nhắm hai mắt lại, trở về nơi an bình vĩnh cửu. Chuyện cũ trước kia ùn ùn kéo đến, phảng phất giống như cơn gió mùa thu thổi qua trần ai, cơ hồ không có chút khí lực nhưng lại quấn lấy thân người, phảng phất vẫn giống như trước đây, Vĩnh Hoàng chỉ là đứa trẻ bảy tám tuổi, mỗi lần hắn học bài mệt mỏi lại tựa vào khuỷu tay Như Ý mà say mê ngủ.

Thái y vội chạy vào, sờ tay lên mũi Vĩnh Hoàng rồi ủ rũ nói: “Hoàng quý phi nương nương nén bi thương, Đại a ca đã đi rồi ạ”

Như Ý nhẹ nhàng sờ vào khuôn mặt Vĩnh Hoàng, nhẹ giọng nói: “Con ngoan, con hãy ngủ đi, con hãy ngủ đi con nhé, cuối cùng con cũng có thể gặp được ngạch nương của con rồi”. Nàng cố gắng che miệng lại, cố gắng nhẫn nhịn cái nức nở mà chỉ trầm mặc, cứ để cho nước mắt tùy ý chảy xuống.

Giờ Thân ngày mười lăm tháng Ba năm Càn Long thứ mười lăm, Hoàng trưởng tử Vĩnh Hoàng tạ thế, truy phong thành Định An thân vương.

Như Ý đến Dưỡng Tâm điện để bẩm báo cho Hoàng đế biết chuyện tang nghi của Vĩnh Hoàng, lúc đó Hoàng đế đang nằm trên Noãn các. Ngày xuân tươi đẹp như vậy nhưng lại không thể che đi thần sắc tiều tụy và bi thương của hắn. Hoàng đế đang vuốt nhẹ một miếng ngọc bội hình hai con sư tử thì nghe tiếng chân nàng nhẹ nhàng bước đến, hắn chỉ hơi ngẩng mặt một chút, yết hầu khàn khàn nói: 'Nàng đến rồi sao?"

Trong lòng Như Ý trầm xuống, lại có chút chua xót gợn sóng nổi lên, cũng là vì những ngày xử lý tang nghi của Vĩnh Hoàng, Hoàng đế vẫn không chịu bước chân đến, tuy rằng nàng làm dưỡng mẫu của Vĩnh Hoàng chỉ có mấy ngày nhưng trong lòng nàng cũng không khỏi oán nộ, ngay cả giây phút cuối cùng mà Hoàng đế vẫn không cho người trưởng tử này một chút thể diện. Nhưng bây giờ thấy hắn như vậy, Như Ý cũng không khỏi sinh ra một phần bi ai, nàng nhỏ nhẹ nói: “Hoàng thượng yên tâm, mọi chuyện đều đã xử lý xong”

Hoàng đế cầm miếng ngọc bội có hình hai con sư tử đưa đến trước mặt Như Ý. Đó là một miếng ngọc bội màu xanh, chất ngọc trơn bóng nhẵn nhụi, màu sắc trầm tĩnh, miếng ngọc được khắc hình hai đầu con sư tử thân mật rúc vào nhau, vừa thấy thì biết đây chính là cổ vật. Lời nói của Hoàng đế trống rỗng nhưng lại lộ ra mấy phần bi thương: “Trẫm đã tìm thứ này lâu rồi, thật sự rất lâu rồi, lúc nàng đi chủ trì tang nghi Vĩnh Hoàng thì trẫm vẫn còn đi tìm, muốn tìm ra cái vật mà ngày trước Chư Anh hay mang trên người. Nhưng trẫm tìm mãi mà vẫn không thấy, cũng may nhờ có Dục Hô nghĩ lại mới đến Khố phòng mà tìm thấy cái này. Trẫm nhớ rất rõ, đây là miếng ngọc bội hồi môn của Chư Anh. Tuy rằng cũng xuất thân Phú Sát thị nhưng nàng ấy không bằng được Lang Hoa cho nên miếng ngọc bội này cũng chẳng quý báu gì nhưng nàng ấy vẫn đeo trên người cho đến lúc chết”. Hắn nói liên miên: “Nàng xem, đôi mẹ con sư tử này thân thiết như vậy, không hề có chút hiềm khích”

Đồng tử Như Ý bỗng nhiên co lại: “Ý Hoàng thượng là tình cảm phụ tử không bằng đôi sư tử này sao?”

Hoàng đế liếc mắt nhìn nàng, cũng không tức giận, chỉ là nắm chặt miếng ngọc bội kia trong tay mà vuốt ve: “Chỉ có nàng mới dám nói như vậy. Như Ý, nàng đúng là không sợ điều gì”. Hắn cười khổ: “Trẫm thật sự có lỗi với Chư Anh. Nàng ấy là nữ nhân đệ nhất của trẫm, nàng ấy là một nữ tử đơn thuần, mỗi khi nhìn thấy trẫm thì đều vui mừng mỉm cười”

Như Ý thê lương nói: “Nhưng chúng ta, chung quy không có đối xử tốt với đứa con của nàng ấy”

Ánh mắt Hoàng đế vô cùng mệt mỏi, hắn chậm rãi nói: “Không phải trẫm cố ý không cho Vĩnh Hoàng thể diện”. Hắn cầm tay Như Ý nói: “Như Ý, trẫm thật sự không dám nhìn, lại càng không dám đối mặt. Những ngày Vĩnh Hoàng bị bệnh, trẫm không muốn nghe tin hắn bị bệnh, cũng không muốn đi gặp hắn. Trẫm sợ trong ánh mắt của hắn chứa đầy sự oán hận với trẫm, trẫm sợ, sợ lại có thêm một đứa con đi trước trẫm”

Trong mắt không thể không có chút lệ quang, cái chua xót trong lồng ngực chậm rãi ùa lên cổ họng. Tất nhiên hắn nhẫm tâm nhưng rốt cuộc hắn cũng có cái khó xử trong lòng. Như Ý chỉ phải ôn nhu nói: “Thần thiếp biết. Thần thiếp đã đem ý muốn của Hoàng thượng nói cho người trong phủ Vĩnh Hoàng biết, các A ca và các mệnh phụ cũng đều được an bài”

Hoàng đế xê dịch thân thể yếu đuối mà tựa vào Như Ý, trong lòng bi thương: “Năm Càn Long thứ ba, Đoan Tuệ thái tử qua đời, năm Càn Long thứ mười hai Thất a ca qua đời, năm Càn Long thứ mười bốn thì Cửu A ca qua đời. Bây giờ lại đến Đại a ca của trẫm. Từ ngày trẫm đăng cơ tới nay, vẫn tôn kính trời cao, tôn sùng Phật lý nhưng vì sao các con của trẫm lại đi trước trẫm như vậy chứ? Vì sao trẫm rơi vào cảnh thương tâm người đầu bạc tiễn kẻ đầu xanh như vậy chứ? Rốt cuộc trẫm đã làm sai điều gì?”

Có lệ ý mơ hồ bay đến, Như Ý nhỏ nhẹ nói: “Hoàng thượng, người nào ăn ngũ cốc hoa màu mà thân mình chẳng có bệnh, chịu không nổi thế sự mà mắc phải tâm bệnh. Đây không phải là lỗi của Hoàng thượng”

Hoàng đế thở dài nói: “Trẫm biết nàng muốn nói tới điều gì và cũng chỉ có nàng mới dám nói với trẫm như vậy. Vĩnh Hoàng chết là vì tâm bệnh. Từ lúc Hiếu Hiền hoàng hậu chết đi, trẫm biết Vĩnh Hoàng có tâm tư đoạt ngôi vị Thái tử cho nên trẫm mới kiêng kị hắn. Hắn là đứa con của trẫm, hắn vừa mới trưởng thành, hắn còn trẻ như vậy mà trẫm lại dần già đi. Trẫm không thể không kiêng kị, không thể không nghi ngờ...”

Trong lòng xúc động như nước thủy triều dâng lên, Như Ý lấy ngón tay che miệng Hoàng đế lại: “Hoàng thượng, Hoàng thượng đang ở tuổi sung mãn như mặt trời ban trưa...”

Trong mắt Hoàng đế lộ ra vài phần nản lòng cùng tối tăm: “Như mặt trời ban trưa thì sau đó sẽ là mặt trời lặn xuống ở phía tây, làm sao so được với mặt trời đang lên chứ?”

Dường như Hoàng đế đang hỏi nhưng lại không ai có thể trả lời. Hắn đắm chìm vào bên trong suy nghĩ: “Con cái trưởng thành thì tất nhiên phải vui mừng nhưng trưởng thành mà vô năng thì lại khiến người ta lo lắng; Trưởng thành mà có dã tâm thì lại khiến người ta kinh sợ. Nếu là con gái thì sẽ không khiến người ta lo lắng hay kinh sợ. Từ lúc Thái Tổ Nỗ Nhĩ Cáp Xích cho đến nay, không thể không kiêng kị chuyện trưởng tử tranh quyền. Trưởng tử của Thái Tổ là Trử Anh ỷ vào chiến công lập được mà lòng dạ hẹp hòi, lại đi thanh toán công thần cho nên cuối cùng mới bị Thái Tổ hạ lệnh tước hết binh quyền, cuối đời oán hận mà chết. Trưởng tử của Thái Tông Hoàng Thái Cực là Hào Cách mơ ước ngôi vị Hoàng đế, lại kết bè phái cho nên cuối cùng lại chết vào tay Đa Nhĩ Cổn, trưởng tử của Thánh Tổ Khang Hi là Dận Đề yểm chú thái tử Dận Nhưng, rốt cuộc bị tước đi chức vị, cầm tù đến chết. Trưởng tử của tiên đế Ung Chính là Tam A ca Hoằng Thời, vì góp lời cho nghịch thần mà bị tiên đế trục xuất tông tịch. Như Ý, trẫm đã trải qua chuyện làm loạn của Hoằng Thời năm đó cho nên trẫm rất sợ hãi, sợ chính mình một tay nuôi lớn con cái rồi rốt cuộc lại giống như các trưởng tử của liệt tổ liệt tông. Vì thế trẫm mới răn dạy Vĩnh Hoàng và Vĩnh Chương nghiêm khắc như vậy nhưng trong lòng trẫm, trẫm vẫn luôn yêu thương Vĩnh Hoàng, chung quy bọn chúng cũng là con của trẫm!”

Như Ý đau xót, rốt cuộc chịu đựng không được mà nước mắt rơi xuống. Nàng nghẹn ngào, cố gắng bình ổn khí tức rồi chậm rãi nói: “Hoàng thượng, nếu Vĩnh Hoàng hiểu rõ được tâm tư của Hoàng thượng thì chắc chắn nó ở dưới cửu tuyền cũng sẽ thấy an ủi. Thần thiếp đã đi thăm Vĩnh Hoàng, trước khi chết, nó vẫn nhớ mãi không quên mẹ đẻ Triết Mẫn Hoàng quý phi, nó cảm thấy hối hận không thể hiện được hiếu đạo dành cho mẹ đẻ của mình”

Giọng nói Hoàng đế cực nhẹ như là đang nói mê: “Đối với cái chết của Triết Mẫn Hoàng quý phi, không phải trẫm không có nghi ngờ. Năm đó trẫm không hiểu được mà bảo vệ nàng ấy, khiến cho nàng ấy đang còn tươi trẻ mà phải tạ thế như thế, bây giờ trẫm lại nghi ngờ mà bức tử con trai của nàng ấy”. Hắn nhẹ nhàng cầm tay Như Ý, trong lòng ướt lạnh mồ hôi: “Như Ý, trẫm đang đứng trên vạn người, nhìn xuống ngàn vạn nhưng lại không có ai đứng cùng với trẫm cho nên trẫm luôn cảm thấy cô đơn lẻ loi, không ai có thể thấu hiểu cùng với trẫm”

Ngón tay Như Ý chạm vào bím tóc Hoàng đế, đuôi tóc được buộc bằng một quả minh châu Xích Kim. Xưa nay Hoàng đế cột tóc chỉ dùng một viên minh châu màu vàng nhưng mà không biết sao, giờ đây Như Ý chỉ cảm thấy ánh sáng màu vàng kia trở nên u tối nặng nề, khiến cho người buộc tóc cũng cảm thấy mệt nhọc. Nàng ôn nhu nói: “Hoàng thượng không cần lo lắng nhiều như vậy. Hoàng thượng chính là Hoàng thượng, cũng là người chồng, người cha, đôi khi cũng nên đi xuống một chút, như vậy cũng không phải không tốt”

Hoàng đế uể oải lắc đầu: “Nhưng ở nơi này, trẫm một khi đã đi lên thì sẽ không thể đi xuống được. Lúc trước trẫm vẫn cho rằng Hiếu Hiền hoàng hậu có tư thái của một Hoàng hậu, không giống một nữ nhân bình thường nhưng hôm nay trẫm mới hiểu được, nàng ấy cũng là do thân bất do kỷ* mà thôi. Như Ý, địa vị Hoàng hậu của trẫm vẫn còn trống, trẫm rất muốn nàng nhanh đến bên cạnh trẫm, chúng ta cùng đứng bên cạnh nhau”

(*Thân bất do kỷ nghĩa là làm những việc không theo ý mình)

Nàng thấy lời nói của Hoàng đế nằm ngoài ý muốn của nàng, nàng khiếp sợ đến cực điểm, không ngờ Hoàng đế lại nói đến chuyện này, nhưng rốt cuộc đáy lòng nàng vẫn có chút hoan hỉ mờ mịt: “Đứng cùng nhau?”

Hoàng đế gật đầu, yếu đuối mà ôn tồn: “Như Ý, nàng hãy nói cho trẫm nghe xem, chúng ta như hình với bóng nhiều năm như vậy, vô luận trẫm đối đãi nàng thế nào, lạnh nhạt với nàng thì nàng đối với trẫm có chút chân tâm nào không?”

“Chân tâm sao?” Cái hoan hỉ của nàng liền vội biến mất đi, chung quy nàng vẫn tỉnh táo: “Hoàng thượng, thần thiếp vẫn cho rằng, nếu đã tin tưởng chân tâm lẫn nhau thì sẽ không hỏi như vậy”

Hoàng đế thở dài một hơi, nắm bàn tay ẩm ướt của nàng nói: “Như Ý, trẫm cũng rất muốn tin tưởng, lúc nào cũng muốn tin tưởng, không có chút nghi ngờ nào nhưng bên cạnh trẫm có quá nhiều nữ tử, đối với trẫm không có chút tâm ý chân thành nào. Có lẽ, trong mắt các nàng, trẫm là người có khả năng cho các nàng tôn vinh và quý sủng, thậm chí cho được cái long bào này nhưng mà rốt cuộc lại không thắng được cái người đang nói chuyện với trẫm”

“Không phải, không phải”. Nàng vội vàng phân bua: “Hoàng thượng, lúc thần thiếp vẫn còn là Thanh Anh, Hoàng thượng vẫn còn là một Hoàng tử thì thần thiếp đã ở bên cạnh Hoàng thượng. Thần thiếp thật sự hi vọng có thể cùng Hoàng thượng làm bạn như lúc còn trẻ và cho đến khi đầu bạc răng long vẫn không xa rời”

Trong lòng nàng tràn đầy sự khẩn thiết, dường như muốn đem tâm tư và sự ủy khuất nhiều năm mà nói ra. Hoàng đế ôn nhu trầm mặc giây lát rồi nắm chặt tay nàng, nhẹ giọng gọi: “Thanh Anh”

Như Ý cười khổ, hít sâu một hơi, vẩy xuống cái nghi ngờ đang ở trong lòng nhiều năm: “Hoàng thượng, kỳ thật thần thiếp vẫn muốn hỏi, năm đó thần thiếp bị huynh trưởng của Hoàng thượng là Hoằng Thời chán ghét cho nên không chịu cưới thần thiếp, khiến thần thiếp bị làm trò cười”. Nàng ngẩng mặt, nhìn sâu vào trong mắt Hoàng đế, phảng phất giống như do thám cái tình cảm chân thật: “Nhưng Hoàng thượng, vì sao lúc thần thiếp đang xấu hổ nhất thì Hoàng thượng lại nguyện ý cưới thần thiếp, cho thần thiếp làm trắc phúc tấn của Hoàng thượng, lại đối xử tử tế với thần thiếp, làm cho người khác thấy thần thiếp được gả vào nơi tốt, có phải là vì muốn làm cho Ô Lạt Na Lạp thị có được thể diện viên mãn hay không?”

Hoàng đế nhắm mắt lại, vươn tay chậm rãi vuốt ve đôi má của nàng. Tay hắn mềm nhẹ như vậy, mơ hồ giống như năm đó, yêu quý mơn trớn khuôn mặt của nàng. Hoàng đế nhẹ giọng nói: “Như Ý, đây là cái mũi của nàng, đôi mắt của nàng, cái trán của nàng. Trẫm đều đã thấy quen thuộc, cho dù có nhắm mắt lại thì khuôn mặt của nàng vẫn còn ở trong đầu trẫm. Năm đó trẫm cười nàng, cưới được nàng chính là mong muốn của trẫm cũng như muốn an ủi chính nàng. Năm đó Hoằng Thời được cô mẫu của nàng Ô Lạt Na Lạp Hoàng hậu nuôi nấng, cơ hồ hắn giống như một đích tử, còn trẫm chỉ là con thứ xuất. Sau khi cưới nàng, cho nàng nhập phủ, lúc đầu nàng vẫn luôn có tính kiêu ngạo nhưng thời gian trôi đi, nàng cũng dần dần trầm ổn. Nàng dần dần hiểu chuyện, trẫm cũng thấy vui mừng bởi vì nàng hiểu chuyện là vì nàng và cũng vì trẫm cho nên, trẫm và nàng đi bên cạnh nhau nhiều năm như vậy, càng ngày càng hiểu nhau”.

Hoàng đế mở mắt ra, có chút sương mù ướt sũng hiện lên: “Trẫm nói như vậy, không biết nàng có hiểu không? Trẫm và nàng đều có cảm tình với nhau, nếu nói đó không phải là tình yêu nam nữ thì thật sự oan khuất, nếu nói đó chỉ là tình yêu nam nữ thì cũng là ủy khuất nó. Bởi vì trẫm đối với nàng, đã sớm vượt qua điều đó”

Như Ý than nhẹ một tiếng, có vô hạn chua xót của năm tháng ngưng tụ lại trong tiếng thở dài kia: “Thần thiếp cũng biết thân biết phận, mỹ nhân trong cung trong phủ nhiều như mây, thần thiếp không phải là người đẹp nhất, tính tình cũng không phải tốt nhất. Thần thiếp làm con dâu nhưng thần thiếp lại không được lòng Thái hậu”

Hoàng đế thở nhẹ: “Trẫm biết, cô mẫu Ô Lạt Na Lạp Hoàng hậu của nàng là tử địch của Thái hậu, tuy rằng Thái hậu đã cải danh Như Ý cho nàng, cho nàng cái thể diện nhưng trong lòng vẫn còn để ý. Chỉ là, năm đó tự tay tiên đế và Thái hậu lựa chọn Hiếu Hiền hoàng hậu cho trẫm, sau này Thái hậu đối đãi với nàng ấy cũng chỉ là như vậy”. Hắn hít sâu một hơi rồi nói: “Nhưng trẫm là Hoàng đế, trẫm mới là chi chủ thiên hạ! Chuyện lập ai làm Hoàng hậu là phải do trẫm quyết đinh! Cho dù là Trương Đình Ngọc, cho dù là Thái hậu thì cũng không thể tác động được trẫm”

Trong lòng có chút ấm áp kéo dài, phảng phất giống như trở lại cái thời gian mà hắn và nàng nắm chặt tay nhau. Nàng đã từng ái mộ hắn, ngẩng mặt lên nhìn hắn, là hắn đã cứu nàng rời khỏi sự xấu hổ, làm cho nàng không cần trở thành người một đời thất ý. Như Ý dự vào vai Hoàng đế, nhẹ giọng nói: “Nhưng mà Hoàng thượng, lời nói của Hoàng thượng năm đó không lạnh lẽo như bây giờ”

Hoàng đế mỉm cười: “Cho nên chúng ta phải đứng bên cạnh nhau”. Hắn thở dài một hơi: “Trẫm đã mất đi trưởng tử, mất đi hai vị đích tử. Trẫm hi vọng, sau khi lập nàng làm Hoàng hậu, trẫm sẽ lại có đích tử của mình”

Như Ý gục đầu xuống, thương cảm không thôi: “Nhưng thần thiếp cũng đã ba mươi ba tuổi, chắc hẳn không thể sinh dục được nữa rồi”

Hoàng đế vươn tay ra, đan tay mình vào mười ngón tay của nàng, nắm chặt nói: “Trời cao yêu thương, tất nhiên chúng ta sẽ có được đích tử, nếu trời cao không yêu thương, trẫm và nàng đều là người yêu thích trẻ con, lúc đó trẫm sẽ cho nàng nuôi nấng một đứa, lúc đó chúng ta cũng có được đích tử cho nên nàng sẽ không cảm thấy cô đơn nữa”

Như Ý nhẹ nhàng gật đầu, cúi đầu vào lồng ngực Hoàng đế: “Nếu đã như vậy thì thần thiếp có thể có chút lòng tham nữa được không? Cái mà ngày đêm thần thiếp mong đợi, không chỉ cùng Hoàng thượng có được tình cảm phu thê mà còn có tình cảm tri kỷ, cốt nhục chi thân*”

(*Câu đầy đủ là “cốt nhục chi thân, tích nhi bất thù” nghĩa là người thân ruột thịt, có thể chia rẽ với nhau nhưng không đoạn tuyệt)

“Như Ý, nàng cảm thấy hoan ái nam nữ quá mức mờ mịt sao?”

“Dạ”. Tâm ý nàng nặng nề: “Cái thần thiếp đang có chỉ là cái danh phận cùng với Hoàng thượng. Nếu có thể, thần thiếp càng hi vọng có thể nắm chắc được cái tình cảm, không thể để nó dễ dàng vỡ vụn”

Hắn ôm lấy nàng, giữ vững tư thái bảo vệ mà gật đầu nhận lời: “Trẫm đồng ý với nàng, Như Ý, trẫm đồng ý với nàng”

Cái tình cảm của nàng và hắn, kỳ thật ngay từ đầu đều chẳng có, là vì tranh đấu một hơi, gia nhập tôn thất, lại chịu ủy khuất mà trở thành trắc phúc tấn của hắn, là hắn dựa vào gia tộc hiển hách của nàng và người bên ngoài để từng bước đi tới ngôi vị cửu tôn, lúc đó thì mới dần dần sinh ra vài phần chân tâm. Một đường đi tới như vậy, tất nhiên cũng đã có lúc vui mừng tươi đẹp nhưng vẫn luôn gian nan gập ghềnh, cơ hồ đã từng muốn lấy đi tính mạng của nàng, thế nhưng rốt cuộc cũng đã có thể đi đến ngày hôm nay.

Ngoài cửa sổ, xuân sắc dần dần xuất hiện.

Lúc nàng quay về Dực Khôn cung thì trên dưới lục cung sớm đã biết ý định lập hậu của Hoàng đế. Mặc dù đang có tang lễ của Hoàng trưởng tử, sự vui mừng không thể thể hiện ra nhưng gian khổ nhiều năm như vậy, rốt cuộc cũng đã có được ngày này.

Hải Lan sớm đã chờ đợi ở Dực Khôn cung, Như Ý từ xa đã thấy nàng, Như Ý không biết sao, thấy Hải Lan thì cả người chấn động vui sướng. Hải Lan thấy Như Ý thì liền vội vàng bước lên, nàng muốn cười nhưng không biết sao lại rơi nước mắt xuống, nắm chặt cổ tay Như Ý, nức nở nói: “Tỷ tỷ, rốt cuộc tỷ tỷ cũng có được ngày này”

Như Ý cũng xúc động, có nước mắt sôi trào mờ ảo: “Đúng. Chỉ là Vĩnh Hoàng mất đi một mạng thì mới thành toàn được cho ta”

Hải Lan nghe vậy, tự dưng thôi khóc mà nói: 'Chỉ khi nào tỷ tỷ nắm được ngôi vị Hoàng hậu thì tỷ tỷ mới cảm thấy an toàn được một chút cho nên mặc kệ ai mất đi thì cũng không đáng tiếc"

Trong lòng Như Ý ướt đẫm mồ hôi, nàng lặng yên nắm chặt tay Hải Lan, nhẹ giọng nói nhỏ bên tai: “Đúng, con đường này chúng ta đều phải đi qua, làm những chuyện như vậy thì đều không tránh né được những chuyện vô ý nhưng Vĩnh Hoàng đã chết, tất nhiên ta thấy thương tâm nhưng lại biết một bí mật. Nguyên lai trừ muội ra, Kim Ngọc Nghiên cũng đã từng nói cho Vĩnh Hoàng biết chuyện Triết Mẫn Hoàng quý phi là do Hiếu Hiền hoàng hậu làm hại”

Hải Lan kinh ngạc nói: “Kim Ngọc Nghiên sao?”

Như Ý ngậm lại cái cảnh giác lạnh buốt xương: “Lời nói của Kim Ngọc Nghiên rõ ràng hơn muội rất nhiều, ngay cả việc Triết Mẫn Hoàng quý phi bị hại thế nào, ăn món ăn tương khắc nào mà chết đều nói rõ cho Vĩnh Hoàng biết. Hoàng thượng từng nói với ta, Hiếu Hiền hoàng hậu đến chết cũng không nhận hại chết Triết Mẫn Hoàng quý phi... Ta từ trước đến nay đều không tin nhưng bây giờ nghĩ lại, đúng là đã tin vài phần...”

Hải Lan hít sâu một hơi, chau mày lên, rồi cũng nhanh chóng lấy lại bình thản mà mỉm cười sắc bén cảnh giác: “Nếu như Hiếu Hiền hoàng hậu nói thật thì chỉ có duy nhất cái người nói rõ chuyện Triết Mẫn Hoàng quý phi bị hại chết từ đầu đến cuối thế nào mới chính là người xuống tay hại chết Triết Mẫn Hoàng quý phi”. Nàng nín thở ngưng thần, hít thở cũng dần dần phập phồng rõ rệt: “Tỷ tỷ có còn nhớ không? Lúc Hiếu Hiền hoàng hậu còn sống thì thói quen ăn uống tính hàn nhiệt vẫn hoàn toàn không biết gì, ngay cả món ăn của mình cũng không quá chú ý, vẫn là được Kim Ngọc Nghiên ngẫu nhiên nhắc nhở. Tuy rằng A Nhược và Song Hỉ đã nói là Tuệ Hiền Hoáng quý phi và Hiếu Hiền hoàng hậu đều đưa món ăn lạnh lẽo đến lãnh cung cho tỷ tỷ dùng nhưng người đứng sau lưng làm chủ, có lẽ là một người khác. Mà còn có rất nhiều chuyện, Hiếu Hiền hoàng hậu đến chết vẫn không nhận tội”

Như Ý nheo đôi mắt lại, có một tia sáng nhỏ vụn đâm vào đáy mắt hoảng sợ của nàng: “Bây giờ nghĩ lại, đúng là Kim Ngọc Nghiên đứng sau mọi chuyện. Nhưng mà Hải Lan à, nàng ta xuất thân Lý triều, đúng là xuất thân không bằng Tuệ Hiền Hoàng quý phi và Hiếu Hiền hoàng hậu, cũng không có thân phận tôn quý nhưng mà Hoàng thượng lại vì chuyện tình cảm hai nước cho nên không thể tuyệt tình và sẽ không dễ dàng động đến nàng ta”

Hải Lan vỗ về tay Như Ý, nín thở mà cả giận: “Lúc trước không biết địch nhân đang ở nơi nào mà có thể ám toán vô số lần như vậy. Bây giờ cũng đã biết là ai, nếu muốn loại bỏ được nàng ta thì chỉ cần để ý cẩn thận đến nàng ta là được, nàng ta có thể ngang tàng hơn trời sao? Năm rộng tháng dài, lúc nào nhàn rỗi, chúng ta hãy chậm rãi tính toán là được”

Bên trong cổ họng Như Ý chứa đầy quyết đoán nặng nề và lãnh liệt: “Đúng, phải từ từ tính toán, chúng ta ở trong hậu cung nhiều năm như vậy, bài học duy nhất có được là không phải đối đầu thẳng với đối phương mà là phải chậm rãi tính kế từng bước. Nửa đời cũng đã trôi qua, chúng ta cần phải ở bên cạnh nhau mà tính kế”

Hai bàn tay của các nàng nắm chặt lẫn nhau, khớp xương bởi vì dùng quá nhiều lực cho nên hơi có chút trắng nhợt. Cho dù ngày huy hoàng vinh diệu sắp đến nhưng mà tình cảm tỷ muội tựa vào nhau vẫn giống như năm đó, làm bạn đồng hành, chưa bao giờ thay đổi.

Sau đó các tần phi đến thăm nhưng Như Ý một mực khiêm tốn từ chối. Hoàng đế ban chỉ lập hậu vào ngày mùng bốn tháng Tám, sau hai ngày ban chỉ thì cũng phục hồi lại ngôi vị Quý phi của Kim Ngọc Nghiên, xem như là để an ủi nỗi đau mất con của Ngọc Nghiên, cũng là bởi vì chuyện lập hậu là chuyện lớn mà các quốc gia đều hướng đến cho nên không thể không cho Lý triều thể diện.

QUYỂN IV - CHƯƠNG 04

PHƯỢNG VỊ

* * *

Các điển lễ lập hậu xưa nay đều đã thành lệ, việc này đều do Lễ bộ và Nội vụ phủ toàn quyền chủ trì. Vì lễ nghi quá phức tạp cho nên Như Ý không muốn hỏi đến, nàng bỗng nhiên thở dài nhẹ nhõm nhớ tới ngày xuất giá lúc trước, chuyện hôn lễ của nàng đều do người bên ngoài an bài mọi thứ, nàng chỉ cần thanh thản chờ đợi phủ thêm cái khăn choàng đầu. Bây giờ cũng vậy, nàng dường như chỉ là một con rối gỗ, chờ từng kiện xiêm y phủ lên người rồi nhìn mũ phượng được chế thành mà đưa đến cho nàng xem. Tất nhiên Hoàng đế dụng tâm, mặc dù mọi thứ đều dựa theo lễ sắc phong của Hiếu Hiền hoàng hậu nhưng Hoàng đế vẫn ra lệnh phải tỉ mỉ chế tác thêm một số thứ.

Tất nhiên Nhị Tâm vui mừng vô cùng, nàng kéo chiếc chân bị thương vào cung cùng hỗ trợ. Lúc này, Như Ý cũng đã gặp được một cung nữ rất tốt, chính là Dung Bội.

Dung Bội là người lạnh lùng thản nhiên, không lộ chút thần sắc vui mừng. Nàng xuất thân Hạ ngũ kỳ, là người ở dưới đáy xã hội, nhận hết mọi nhục nhã khi dễ của người khác, tuy bây giờ đã trở thành cung nữ hầu hạ Như Ý nhưng nàng lại không có chút thân cận với ai. Tính tình nàng cực kỳ quả cảm mà lưu loát, làm chuyện gì cũng thập phần khôn khéo. Đối với Nội Vụ phủ, nàng lại thận trọng, không kiêu ngạo cũng không nịnh bợ, xử lý chuyện phong hậu luôn luôn thỏa đáng. Nếu có ai đục nước béo cò thì nàng chỉ nhắc nhở một lần, nếu có lần hai thì chắc chắn người đó sẽ ăn tát của nàng, không chút dung tình.

Hải Lan thấy vài lần, bất giác cười nói: “Nha đầu kia tính tình lợi hại, không nghĩ đến bản thân mình chút nào”

Như Ý mỉm cười: “Dung Bội là người đắc lực, có thể làm chủ mọi việc, có nàng ta ở trong cung, ta cũng có thể bớt lo lắng một chút”

Nhưng mà Hải Lan vẫn còn lo lắng: “Đột nhiên Dung Bội được bước vào Dực Khôn cung, nha đầu đó có lai lịch thế nào?”

Như Ý gật đầu: “Tam Bảo đã đi tra lai lịch của nàng ta rồi, là một hài tử cơ khổ, lại không có ai nương tựa, cũng được xem là người trong sạch”

Hầu hạ mấy ngày như vậy, ngay cả Nhị Tâm cũng tán thưởng: “Có Dung Bội hầu hạ nương nương, nô tỳ cũng có thể cảm thấy an tâm mà xuất cung rồi”

Từ đó, Như Ý xem Dung Bội là cánh tay tâm phúc của mình, phá lệ đặc biệt coi trọng. Mà Dung Bội vì mang ơn ngày đó Như Ý cứu giúp cho nên cũng hết sức trung thành và tận tâm, ngoại trừ Như Ý thì không nghe lời bất cứ ai và cũng không nhận bất cứ thứ gì.

Nhưng mà đối với chuyện lập hậu lần này, không phải ai ai cũng đều tâm phục.

Từ lúc Vĩnh Hoàng chết đi, Lục Quân càng vì tiền đồ của Vĩnh Chương mà lưu luyến, ngày ngày ở trong cung niệm kinh thờ Phật, dần dần cũng bắt đầu trai giới. Nếu không có chuyện quan trọng thì cũng không đi ra ngoài. Nhưng mà cho dù một người ôn hòa hiền hậu như Lục Quân, lén thấy không có ai xung quanh thì luôn than trách ảm đạm thảm thương: “Hoàng quý phi, đúng là cô xuất thân quý tộc nhưng luận về hiện tại, gia thế cô đã lụn bại, lại không được vừa lòng Thái hậu, cũng không hơn cái xuất thân Hán quân kỳ của ta bao nhiêu. Nếu luận về mỹ mạo, cô không phải là người đẹp nhất trong hậu cung, Hoàng thượng cũng không quá chuyên sủng cô, huống chi ngay cả một công chúa mà cô cũng không sinh được, vậy mà cuối cùng cô lại trở thành Hoàng hậu, rốt cuộc là vì cái gì chứ?”

Lục Quân lúc nào cũng mê hoặc, có lẽ rất nhiều nhưng không thể lý giải được chuyện khó hiểu này.

“Là vì cái gì ư?” Như Ý tự giễu cười nói: “Ta đúng là thành cũng nhờ gia thế mà bại cũng vì gia thế. Ta không có mỹ mạo lóa mắt, không có được nhiều sủng ái, hiền danh cũng không bằng Hiếu Hiền hoàng hậu. Còn về phần chuyện con cái, quả thật ta kém hơn tỷ tỷ chuyện này, nhiều con chính là nhiều phúc. Ta chỉ có một cái mệnh này, chỉ có một hơi thở này, cái gì cũng đều là chính ta. Nhưng cũng bởi vì ta đều không có cái gì thì ta mới có thể trở thành Hoàng hậu không chút sợ hãi e ngại”.

Như Ý liếc mắt nhìn Lục Quân, nhìn khuôn mặt Lục Quân đang bị năm tháng ăn mòn, lại trải qua chuyện hài tử bị khiển trách trước linh tiền Hiếu Hiều hoàng hậu cho nên nàng càng ngày càng suy sụp, giống như một chiếc bóng mông lung bao trùm lấy con người Lục Quân. Nàng bất giác sinh ra vài phần thương cảm: “Còn nữa, đổi lại ta, ta tuyệt đối sẽ không hỏi điều này, dựa vào cái gì mà dám nói với Hoàng hậu như vậy?”

Lục Quân nhìn chăm chú Như Ý rất lâu, đôi mắt mang theo u ám, rốt cuộc cũng buông xuống được đau thương: “Mấy năm nay ta không cầu xin điều gì, chỉ cầu xin hài tử của ta có thể bình an lâu dài là được. Vì chuyện này, bao nhiêu ủy khuất ta cũng đều chịu được hết. Rốt cuộc, đợi rồi đợi, từng người cũng dần dần chết đi ở cái nơi này. Ta liền sinh ra si tâm vọng tưởng, cũng tin vào lời nịnh hót của Kim Ngọc Nghiên, cho rằng chính mình có thể chiếm được ngôi vị Hoàng hậu, các con của ta cũng có được thân phận con vợ cả, sẽ không còn ai có thể uy hiếp được tiền đồ của chúng nó. Nhưng mà, chung quy cái số mệnh của ta vẫn không bằng cô cho nên nếu cô muốn trách tội ta lúc trước đã có tâm tư tranh đoạt hậu vị với cô thì ta cũng chỉ có thể tự làm tự chịu mà thôi”

Lục Quân thống khổ thế nào thì sao Như Ý lại không hiểu được chứ? Cũng bởi vì hiểu được cho nên mới sinh ra một phần thương xót. Sắc mặt Như Ý an hòa, nhu thuận nhìn nàng: “Tỷ tỷ làm hết mọi chuyện, bất quá cũng chỉ vì tiền đồ các con của tỷ tỷ, chứ không phải cố ý hại ta. Bởi vì dưới gối của ta không có con cái cho nên sẽ không thiên vị bất cứ một vị Hoàng tử nào, lại càng không so đo chuyện xưa với tỷ tỷ”

Tâm can Lục Quân bị cái ôn nhu tác động, cảm động mà khóc lóc nói: “Thật sao?”

Như Ý thản nhiên nhìn nàng, bình tĩnh nói: “Tất nhiên rồi. Không vì cái gì khác, chỉ vì Vĩnh Hoàng là đứa con mà chúng ta đều nuôi nấng, với lại nếu xét về từ lúc ở Vương phủ, ngoại trừ Hải Lan thì tỷ tỷ chính là người thân cận với ta nhất”

Lục Quân cảm động đến rơi lệ. Vì chuyện Vĩnh Hoàng và Vĩnh Chương bị đả kích cho nên ân sủng của Lục Quân không còn như ngày trước, ngay cả đám cung nhân cũng chịu liên lụy theo. Lòng người dễ thay đổi như thế, bất quá chỉ là dựa vào tư lịch nhiều năm mà cố gắng sống sót qua ngày tháng thôi. Mà nàng, ngoại trừ thân phận tôn quý thì nàng chẳng còn cái gì, thậm chí ngay cả dung nhan tuổi trẻ cũng dần mất đi. So với Kim Ngọc Nghiên cùng tuổi với nàng thì Lục Quân đã già đến mức có thể thấy rõ, mà Ngọc Nghiên vì luôn luôn trang điểm cho nên lúc nào cũng giữ được cái tao nhã mà diễm lệ như năm đó.

Lục Quân rời đi thì Hải Lan chạy đến tìm Như Ý, lúc đó nàng đang đứng ở Trường Xuân cung. Bố trí trong Trường Xuân cung vẫn giữ nguyên như lúc Hiếu Hiền hoàng hậu còn sống, chỉ là người đã qua đời, trong cung cũng không tránh khỏi ảm đạm. Như Ý lẳng lặng đứng ở bên trong Noãn các, giống như mọi chuyện cứ như là ngày hôm qua. Hải Lan chầm chậm đến gần: “Muội không nghĩ tỷ tỷ đang ở đây”

Như Ý thản nhiên cười nói: “Hoàng thượng thường đến Trường Xuân cung nghỉ ngơi mà cảm hoài Hiếu Hiền hoàng hậu. Hôm nay ta cũng đến đây để nhìn cố nhân chốn cũ”

Hải Lan khinh xuy: “Hoàng thượng là dựa vào tình thâm nhưng tỷ tỷ không cần phải như vậy”

Như Ý cười nói: “Không! Cho đến ngày hôm nay, ta mới phát hiện, năm đó ta và Hiếu Hiền hoàng hậu luôn khúc mắc lẫn nhau, hóa ra là ngu ngốc cỡ nào! Chúng ta đều dùng cả tuổi trẻ đẹp đẽ nhất để căm hận nhau, tàn hại lẫn nhau, một khắc cũng không chịu bỏ qua. Kết quả là ai đã đúng, ai đã sai chứ?”

Hải Lan nhíu mày nói: “Nàng ta phải xin lỗi tỷ tỷ mới đúng”

“Ta cũng nên xin lỗi nàng ta!” Như Ý bình tĩnh nói: “Là ta, ta đã hại chết hài tử yêu quý của nàng ta! Mỗi lần ta nhắm mắt lại, đều luôn thấy kinh hoảng và hối hận!”

Hải Lan trầm ngâm một lát rồi hỏi: “Cho nên hôm nay tỷ tỷ mới không oán hận, không muốn nhớ tới chuyện tranh đoạt hậu vị ngày trước mà cứ như vậy dễ dàng bỏ qua cho Thuần quý phi sao?”

Như Ý ngưng thần một lát, chậm rãi nói: “Ngày xưa tranh đoạt hậu vị, cũng bởi vì Thuần quý phi nghĩ đến tiền đồ của con mình mà sốt ruột, cũng bởi vì liên lụy đến việc Hiếu Hiền hoàng hậu trước khi chết tiến cử, lại càng có Kim Ngọc Nghiên xúi giục”

Hải Lan hơi nhíu mày: “Nhưng rốt cuộc nàng ta cũng bị phân tâm”

Như Ý ngậm một nụ cười dửng dưng, nói: “Ta hiểu rõ ý nghĩ của muội nhưng mà, ta sắp trở thành chính cung, có rất nhiều chuyện tất nhiên cần cái cay nghiệt nhưng mà cũng cần phải khoan dung một chút, nếu không mọi chuyện đều vô ích, Thuần quý phi là tần phi có địa vị gần với ta nhất, ta bình phục nàng ta cũng là bình phục các tần phi phía sau, không vì cái gì khác, chỉ vì rốt cuộc ta cũng làm cho Vĩnh Hoàng chịu liên lụy. Ta vẫn chưa quên được cái hình ảnh Vĩnh Hoàng đã chết trong lòng ta như thế nào”

Hải Lan mím môi cười rồi dựa vào Như Ý nói: “Tỷ tỷ nói cái gì thì đó chính là như vậy, muội chỉ cảm thấy tỷ tỷ càng ngày càng giống như một Hoàng hậu”

Như Ý nhăn mày, nhẹ giọng nói: “Càng ngày càng giống như một Hoàng hậu sao? Hải Lan, muội có biết mấy ngày nay, ta thường nghĩ đến ai không?”

Hải Lan dựa vào người nàng, đôi mắt ôn nhu nhưng lại không chút yên tĩnh nói: “Tỷ tỷ nhớ tới Ô Lạt Na Lạp Hoàng hậu của tiên đế sao?”

Như Ý nhìn xung quanh Trường Xuân cung rồi lẳng lặng nói: “Có được ngày này, ta cũng coi như báo đáp được cái chết không nhắm mắt của a mã và khổ tâm của cô mẫu. Chỉ là người mà ta thường hay nghĩ đến lại là Hiếu Hiền hoàng hậu”. Nàng thấy Hải Lan không thèm để ý, tiếp tục nói: “Mấy ngày nay ta vẫn luôn suy nghĩ, thân là người trong chốn hậu cung, Hiếu Hiền hoàng hậu lúc nào cũng thể hiện không chút lo sợ điều gì nhưng vì sao Hoàng thượng lại đối với nàng ta như gần như xa, tựa hồ vẫn có chút cảnh giác? Rồi ta mới nhận ra, từ khi trở thành chính thê thì không thể có được những ngày chân chính vui vẻ như xưa nữa rồi, đối với phu quân của mình, đối với người bên gối của mình chính là như đi trên miếng băng mỏng”

Hải Lan nói: “Mọi người đều có số mệnh riêng của mình, tỷ tỷ cần gì bận tâm cho người bên ngoài làm gì chứ?”

Như Ý cắn chặt môi, vẫn là nhịn không được lời nói đang nằm ở đầu lưỡi: “Hải Lan, ta vẫn luôn suy nghĩ nếu như Hiếu Hiền hoàng hậu chỉ là thiếp thị mà không phải là chính thê, chưa từng cùng với Hoàng thượng sóng vai trị quốc thì có thể Hoàng thượng sẽ đối đãi với nàng ta giống như đối đãi một nữ nhân bình thường hay không? Sẽ luôn ôn tồn nhẹ nhàng không? Có thể hay không...”

Hải Lan tiếp lời nói: “Có thể hay không, cô mẫu của tỷ tỷ có được một kết quả tốt đẹp hay không?” Nàng ôn nhu nói: “Tỷ tỷ đã từng dạy muội đối với lời của người khác thì phải luôn giữ tâm ý lạnh lẽo, trong lòng không được lo sợ nhưng giờ đây tỷ tỷ không phải như vậy, tỷ tỷ sắp có được ngôi vị chính cung, vậy mà tỷ tỷ muốn chọc Hoàng thượng nghi kị sao? Tỷ tỷ, tỷ tỷ vui mừng quá mức rồi, cho nên mới suy nghĩ miên man như vậy. Tất nhiên Hoàng thượng luôn là người tự phụ, không dung tha cho bất cứ ai làm trái lời Hoàng thượng nhưng mà...”

Như Ý miễn cưỡng cười: “Có lẽ đúng là ta suy nghĩ nhiều rồi”. Ánh mặt trời rạng rỡ, chiếu xuống mái ngói xanh lưu ly, rồi phản chiếu lên người nàng, nhu tình mà run sợ. Nàng chỉ cảm thấy đáy lòng có một lời không thể nói chậm rãi sinh ra, cho dù ánh mặt trời ngày hè ấm áp vây quanh như vậy thì nàng vẫn cảm thấy lạnh lẽo trên người, rồi từ từ lan ra, theo mạch máu mà chạy khắp cơ thể.

Ngày mùng hai tháng Tám năm Càn Long thứ mười lăm, Hoàng đế chính thức hạ chiếu, lệnh cho Đại học sĩ Phó Hằng làm chính sứ, Đại học sĩ được thăng làm phó sứ, cầm sách bảo, kim ấn, sắc lập Hoàng quý phi Ô Lạt Na Lạp thị Như Ý thành Hoàng hậu.

Ngày sáng sớm lập hậu, thời tiết cũng không quá nắng nóng, Hoàng đế cầm tay Như Ý, mỉm cười: “Trẫm chọn ngày mùng hai tháng Tám, đó là ngày mà nàng được gả vào Vương phủ. Tháng Tám cũng là ngày vạn thọ của trẫm, cũng là Tết trung thu đoàn viên. Trẫm hi vọng cùng nàng gặp nhau, năm năm tháng tháng đoàn viên”

Như Ý mặc triều phục Hoàng hậu, thừa dịp rảnh rỗi đi đến Từ Ninh cung bái kiến Thái hậu. Lúc đó Thái hậu cũng đã thay triều phục, chỉ còn đeo kim quan, nàng thấy Như Ý đến chỉ im lặng nhận quà tặng.

Như Ý bái lạy ba cái rồi thành khẩn nói: “Vô luận Hoàng ngạch nương có muốn nhi thần trở thành Hoàng hậu hay không nhưng nhi thần có thể có được hôm nay, chung quy cũng là nhờ Hoàng ngạch nương chỉ điểm đề bạt”

Thái hậu vỗ chiếc áo kim long, thần sắc bình thản an hòa: “Tuy rằng ngươi không phải là người ai gia mong muốn trở thành Hoàng hậu nhưng chung quy cũng là ngươi mới có thể đi đến vị trí này”

Như Ý kính cẩn cúi đầu nói: 'Đa tạ Hoàng ngạch nương khích lệ"

Thái hậu bình thản lắc đầu: “Không phải khích lệ mà trong người ngươi đang chảy dòng máu Ô Lạt Na Lạp thị, dòng máu kia đều hơn người khác”. Thái hậu khẽ than một tiếng: “Ngay cả ai gia, năm đó cũng chưa từng chân chính mà đấu thắng được cô mẫu của ngươi”

Như Ý hơi kinh ngạc, ấn tượng trong lòng nàng Thái hậu luôn là người có tâm chí diệu tính. Mà cô mẫu của nàng, được làm vua thua làm giặc, sớm đã trở thành một vạt mây khói. Như Ý trầm mặc giây lát nói: “Hoàng ngạch nương, nhi thần vẫn không rõ một chuyện, thỉnh Hoàng ngạch nương chỉ điểm”

Thái hậu liếc mắt nhìn nàng một cái, thản nhiên nói: “Ngươi nói đi”

Như Ý nhìn thẳng vào Thái hậu, trong ánh mắt chứa đầy sự khó hiểu và nghi hoặc: “Năm đó cô mẫu nhi thần ở trong cung là Hoàng hậu, lại là thân muội của Hiếu Kính Hiến hoàng hậu*, lại thân thiết với Hiếu Cung Nhân hoàng hậu của Thánh tổ Khang Hi nhưng vì sao cô mẫu lại thất bại thảm hại dưới tay Hoàng ngạch nương, cuối cùng chết thảm ở lãnh cung?”

(*Hiếu Kính Hiến hoàng hậu chính là Thuần Nguyên hoàng hậu trong “Chân Hoàn truyện” )

Thái hậu mỉm cười, trong mắt lạnh lẽo mà sâu thẳm không đo được: “Hôm nay là ngày vui của ngươi, sao ngươi lại nói đến chuyện xui xẻo như vậy chứ?”

Như Ý mỉm cười lẳng lặng nói: “Hỏi xui chỉ là hy vọng ngày sau của mình sẽ không gặp xui như vậy, thỉnh Hoàng ngạch nương thành toàn”

Thái hậu nhìn ra ngoài điện, ánh mắt hơi nheo lại, dường như đang đắm chìm vào chuyện cũ xa xăm mà buồn bã nói: “Tự làm bậy, không thể sống”

Như Ý hơi trầm ngâm, nhẹ nhàng cắn môi nói: “Trong cung ai ai cũng làm chuyện xấu, vì sao chỉ có một mình cô mẫu không thể sống được?”

Thái hậu nhìn Như Ý, tinh tế đánh giá một chút rồi nói: “Ngươi nói lời này, rất giống với khí độ cô mẫu của ngươi năm đó, chỉ tiếc là...” Thái hậu lắc đầu, từ từ nói: “Chỉ là cô mẫu của ngươi quá để ý, quá để ý đến chuyện Hoàng tự, quá để ý đến ngôi vị Hoàng hậu, lại càng để ý đến suy nghĩ của tiên đế. Kỳ thật, Hoàng hậu chính là một thần vị thờ phụng, cái gì cũng đều là nhất thời, chỉ cần không làm sai chuyện gì, không làm hại người khác thì chung quy sẽ có được vinh hoa bình an suốt cả đời”

Như Ý chần chờ một lát: “Không phải cần quan tâm đến Hoàng tự, hậu vị, tâm ý của Hoàng đế sao? Hay là Hoàng ngạch nương không để ý đến?”

Thái hậu cười nói: “Sẽ có người không để ý cái gì, cũng có người sẽ để ý đến. Những người càng để ý thì càng lộ ra cái mình đang mong muốn, nếu đã như vậy thì người khác cũng sẽ thấy được vết thương chí mạng của mình đang ở đâu, cũng sẽ có người lợi dụng thời cơ mà hãm hại mình. Hơn nữa, ai gia cũng sẽ nói lại cho ngươi nghe, ai gia chưa bao giờ đấu thắng cô mẫu của ngươi, có thể đấu thắng được ngôi vị Hoàng hậu của cô mẫu ngươi năm đó chỉ có một người, đó chính là tiên đế”

Như Ý nghe nhắc đến chuyện xưa, ngẩng mặt nhìn Thái hậu: “Dạ. Nhưng mà năm đó hậu cung hỗn loạn, địa vị Hoàng hậu của cô mẫu cũng không vững chắc”

Thanh âm của Thái hậu bình tĩnh giống như một người già, nặng nề mà vang vọng: “Ngươi nói sai rồi. Các đời liệt tổ liệt tông, cho dù đó là sủng phi chuyên quyền hay là Hoàng hậu thì đều không ổn định. Người luôn luôn làm cho hậu vị dao động chỉ có một mình Hoàng đế mà thôi. Thành cũng nhờ vào Hoàng đế mà bại cũng vì Hoàng đế”

Như Ý sáng tỏ trong lòng, mỉm cười nói: “Cho nên nhi thần chỉ cần làm tốt thân phận thê tử của Hoàng thượng là được”

Thái hậu cũng cười nói: “Có thể nói được lời này thì ngươi cũng có thể ngồi trên hậu vị nhưng ngươi phải hiểu được, ngươi không chỉ là thê tử của Hoàng đế mà còn là thần tử, là nô tài của Hoàng đế. Cho dù ngươi là Hoàng hậu thì cũng giống như vậy”. Thái hậu nhìn kỹ một chút rồi bỗng cười vang lên: “Từ nay về sau, ngươi chính là Hoàng hậu đứng trên vạn người, thế nhưng, Ô Lạt Na Lạp thị hoàng hậu của Đại Thanh, rất ít người có được thiện chung*”

(*Thiện chung nghĩa là đầu óc tỉnh táo, sáng suốt, chẳng chút đau khổ)

Lời nói của Thái hậu, dường như là lời nguyền rủa mà cũng đúng như thế. Đại phi Ô Lạt Na Lạp thị A Ba Hợi* của Thái tổ Nỗ Nhĩ Cáp Xích bị Thái tông Hoàng Thái Cực tuẫn táng, sau này lại bị Thuận Trị gia vì chán ghét Đa Nhĩ Cổn cho nên A Ba Hợi dù đã chết nhưng vẫn bị trục xuất khỏi Thái Miếu của Nỗ Nhĩ Cáp Xích, cũng truy đoạt hết thảy tôn hào, kết cục cực kỳ thê lương. Mà ngay cả hai vị cô mẫu của nàng cũng thê lương, vậy ngày sau chính mình sẽ như thế nào đây?

(*Chỗ này nói thêm tí cho dễ hiểu nha: Nỗ Nhĩ Cáp Xích là một vị thủ lĩnh của tộc Nữ Chân, cuối đời Minh. Ông là người xây dựng nền móng, sau đó con trai ông là Hoàng Thái Cực đã bành trướng thế lực và trở thành vị vua đầu tiên của triều đại Mãn Thanh. Mặc dù Nỗ Nhĩ Cáp Xích chưa ngồi trên ngôi vị Hoàng đế ngày nào nhưng hậu duệ xưng ông là Thanh Thái Tổ. Nỗ Nhĩ Cáp Xích có mười sáu vị phúc tấn. Thời bấy giờ, vẫn chưa có danh vị Hoàng hậu mà Hoàng hậu được gọi là Đại Phúc tấn, còn các phi tần được gọi là Phúc tấn. Đến thời của vua Thuận Trị thì chế độ vị phân hậu cung mới được hoàn chỉnh. Trong mười sáu vị phúc tấn của Nỗ Nhĩ Cáp Xích thì có ba người nổi tiếng hơn hẳn là: Cáp Cáp Nạt Trát Thanh là người sinh ra trưởng tử Trử Anh; Diệp Hách Na Lạp thị Mạnh Cổ Triết Triết là người sinh ra con trai thứ tám tên là Hoàng Thái Cực và Ô Lạt Na Lạp thị A Ba Hợi sinh ra con trai thứ mười bốn Đa Nhĩ Cổn.

Sau khi Đại Phi Diệp Hách Na Lạp thị Mạnh Cổ chết thì Nỗ Nhĩ Cáp Xích phong Ô Lạt Na Lạp thị A Ba Hợi thành Đại phi. Vì bà còn trẻ và có nhan sắc cho nên rất được Nỗ Nhĩ Cáp Xích sủng ái, tuy nhiên sau này lúc Nỗ Nhĩ Cáp Xích chết đi vẫn chưa chọn được người kế vị, nhưng ông cũng đã sớm nhanh chóng giao cho A Ba Hợi quản lý ba Kỳ của ông. Lúc bấy giờ, bộ lạc Nữ Chân được chia thành tám Kỳ (hay còn lại là Bát Kỳ), việc A Ba Hợi được Nỗ Nhĩ Cáp Xích cho nắm ba Kỳ là việc cực kỳ lớn. Nỗ Nhĩ Cáp Xích muốn sau này A Ba Hợi giao ba Kỳ đó cho ba người con của bà, trong đó có Đa Nhĩ Cổn.

Tuy nhiên, sau khi Nỗ Nhĩ Cáp Xích chết đi thì nảy sinh ra cuộc tranh giành ngôi vị Đại Hãn (hay còn gọi là ngôi vị Hoàng đế), trong cuộc tranh giành đó, nổi trội nhất là con trai thứ tám của Nỗ Nhĩ Cáp Xích là Hoàng Thái Cực. Lúc bấy giờ đối thủ lớn nhất và mạnh nhất của Hoàng Thái Cực chính là A Ba Hợi vì A Ba Hợi lấy danh nghĩa bảo vệ các con mà nắm được ba Kỳ, thế lực của bà cực kì mạnh hơn các kỳ khác. Hoàng Thái Cực lợi dụng sự bất mãn của các Kỳ mà bất ngờ tấn công và triệt tiêu thế lực của A Ba Hợi. Sau khi lên ngôi vua, Hoàng Thái Cực họp với các bối lặc lớn tuổi, nói theo di chúc của Nỗ Nhĩ Cáp Xích, phải tuẫn táng A Ba Hợi theo cha, quan tài của bà được đưa vào Thái Miếu.

Lúc này Đa Nhĩ Cổn vẫn còn quá nhỏ cho nên đành phải bất lực trong cuộc chiến này. Sau đó ông luôn cố gắng nhẫn nhịn mà trải qua hàng loạt những cuộc thanh trừng của người anh mình, chính là Hoàng Thái Cực và vẫn luôn nuôi cơ hội đoạt lại ngôi vị Hoàng đế. Đến khi Hoàng Thái Cực chết đi, Đa Nhĩ Cổn tranh giành ngôi vị Hoàng đế với con trai trưởng của Hoàng Thái Cực là Hào Cách, mặc dù Hào Cách là người thiếu quyết đoán tuy nhiên lại được nhiều thế lực ủng hộ cho nên Đa Nhĩ Cổn không thể đạt được ý nguyện và đồng ý phụ tá cho con trai thứ chín của Hoàng Thái Cực là Phúc Lâm mới sáu tuổi lên ngôi Hoàng đế. Phúc Lâm Hoàng đế này chính là vua Thuận Trị.

Đa Nhĩ Cổn trong thời Thuận Trị đã đạt được rất nhiều công lao, toàn quyền nhiếp chính dưới thời vua Thuận Trị, trong đó nổi tiếng nhất là tấn công được Lý Đạo Thành, tiêu diệt được Nam Kinh và đặt nền móng cho việc nhà Thanh thống nhất toàn cõi Trung Hoa. Vì ảnh hưởng quá lớn cho nên sau khi chết đi ông được phong thành Nghĩa Hoàng đế, ngay cả vua Thuận Trị cũng lạy ba lạy trước mộ phần của ông. Tuy nhiên, lúc còn sống, ông lại là người ngạo mạn như cho phép mình được hưởng những nghi vệ long trọng vốn chỉ dành cho Hoàng đế, hay là có lời đồn đãi Đa Nhĩ Cổn có âm mưu đoạt ngôi vị Hoàng đế của Thuận Trị khi Thuận Trị trưởng thành và nổi tiếng nhất là có giả thuyết gây tranh cãi nhiều nhất, là một trong bốn bí ẩn lớn nhất của nhà Thanh, đó là việc Đa Nhĩ Cổn có tư tình với vợ của Hoàng Thái Cực và là mẹ của vua Thuận Trị là Đại Ngọc Nhi Hiếu Trang Văn Hoàng hậu. Hiếu Trang Văn Hoàng hậu được người đời ca tụng rất nhiều, tài năng hơn nhiều so với Từ Hi Thái hậu, bà đã nhiếp chính cả ba đời vua: Hoàng Thái Cực, Thuận Trị và Khang Hi. Theo truyền thuyết, bà đã chấp nhận tình cảm với Đa Nhĩ Cổn để lấy quyền lực của Đa Nhĩ Cổn mà giúp cho con trai mình, cân bằng quyền lực của hai bên và để tránh xảy ra xung đột.

Vì chuyện của Hiếu Trang Văn Hoàng hậu cho nên vua Thuận Trị rất tức giận Đa Nhĩ Cổn đến mức đánh vào quan tài của Đa Nhĩ Cổn và trục xuất bài vị của Ô Lạt Na Lạp thị A Ba Hợi ra khỏi Thái Miếu, tước đi thụy hiệu mà trở thành phế hậu)

Như Ý không kịp suy nghĩ và cũng không có thời gian để nàng nghĩ lại. Âm thanh lễ nhạc vui sướng vang lên, chờ đón nàng trở thành nữ chủ nhân của vương triều này, cùng chúa tể thiên hạ sóng vai đứng bên cạnh nhau. Như Ý dập đầu, chậm rãi rời đi. Đi ra khỏi Từ Ninh cung một chút, nàng quay đầu nhìn lại tấm biển Từ Ninh Cung sáng lạn rực rỡ dưới ánh mắt trời. Có lẽ có một ngày nào đó, nàng cũng sẽ giống như Thái hậu, trở thành chủ nhân của Từ Ninh cung, sống cả đời còn lại ở chốn thâm cung này, nếu muốn như vậy thì nàng phải trở thành một Hoàng hậu tốt trước đã.

Giờ khắc sắc lập cũng đã đến, Khâm Thiên giám báo giờ lành đã tới, cửa ngọ môn cũng đã được mở ra. Hoàng đế đứng ở điện Thái Hòa nhìn loạn nghi Vệ quan đọc “Minh tiên”, đan bệ mừng rỡ cùng hát lên bài “Khánh Bình chi chương”, roi da được đánh trên mặt đất làm bằng ngọc trắng, vang lên âm thanh phá lệ thanh thúy, toàn bộ Tử Cấm thành đều tràn ngập những tiếng vang rung rộng lòng người, khiến cho con người ta cảm thấy mê muội.

Như Ý đứng ở ngoài cửa Dực Khôn cung, thời tiết đang lúc nắng nóng, nàng vừa cử động là mồ hôi chảy ra ướt đẫm thấm vào y phục. Dung Bội và Nhị Tâm hầu hạ bên cạnh, cẩn thận thay nàng chỉnh lại y phục và duy trì dung nhan đoan chính. Kỳ thật, so với bào phục của Hoàng quý phi thì bào phục của Hoàng hậu phong phú hơn rất nhiều, từng lớp từng lớp được phủ trên người giống như tầng tầng gông xiềng bằng sắc vây chặt lấy tấm thân. Nhưng mà, bộ y phục này chính là điều mà biết bao nữ tử ở chốn hậu cung luôn nhìn ngó, một khi đã mặc vào thì sẽ trở thành người đứng trên vạn người. Ánh nắng chói cháng làm cho nàng cảm thấy hơi choáng váng, vô số ánh vàng rực rỡ chiếu trên người nàng, chiếu rọi vào trang sức trên người khiến cho người khác không dám nhìn gần, ngay cả hình chim phượng được thêu trên bào phục cũng nóng lòng mà muốn bay đi.

Rốt cuộc cuối cùng nàng cũng đã có thể sóng vai với nam nhân của mình, bỗng nhiên Như Ý nghĩ tới một người trước đây cũng giống với nàng, là cô mẫu của nàng, trong khoảng khắc đó, như thế nào mới là tâm tình? Dực Khôn cung càng ngày càng náo nhiệt phi phàm hơn Trường Xuân cung của Hiếu Hiền hoàng hậu, mọi người chăm chú ngắm nhìn, ngay cả Trường Xuân cung mà Hoàng đế hay ký thác thương nhớ cũng bị lạnh lùng hoang vắng. Có lẽ ngay cả Hiếu Hiền hoàng hậu cũng chưa từng nghĩ đến việc người sau này nắm được hậu vị chính là nàng, Ô Lạt Na Lạp Như Ý.

Ánh mặt trời quá mức sáng lạn, khiến Như Ý híp đôi mắt lại mà ngắm nhìn chính phó sứ thừa mệnh đến, Nội giám cũng theo thứ tự đưa sách bảo vào cung, Như Ý lại quỳ lạy ba cái rồi ngày sắc lập Hoàng hậu cũng kết thúc.

Sang ngày hôm sau, Hoàng đế cùng các vương công văn võ đại thần cùng đến Từ Ninh cung của Thái hậu hành lễ rồi đến điện Thái hòa ăn mừng. Như Ý cũng đến Từ Ninh cung hành lễ, tất nhiên là đi sau Hoàng đế. Nàng chủ trì đưa các Quý phi và các tần phi, công chúa, phúc tấn trong cung và mệnh phụ ngoài cung đến.

Mà ngày đó, Như Ý gặp được Hòa Kính công chúa, từ biệt mấy năm nay, công chúa đã trở thành một phụ nhân xinh đẹp. Hoa cỏ xanh tốt ở Mông Cổ cũng làm cho nàng thêm thùy mị kiều diễm, bão cát làm cho nàng tăng thêm một tia kiên nghị lạnh buốt thấu xương. Nàng giương đôi mắt nhìn Như Ý, ánh mắt kia không chút cố kỵ mà quét từng chỗ trên người Như Ý, nàng rốt cuộc cũng nói nặng nề: "Ta không hề nghĩ đến chuyện này, rốt cuộc nương nương cũng đã thành Hoàng hậu. Lúc ta trở về xem lễ và biết được ý chỉ của Hoàng a mã, ta đều không tin, ta đã nghĩ Thuần quý phi cũng tốt, Gia phi cũng tốt nhưng không ngờ lại là nương nương". Nụ cười của nàng có chút cổ quái mà khinh thường: 'Dựa vào cái gì? Nương nương xứng sao?"

Như Ý chỉ lẳng lặng nhìn lại Hòa Kính: “Thế gian này có những chuyện làm không được, cũng có chuyện không ngờ tới, huống chi có xứng hay không xứng thì hôm nay bổn cung và công chúa chung quy cũng đã có danh phận mẹ con”

Hòa Kính kiêu ngạo mà ngẩng đầu lên: “Ta chính là đích nữ của Hoàng ngạch nương, là đích trưởng công chúa. Nương nương bất quá chỉ là kế hậu mà thôi. Ở chốn dân gian có lệ, kế thất nhập môn, khi gặp bài vì của đích thê thì phải thể hiện nghi lễ thiếp thất cho nên dù có thế nào đi chăng nữa, nương nương cũng không thể sánh vai cùng với Hoàng ngạch nương của ta được”

Như Ý mỉm cười, bất động thanh sắc mà che đi khuôn mặt đang tức giận đến xanh mặt của Dung Bội ở phía sau: “Hiếu Hiền hoàng hậu lấy chữ” Hiền “làm thụy hiệu, bổn cung cho dù thế nào cũng không bằng được cái thụy hiệu” Hiền “đó. Đức hạnh thì không thể sánh vai cùng với Hiếu Hiền hoàng hậu, gia thế cũng đã lụn bại, bổn cung chỉ có thể cố gắng ngồi trên ngôi vị Hoàng hậu lâu một chút, cố gắng hoàn thành chi trách Hoàng hậu, chỉ mong công đức có thể bù lại những thiếu sót đó”

Đột nhiên Hòa Kính biến sắc, xung quanh tiếng chúc mừng vang dội không dứt, nàng cũng không dám sinh nhiều thị phi: “Chỉ tiếc... Hoàng ngạch nương ta đã sớm tạ thế, ấu đệ cũng không thể ở lại nhân gian, cũng nhờ có thế mà nương nương mới chiếm được ngôi vị Hoàng hậu”. Nàng cố gắng cắn môi, cố gắng ngậm lại ánh mắt lãnh độc, rồi chợt cười lạnh lẽo: “Hưởng được tám ngày phú quý này, thì ngày sau cũng sẽ gặp Di Thiên đại họa. Ta sẽ xem nương nương có thể đắc ý được bao lâu?”

Như Ý nhìn khuôn mặt tươi trẻ của Hòa Kính, nhìn kỹ thì đúng là rất giống khuôn mặt Hiếu Hiền hoàng hậu năm đó. Nàng bất giác thở dài một hơi rồi ôn nhu nói: “Công chúa, năm đó Hiếu Hiền hoàng hậu cố ý đem công chúa gả cho Mông Cổ, là muốn công chúa có được tôn vinh và cũng muốn công chúa có thể tránh đi những mầm tai họa ở trong cung. Một khi đã như vậy thì sao công chúa không bình tâm tĩnh khí và bảo vệ cho mình một đoạn nhân duyên chứ? Bây giờ công chúa cũng đã là vương phi Mông Vổ, mỗi lời nói mỗi cử động của công chúa đều có liên quan đến an bình của Mông Cổ và vinh diệu của Phú Sát thị, công chúa hãy nhớ lấy điều đó”

Như Ý vừa dứt lời thì đã thấy nữ quan thúc giục nàng mau đến bên cạnh Hoàng đế, chỉ còn lại một mình Hòa Kính ngẩn người đứng ở nơi đó, kinh ngạc không nói gì. Rốt cuộc Như Ý cũng đã đến bên cạnh Hoàng đế. Hoàng đế nhìn nàng, mỉm cười, rồi vươn tay đón nàng đi lên, đưa nàng ngồi ở bên cạnh mình.

Như Ý ngồi ở bên cạnh Hoàng đế, cảm thấy mình ở trên mà nhìn xuống vạn người, tiếng hoan hô như núi, tiếng kính hạ vang đến hải đảo. Nàng có ảo giác xa vời, phảng phất như là đám mây trôi nổi, cái người làm bạn đang ở bên cạnh nàng lại giống như một đám mây vừa gần vừa xa, không chút chân thật.

Nhưng mà, chung quy cũng là hắn, hắn đã đưa nàng đến nơi này, vạn người ở dưới đều đang ngửa mặt nhìn nàng. Trong mắt Như Ý chợt xuất hiện một giọt lệ, Hoàng đế phát hiện đúng lúc, nhẹ nhàng cầm tay nàng, nhỏ nhẹ nói: “Đừng sợ, có trẫm ở đây rồi”

Như Ý ôn nhu gật đầu, hơi nâng mặt lên, cảm thụ ánh nắng chiếu vào khuôn mặt mềm nhẹ mà mỉm cười nhợt nhạt.

Đủ loại lễ nghi phiền phức, Như Ý cũng cảm thấy mệt mỏi không chịu nổi, nhưng cho dù có mệt mỏi thế nào thì trên mặt nàng cũng phải luôn tươi cười. Cái đêm đại hôn chân chính chính là đêm nay.

Tuy rằng nàng đã gả cho Hoàng đế một lần nhưng Hoàng đế vẫn trịnh trọng, động phòng cũng đều ở trong tẩm điện Dưỡng Tâm điện. Từ lúc trước ngày đại hôn lập hậu một tháng, Hoàng đế không có triệu hạnh bất kỳ tần phi nào đến Dưỡng Tâm điện, dường như là đang đợi đêm nay.

Như Ý chậm rãi bước lên bậc thang Dưỡng Tâm điện quen thuộc, có cái chớp mắt ảo giác giống như đây là lần đầu tiên nàng bước đến nơi này. Lúc trước mỗi lần thị tẩm, nàng đều bị bọc trong tấm gấm rồi được đưa đến tẩm điện Hoàng đế. Còn giờ phút này đây, nàng cũng đã trở nên tôn nghiêm rất nhiều. Như Ý chậm rãi bước lên từng bậc thang.

Lúc nàng ngẩng mặt lên thì thấy khuôn mặt của Lăng Vân Triệt, hắn mỉm cười vui mừng, quỳ gối hành lễ: “Hoàng hậu nương nương vạn an”

Hai ngày qua, bốn chữ “Hoàng hậu nương nương” đều luôn rơi vào tai nàng, ngay cả chính nàng cũng cảm thấy hoảng hốt, giờ phút này đây, tiếng gọi kia của Lăng Vân Triệt mới mang theo vài phần ý tứ hàm xúc chân thật. Như Ý mỉm cười: “Lăng thị vệ”

Lăng Vân Triệt đứng dậy chào đón: “Vi thần ở đây cung nghênh nương nương thiên tuế. Chúc mừng nương nương đã đạt được ý nguyện”. Hắn hơi nghiêng người: “Con đường này cũng không phải dễ đi, may mắn nương nương cũng đã đi tới”

Như Ý cười nói: “Đa tạ khanh đã chờ đợi bổn cung đi đến nơi này”

Hắn chắp tay, thần thái nghiêm túc nói: 'Vi thần sẽ cùng với nương nương đi đến nơi nương nương muốn đi"

Như Ý gật đầu, cũng không nhiều lời, hiểu được lẫn nhau, hắn và nàng không cần nhiều lời nữa vì ngay cả khi nàng đang thương tâm, Lăng Vân Triệt vẫn luôn yên lặng đứng ở phía sau nàng bảo hộ cho nàng, cùng làm bạn trấn an với nàng.

Như Ý đi tới cửa điện thì đã thấy Lý Ngọc khom người chào đón: 'Hoàng hậu nương nương, bên trong đã bố trí xong, thỉnh nương nương bước vào đi ạ"

Như Ý đẩy cửa đi vào, vẫn là tẩm điện thường ngày nhưng mà lại được trang trí đủ loại trang sức thượng hạng. Lúc này Như Ý mới nhớ tới, nàng đã thay cát phục Hoàng hậu. Cẩm bào kia dùng loại lụa mềm mại cực nhẹ, cổ tay áo được lấy kim tuyến xuyên tuyết sắc. Dưới váy được thêu hình long phượng màu vàng, lại dùng hoa mẫu đơn hải đường thêu xung quanh, vô cùng tinh tế và đẹp đẽ. Đây không phải là phục sức Hoàng hậu tầm thường, chính là Hoàng đế đã lệnh cho Nội vụ phủ chế tạo để nàng mặc vào ban đêm.

Lý Ngọc đỡ Như Ý ngồi xuống, nhẹ giọng nói: “Hoàng hậu nương nương an tọa, Hoàng thượng sẽ đến ngay thôi”

Như Ý im lặng ngồi xuống, nàng dựa vào trực giác mà sờ chiếc chăn, quả nhiên phía dưới có đặt các loại quả: Táo, hoa sinh, long nhãn, hạt dẻ, những loại quả này mang ý muốn là sớm sinh quý tử. Như Ý giật mình, có chút nước mắt nóng hổi trong đôi mắt, nàng biết ở trong ngày này không được khóc, nàng cố gắng nhẫn nhịn, chỉ là nàng không ngờ Hoàng đế vẫn đối đãi với nàng như vậy, lấy cả nghi lễ gả cưới của dân gian để trả lại cho nàng một đêm tân hôn.

Bởi vì khi đó nàng thiếu sót, năm đó lấy thân phận trắc phúc tấn để nhập phủ, rốt cuộc cũng chỉ là thiếp thất. Bây giờ Hoàng đế lại trả cho nàng cái thua thiệt ngày xưa, làm cho nàng không có cảm thấy tiếc nuối. Nàng đang thổn thức nhớ lại chuyện cũ thì không biết Hoàng đế đã lặng yên bước vào khi nào, hắn chăm chú nhìn nàng nói: “Nàng đang nghĩ gì mà xuất thần như vậy?”

Như Ý có chút ngượng ngùng, vội lau nước mắt ở khóe mắt nói: “Hoàng thượng vạn an”

Hoàng đế mỉm cười ôn nhiên, mi mục gợn sóng, có tình thâm vô hạn: “Tối nay trẫm không phải là vạn tuế mà chỉ là một phu quân bình thường. Như Ý, trẫm rất muốn trả lại cho nàng một đêm đại hôn chân chính nhưng trẫm có hỏi Lễ bộ thì bọn họ nói Hoàng đế chỉ có thể sau lần sắc lập Hoàng hậu đầu tiên sau khi đăng cơ mới được cử hành đại hôn ở Khôn Ninh cung. Trẫm càng nghĩ quy tắc tổ tông không thể sửa đổi, với lại trẫm cũng hứa với nàng cho nàng một cái hôn lễ dân gian, cưới hỏi đàng hoàng”

Như Ý cảm thấy ấm áp như nước suối mùa xuân: “Tuy rằng Hoàng thượng không tự mình đến đón cưới thần thiếp nhưng có thể có được giờ phút này, thần thiếp đã cảm thấy mỹ mãn rồi”

Hoàng đế chăm chú nhìn nàng, ôn nhu nói: “Phục chế Hoàng hậu bình thường quá mức cứng nhắc nghiêm túc, trẫm hy vọng nàng có thể có được một đêm mỹ mãn cho nên cố ý lệnh cho Nội vụ phủ tạo thành y phục này, vừa mang quy chế phục chế Hoàng hậu nhưng lại không mất đi cái hoa mỹ quyến rũ. Trẫm hy vọng trẫm tự mình tuyển chọn Hoàng hậu thì Hoàng hậu đó không giống như bình thường”

Như Ý ôn nhu nói: “Dù cho chỉ có một đêm này, thần thiếp cũng sẽ trân quý”

Hoàng đế nắm tay nàng ngồi xuống, rồi vỗ tay hai tiếng, Phúc Già và Dục Hộ liền tươi cười bước vào, đem vạt áo phải của Hoàng đế đặt lên vạt áo trái của Như Ý. Dục Hô bưng bình rượu hồng ngọc lên nói: “Thỉnh Hoàng thượng và Hoàng hậu uống rượu giao bôi*”

(*Uống rượu giao bôi là hình ảnh nam nữ ngồi đối diện uống rượu mà vòng tay qua nhau. Ý nghĩa của uống rượu giao bôi thể hiện mong ước hòa hợp, phồn sinh)

Như Ý cùng Hoàng đế nhìn nhau mỉm cười, lấy chén rượu rồi trao đổi uống, có lẽ do rượu nóng cho nên bên môi Như Ý rơi xuống một giọt rượu, Hoàng đế lấy tay lau đi, ôn nhu mỉm cười.

Phúc Già vui sướng, bưng qua một bàn con đàn cháu đống*, quỳ gối nói: “Thỉnh Hoàng thượng Hoàng hậu dùng con đàn cháu đống”

Như Ý gắp ra một miệng rồi đưa lên miệng cắn một cái, vội vàng nhíu mày nói: “Ai gia, là sinh!”

Phúc Già tươi cười đầy mặt, nếp nhăn cũng đều xuất hiện: “Hoàng hậu hãy nhớ lấy những lời này nha!”

Lúc này Như Ý mới hiểu, bất giác trên mặt ửng hồng, Hoàng đế cười đến ngây dại, rồi cũng ăn một cái: “Hoàng hậu nói là sinh thì tất nhiên là phải sinh”

(*Con đàn cháu đống tức là sủi cảo. Trong đêm tân hôn, sủi cảo bắt buộc phải nấu nửa sống nửa chính. Lúc ăn sủi cảo thì phải có người hỏi “sinh hay không sinh”, còn người kia sẽ trả lời “sinh”. Đây là cách chơi chữ, chữ “sinh” 生 có hai nghĩa, một là sinh đẻ, nghĩa thứ hai là sống cho nên khi hỏi món sủi cảo: “Sinh hay không sinh” – sống hay không sống thì người kia sẽ trả lời “sinh” – nghĩa là sống, nhưng người khác cũng sẽ hiểu từ “sinh” đó cũng có nghĩa là sinh đẻ)

Phúc Già nói: “Rượu giao bôi cũng đã uống, con đàn cháu đống cũng đã ăn, thỉnh Hoàng thượng và Hoàng hậu cùng nghe một chút ca hát hợp hôn ạ”. Nàng dứt lời, mở cửa sổ tẩm điện ra thì đã thấy ngoài cửa sổ, có bốn vị thân vương phúc tấn lớn tuổi đang ca hát. Hợp hôn ca có ba phân đoạn, mỗi lần hát một đoạn là các phúc tấn lớn tuổi lấy một miếng thịt ném thẳng lên trời rồi lại dùng rượu đổ xung quanh, mong ước Đế hậu hòa mĩ.

Rốt cuộc cũng đã xong mọi nghi thức, trong tẩm điện lại trở nên im lặng.

Trong mắt Hoàng đế chứa đầy tình thâm, nhìn chằm chằm vào Như Ý: “Như Ý, hai ngày nay, tuy rằng tự tay trẫm hạ chỉ sắc phong nàng thành Hoàng hậu nhưng cũng chỉ có giờ khắc này, nàng và trẫm mới yên tĩnh nhìn nhau, trẫm mới cảm thấy, nàng thật sự đã trở thành Hoàng hậu của trẫm rồi”

Như Ý dịu dàng nói: “Thần thiếp và Hoàng thượng giống nhau, vẫn luôn ở trong mộng, giờ phút này đây giấc mộng đẹp đã trở thành sự thật”

Hoàng đế nhẹ nhàng cầm tay Như Ý, cúi đầu khẽ hôn một nụ hôn, lòng bàn tay ấm áp kia lan truyền khắp thân thể. Hoàng đế nắm chặt tay nàng, giọng nói nhẹ nhàng mà trầm ổn: “Như Ý, trẫm có thể hứa cho nàng địa vị tối cao nhất nhưng lại không thể hứa cho nàng tình cảm phu thê toàn tâm toàn ý được. Lúc trước cũng vậy, giờ phút này và về sau cũng vậy, trẫm đều không thể hứa với nàng điều đó. Đây là điều mà trẫm muốn xin lỗi nàng, rốt cuộc trẫm lại không thể cho nàng điều đó”

Như Ý hơi cúi đầu, Hoàng đế nói như vậy, lúc trước nàng không phải không biết, từ vị trí thiếp thất cuối cùng đã trở thành chính thê, nàng cũng không dám mong đợi điều gì. Nhưng hôm nay nàng nghe chính miệng Hoàng đế nói ra như vậy, cho dù trong lòng chứa đầy tình ý nhưng rốt cuộc nàng vẫn thấy chút thất lạc. Nàng rúc vào ngực Hoàng đế, nhẹ giọng nói: “Lời nói của Hoàng thượng, thần thiếp đều hiểu rõ, thần thiếp chưa bao giờ mong chờ cái vị phân và tôn vinh”

Hoàng đế nhẹ nhàng gật đầu, phảng phất thở dài: “Nhưng mà Như Ý, mặc kệ Hoàng ngạch nương có phản đối hay không, trẫm cũng đã lập nàng làm Hoàng hậu. Có lẽ ngôi vị Hoàng hậu không phải là điều quan trọng nhất nhưng trẫm có thể cho nàng một phần chân tâm trong lòng trẫm. Có lẽ cái chân tâm này không hơn cái vinh hoa phú quý, cũng không thể khuynh đảo hậu cung nhưng đây là điều duy nhất có thể do trẫm chính mình, không bị người bên cạnh tác động”

Trong lòng Như Ý chấn động, nàng làm bạn với hắn hơn mười năm, nàng không phải không biết hắn là người đa nghi nhưng rốt cuộc trong lòng hắn tâm tư trùng trùng. Hắn chỉ là Hoằng Lịch, nàng cũng chỉ là Thanh Anh, ở chốn hồng trần vạn trượng này, bọn họ cũng chỉ là một đôi nam nữ. Không có hùng tâm vạn trượng, không có sự ủng hộ của toàn thiên hạ, càng không có lục đục đấu tranh, ngươi chết ta sống mà chỉ có một nam nhân và một nữ nhân, giờ khắc này đây chân tâm tướng hứa.

Như Ý hơi rưng rưng, nàng nằm trên ngực hắn, nghe tiếng tim hắn đập nặng nề, chỉ là nàng suy nghĩ, cả đời này chỉ cần giờ khắc này thì đã đủ rồi. Nàng ngưng thần như vậy, chậm rãi với tay lấy một cái hà bao. Nàng nhẹ nhàng cởi bỏ hà bao, lấy ra một vật gì đó, nỉ non nói nhỏ: “Đây là đôi khuyên tai mà thần thiếp đeo trong ngày thần thiếp được gả cho Hoàng thượng, đây là thư nhà lần đầu tiên Hoàng thượng viết cho thần thiếp, đây là miếng ngọc bội mà Hoàng thượng ban tặng cho thần thiếp vào ngày sinh nhật đầu tiên sau khi thần thiếp nhập vào Vương phủ...” Nàng lấy ra từng món đồ, không món nào là không yêu quý trân trọng.

Hoàng đế nhặt chiếc hồng giấy yên chi mỏng manh bung ra, bên trong có hai sợi tóc, được dùng dây tơ hồng buộc chặt. Hoàng đế bỗng nhiên thốt ra: “Trẫm nhớ cái này. Đây là đêm nàng xuất giá, trẫm và nàng cũng nhau cắt một luống tóc, lấy cái này để hứa hẹn ngày sau có thể tái kiến. Nàng vẫn còn giữ cái này sao?”

Như Ý nói: “Thần thiếp vẫn cẩn thận giữ lấy cái này, ngay cả lúc thần thiếp bước vào lãnh cung thì cũng giao cho Hải Lan bảo quản. May mắn cho tới nay cũng chưa từng đánh mất”. Nàng có chút ngượng ngùng, nói: “Chỉ là năm ấy, thần thiếp được gả cho Hoàng thượng và chỉ có thể trở thành trắc phúc tấn cho nên hai lọn tóc này không thể để ở chỗ Hoàng thượng, cũng không thể được kết tóc chi nghị”

Hoàng đế xúc động than nhẹ: “Năm ấy là đại hôn, có thể kết tóc cũng chỉ có đích thê cho nên chỉ có trẫm và Lang Hoa kết tóc chi nghị”

Ban đêm đang đẹp như vậy, vừa nhắc đến người đã mất, bỗng nhiên có vài phần thương cảm. Hoàng đế cũng bỏ qua rất nhanh những cảm xúc này, ôn tồn nói: “Chỉ là đêm nay, nàng rốt cuộc cũng đã trở thành thê tử của trẫm”

Như Ý lấy đôi minh châu bỏ trong lòng bàn tay, mong đợi mà cảm khái: “Thần thiếp thì luôn lo nghĩ, Hoàng thượng là vì chuyện hôm nay mà luôn lao lực, tốn hết bao nhiêu tâm tư để làm cho thần thiếp vui thích, thần thiếp lại có được những thứ mà Hoàng thượng ban tặng nhưng thần thiếp chẳng có gì để báo đáp, chỉ có thể đem những vật đáng giá quý trọng của những năm tháng qua mà cất giữ thỏa đáng, có như vậy mới biểu lộ được chi tâm thần thiếp”

Đôi mắt Hoàng đế tràn đầy cảm động: "Ai nói nàng không có gì báo đáp chứ?" Hai sợi tóc này không thể không kết lại được" Ngón tay hắn nhẹ nhàng, lấy một cây kéo nhỏ rồi luồn tay cắt ở búi tóc sau của nàng một lọn tóc nhỏ rồi buộc cẩn thận vào dây tơ hồng, cuối cùng hắn đem lọn tóc bỏ vào hồng bao: "Lúc trước không đủ hoàn mỹ thì đêm nay kết tóc chi nghị, nhất định sẽ lâu dài"

Như Ý kinh ngạc nhìn hắn, có nước mắt nhẹ nhàng tràn đầy đôi mắt, nàng chỉ có thể cúi đầu và lắc đầu nói: “Hoàng thượng không được như vậy, thiếu niên kết hôn, phu thê nguyên phối* mới có thể kết tóc, thần thiếp không phải như vậy”

(*Vợ chồng gọi là phối ngẫu 配耦 (cũng viết là 配偶), vợ cả gọi là nguyên phối 元配, vợ kế gọi là kế phối 繼配)

Hoàng đế ôn nhu nói: “Trẫm biết nàng không phải là nguyên phối, việc kết tóc không phải thích hợp cho nên chỉ thủ kết tóc vi phu thê, ân ái không chút nghi ngờ”

Như Ý để mặc cho nước mắt rơi xuống, trong lòng của nàng như nước thủy triều đang cuồn cuộn trào dâng, ôn nhu mãnh liệt, nàng thì thào nhỏ nhẹ: “Kết tóc là muốn sống hết quãng đời còn lại nhưng người Mãn không thể dễ dàng cắt tóc ngắn, Hoàng thượng cũng là vì thần thiếp, thần thiếp đều biết”

Hắn mỉm cười nói: “Được rồi. Người Mãn yêu quý nhất là mái tóc của mình, nếu không có chuyện quyết tuyệt thì không thể cắt đi, nếu không sẽ bị rơi vào tội đại nghịch. Nhưng tối nay trẫm ở cùng với nàng, là chuyện vui mừng”. Hắn đi tới bên gối, cúi người lấy ra một miếng phù điêu ngà voi, hắn mở phù điêu ra thì thấy bên trong có một chiếc khăn lụa mỏng manh, trên chiếc khăn đó chỉ thêu mấy đóa hoa màu xanh nhạt anh hoa. Hắn thở dài: “Thanh Anh, Hoằng Lịch, cùng tồn tại như vậy”. Hắn hôn lên đôi môi của nàng: “Từ lúc nàng ra khỏi lãnh cung, trẫm cũng đã từng nói với nàng, trẫm hi vọng nàng và trẫm có thể cùng nhau đi hết quãng đường còn lại. Như Ý, bây giờ nàng đã là thê tử của trẫm, sinh cùng tẩm, chết cùng huyệt, trẫm và nàng sẽ vĩnh viễn ở cùng một chỗ với nhau”

Nàng không biết nói gì, chỉ biết lấy hai mắt đẫm lệ để biểu thị cảm động, báo đáp tình thâm, rốt cuộc nàng cũng nhỏ nhẹ nói: “Nguyện ngã như tinh quân như nguyệt, dạ dạ lưu quang tương kiểu khiết*. Hoàng thượng đã từng nói như vậy, thần thiếp đều luôn nhớ rõ”. Nàng cúi đầu, hơi có chút bất đắc dĩ ngẩng mặt lên nhìn hắn, nói: “Thần thiếp biết, từ nay về sau sẽ luôn ở bên cạnh Hoàng thượng nhưng thần thiếp chỉ cầu xin một thứ mà thôi”

(*Nguyện ngã như tinh quân như nguyệt, dạ dạ lưu quang tương kiểu khiết nghĩa là “Nguyện cùng ngươi như sao như trăng, đêm đêm cùng sáng tỏ” )

Hoàng đế ôm lấy nàng hỏi: “Là cái gì?”

Nàng trịnh trọng mà khẩn thiết: “Thần thiếp không dám cầu Hoàng thượng nhất tâm mà chỉ cầu cả đời này có thể lâu dài, không phụ bạc lẫn nhau. Mặc kệ cho dù có chuyện gì, Hoàng thượng hãy tin tưởng thần thiếp giống như thần thiếp vẫn luôn tin tưởng Hoàng thượng”

Hoàng đế xúc động nặng nề: “Như Ý, cả đời này lâu dài, không phụ bạc lẫn nhau. Quân vương không nói đùa, trẫm là quân vương thiên tử mà cũng là người bên gối nàng”

Như Ý cảm động, không nói nên lời. Hoàng đế hôn nàng, rồi ôm nàng nằm xuống. Nàng ôn nhu than nhẹ một chút, nhìn màn che màu hồng rồi nhẹ nhàng nhắm hai mắt lại.

Duy chỉ đôi nến long phượng vẫn còn rực cháy, chiếu sáng khắp căn phòng kiều diễm.

QUYỂN IV - CHƯƠNG 05

XỎ LỖ TAI

* * *

Ánh nến trong điện càng lúc càng mờ, Lý Ngọc ngáp một cái nói: “Hoàng thượng và Hoàng hậu đều đã ngủ rồi, các ngươi hãy lui đi”. Các tiểu thái giám liền thổi tắt đèn lồng, chỉ chừa lại một nửa, các thái giám thị vệ canh giữ ở ngoài cửa Dưỡng Tâm điện cũng dần lui về, trong đó có Lăng Vân Triệt.

Lý Ngọc chắp tay nói: “Cả ngày vất vả rồi. Lăng đại nhân sớm nghỉ ngơi đi”

Lăng Vân Triệt nói: “Sao có thể so được cái vất vả của Lý công công chứ? Mọi việc trên dưới đại hôn của Hoàng thượng đều do tự tay ngài chuẩn bị mà”. Hai người hàn huyên rồi cũng quay về.

Đã nhiều ngày huyên náo trôi qua, giờ phút này đây chỉ cảm thấy Tử Cấm thành an bình như nơi không có người ở. Lăng Vân Triệt không biết rõ tâm tình của mình trong giờ khắc này là vui hay là buồn nữa. Hắn nghĩ như vậy, chân cũng không biết nên đi về đâu, cũng không muốn quay về thị vệ phòng thường ngày của mình để nghỉ ngơi, hắn ngẩng đầu lên thì đã thấy Khôn Ninh cung. Hắn suy nghĩ, dù sao Triệu Cửu Tiêu vẫn còn hầu việc ở nơi này cho nên liền đi vào phòng của hắn. Triệu Cửu Tiêu thấy hắn đến cho nên vui mừng khôn xiết, hai người lấy rượu ra, rồi làm mấy món ăn mà vừa uống vừa nói chuyện. Triệu Cửu Tiêu lấy cánh tay chạm vào Vân Triệt nói: “Bây giờ huynh rất được Hoàng thượng coi trọng, hôm nay lại là ngày đại hỉ của Hoàng thượng nhưng sao huynh lại không vui như vậy? Có phải nhìn Hoàng thượng đón dâu cho nên cũng nghĩ mình đang đón dâu không?”

Lăng Vân Triệt cười nói: “Chắc huynh nghĩ đó là huynh thôi, chứ không phải ta”

Triệu Cửu Tiêu xoa tay nói: “Huynh nói đúng, thật sự là ta đang ngày đêm mong nhớ về một cô nương”

Lăng Vân Triệt hiếu kỳ hỏi: “Là ai vậy? Là cung nữ trong cung sao?”

Triệu Cửu Tiêu tiến sát lại gần Vân Triệt rồi nói: “Chính là Lan Thúy, cung nữ bên cạnh Lệnh tần nương nương, ta...”

Lăng Vân Triệt lườm mắt hắn một cái nói: “Ai ai cũng được nhưng nếu là người của Vĩnh Thọ cung thì đừng có mơ tưởng”

Triệu Cửu Tiêu tặc lưỡi nói: “Huynh đúng là người có lòng dạ hẹp hòi. Người ta có ước mộng cao xa, dù sao thì không thể nói nàng ta không đúng, chẳng lẽ vì như vậy mà huynh oán hận Lệnh tần nương nương sao?”

Lăng Vân Triệt lạnh lùng không nói, Triệu Cửu Tiêu cũng chẳng thấy hứng thú: “Huynh không vui là vì Lệnh tần nương nương đúng không? Ta nghĩ khi thấy Hoàng thượng lập hậu thì huynh cũng biết Lệnh tần nương nương sẽ bị lạnh nhạt cho nên mới đau lòng”

Lăng Vân Triệt uống mấy bát rượu lớn, đây là rượu Thiêu Đao Tử, nuốt vào trong bụng giống như ngọn lửa thiêu cháy, nóng bỏng mà đau nhức. Hắn có chút nhức đầu: “Hoàng hậu sao? Huynh cho rằng trở thành Hoàng hậu là điều tốt sao? Ngày trước Hiếu Hiền hoàng hậu xuất thân danh môn nhưng lúc nào cũng sống nơm nớp lo sợ. Ta đau lòng, đau lòng cho cái người ngồi vào vị trí này sẽ chịu khổ sở”

Triệu Cửu Tiêu có chút mơ hồn, đánh vào ngực hắn một cái nói: “Đau lòng gì chứ? Sao huynh không đau lòng cho chính mình? Huynh đã vào cái tuổi này mà không nghĩ đến chuyện lập thê thất thì cả đời sẽ lẻ loi cô độc mà thôi”

Lăng Vân Triệt ấn nhẹ vào ngực: “Ta cũng không biết, lẻ loi là vì cái gì; Ta lại càng không biết, lúc nàng ấy xuất hiện trong lòng ta thì ta lại không thể đến gần nàng ấy. Lúc nàng ấy thương tâm, ta cũng chỉ có thể đứng từ xa mà nhìn nhưng nàng thương tâm vì điều gì, ta đều hiểu rõ. Lúc nàng gặp được điều tốt, tất nhiên ta thấy vui mừng nhưng cho dù có vui mừng thì vẫn luôn lo lắng ngày sau nàng ấy sẽ gặp điều gì bất trắc nữa không”

Triệu Cửu Tiêu khoái ăn thịt bò, hắn lấy vài miếng trên bàn mà nhai nói: “Huynh đó, huynh xem đi, không phải huynh vẫn còn nghĩ đến Lệnh tần nương nương sao?”

Lăng Vân Triệt cười khổ, ngẩng đầu lên mà đổ cốc rượu vào miệng. Mặc cho mùi rượu nồng nàn, tràn ngập tâm cam.

Phúc Già quay trở về Từ Ninh cung là lúc đêm khuya, nàng lặng yên bước vào thì thấy đèn đuốc trong điện vẫn còn sáng trưng, Thái hậu chống cằm ngưng thần, hai mắt khép hờ. Khi nghe được tiếng Phúc Già bước vào, Thái hậu chỉ nhẹ giọng hỏi: “Quay về rồi sao?”

Phúc Già lắp bắp kinh hãi, vội nói: “Sao Thái hậu vẫn chưa đi ngủ? Trời cũng không còn sớm nữa”

Thái hậu cười nhẹ, mở mắt ra nói: “Ai gia biết, chỉ là hai ngày nay huyên náo vô cùng, ai gia cảm thấy âm thanh vui sướng vẫn còn ầm ĩ trong tai cho nên không thể ngủ được”

Phúc Già vội nói: “Vậy để nô tỳ đi đốt an thần hương”

Thái hậu xua tay, đứng thẳng dậy nói: “Người cũng già đi cho nên tâm sự cũng nhiều, cũng không dễ dàng ngủ được. Ngươi hầu ai gia nói chuyện nào”

Phúc Già vội “Dạ” một tiếng rồi đỡ Thái hậu ngồi xuống. Thái hậu xuất thần một chút, dường như lầm bầm: “Ở Dưỡng Tâm điện đều tốt chứ?”

Khóe miệng Phúc Già bất giác mỉm cười: “Đều tốt, canh giờ này cũng đã an trí xong rồi. Động phòng hoa chúc, Hoàng thượng đối với Hoàng hậu cũng thật là có tâm”

Thái hậu gật đầu nói: “Hoàng đế chịu dụng tâm, quả nhiên là khó có được”. Ánh mắt nàng nhìn vào một điểm xa xa mờ mịt, rồi lại mỉm cười: “Có được dụng tâm của Hoàng đế, Ô Lạt Na Lạp Như Ý cũng thật là có phúc”

Như Ý ngủ ở bên cạnh Hoàng đế, một đêm toàn là mơ mộng. Trong mơ, Hoàng đế cầm tay nhìn nàng, không chút chán ghét, lại có Lang Hoa hai mắt đẫm lệ ai oán, lại có Vân Triệt và Hải Lan làm bạn ở bên cạnh, thế nhưng nàng mơ thấy nhiều nhất là hình ảnh cô mẫu luôn luôn mỉm cười. Cô mẫu mặc bào phục Hoàng hậu giống như của nàng, thần sắc vui mừng không thôi. Giọng nói kia vừa xa vừa gần, là lời dặn của cô mẫu: “Ô Lạt Na Lạp thị không thể bị phế hậu! Như Ý, Ô Lạt Na Lạp thị không thể có thêm một người bị chồng ruồng bỏ”

Nàng rốt cuộc buông lỏng một hơi, nguyên lai là nàng biết rõ duyên cớ của cô mẫu khi nói ra điều đó. Nàng dần dần tỉnh lại, lại cảm thấy đêm khuya lạnh lẽo, nàng quay sang nhìn Hoàng đế thì thấy Hoàng đế vẫn còn ngủ say, mi tâm mang theo một tia mỉm cười nhẹ nhàng, ước chừng là hắn đang có mộng đẹp. Nàng liền ngồi dậy thì mới thấy khung cửa sổ không biết đã mở ra khi nào, cho nên gió lạnh tùy ý lọt vào. Nàng đang muốn đứng dậy đóng cửa thì bỗng nhiên cảm thấy thân thể lạnh lẽo, nàng lại ngây dại.

Đôi nến long phượng ở trên bàn, không biết từ khi nào, cây nến phượng đã tắt lửa, duy chỉ có cây nến long vẫn còn cháy mờ mịt, bất giác lại nhỏ xuống một giọt nến như là rơi xuống một giọt nước mắt. Trong lòng nàng bỗng nhiên sợ hãi, nàng không phải chưa từng nghe qua, đôi nến long phượng phải luôn cháy sáng trong đêm đại hôn, nếu như có một ngọn tắt trước thì đôi phu thê đó sẽ có một người chết sớm, đoạn tuyệt ân ái. Mặc dù lời đồn đại của dân gian có chút vô căn cứ nhưng ai có thể cam đoan phu thê có thể sống đến bạc đầu? Nửa đêm như vậy mà ngọn nến đã bị tắt đi một cái, thật sự không phải điềm lành.

Nàng quay đầu nhìn Hoàng đế vẫn đang ngủ say cho nên liền vội đóng cửa sổ lại, rồi lại cẩn thận kiểm tra một lần nữa. Nàng từ từ đốt cây nến phượng sáng lên, làm xong hết thảy mọi chuyện thì nàng mới cảm thấy hai tay mình run rẩy. Nguyên lai là nàng vẫn sợ, sợ ân tình phu thê sẽ đoạn tuyệt nửa đường. Như Ý quay về nằm lại bên cạnh Hoàng đế, gắt gao ôm chặt lấy hắn, dường như muốn dùng chút ấm áp của hắn để nhắc nhở chính mình mọi chuyện tốt đẹp chỉ vừa mới bắt đầu mà thôi.

Suy nghĩ như vậy, nàng lại lần nữa đi vào giấc mộng. Mông mông lung lung cho đến khi không biết sắc trời đã như thế nào rồi. Hoàng đế theo thường lệ đi vào triều, hắn dặn nàng nghỉ ngơi một lát. Như Ý lại nghĩ hôm nay là ngày gặp mặt các tần phi cho nên cũng theo Hoàng đế đứng dậy, cùng mặc y phục chỉnh tề rồi mỉm cười tiễn đưa Hoàng đế ra ngoài, rồi nàng mới quay về Dực Khôn cung.

Từ khi Cửu A ca chết non, tính tình Kim Ngọc Nghiên càng ngày càng không tốt. Hoàng đế thấy nàng vẫn luôn thương tâm nỗi đau mất con cho nên dụng tâm an ủi, sau ngày lập hậu liền khôi phục lại ngôi vị Quý phi của nàng. Ngày đầu tiên hậu cung có được tân hậu, các tần phi hợp cung bái kiến. Như Ý không muốn trì hoãn cho nên liền chọn canh giờ để các tần phi gặp mặt ở Dực Khôn cung, ngược lại các tần phi cũng không dám chậm trễ trước mặt tân hậu cho nên ai ai cũng đều đến sớm.

Vì là ngày đầu tiên, Như Ý mặc y phục màu hồng, được thêu hình long phượng, búi tóc thì dùng nhiều vàng ròng để trang trí. Lúc đó Gia quý phi Ngọc Nghiên và Thuần quý phi Lục Quân ngồi hai bên trái phải đối diện nhau, ngồi bên cạnh Lục Quân là Du phi Hải Lan, Lệnh tần Yến Uyển, Uyển tần Uyển Nhân, Khánh quý nhân Anh Lạc, Tú thường tại. Ngồi bên cạnh Ngọc Nghiên là Thư phi Ý Hoan, Mai tần Nhị Cơ, Tấn quý nhân, Bình thường tại, Quỹ thường tại và vài vị đáp ứng. Để tránh việc trùng với màu hồng của Hoàng hậu, các tần phi chỉ dám mặc màu xanh, lan thúy, ngân châu, chứ không dám mặc giống với Như Ý, ngay cả tần phi đệ nhất Tô Lục Quân cũng chỉ dám mặc một y phục thêu hình thược dược.

Duy chỉ có Ngọc Nghiên vẫn mặc y phục màu hồng, lại có thêu hình hoa mẫu đơn, đeo một chuỗi hạt đá thạch lựu, mái tóc cài chiếc trâm phượng vĩ, thẳng bức Như Ý. Trong lòng Như Ý không vui nhưng cũng không muốn để ý đến nàng, chỉ nhìn Lục Quân ôn hòa nói: 'Bổn cung vừa mới có được một giá bút san hô, lại có một đôi bút làm bằng bạch ngọc, bổn cung thấy Vĩnh Dung đang học thư pháp cho nên muốn ban tặng cho tỷ tỷ"

Lục Quân thấy Như Ý quan tâm đến con cái của mình cho nên nhất thời vui mừng, vội đứng dậy tạ ơn nói: “Hoàng hậu nương nương mới gặp chuyện vui mà vẫn còn nhớ đến hài tử của thần thiếp, thật sự thần thiếp vô cùng cảm kích”. Nàng dứt lời xong rồi nhìn Ngọc Nghiên nói: “Bây giờ Hoàng hậu nương nương đã là chính cung, Gia quý phi trở lại vị trí cũ, lại trang điểm kiều diễm như vậy, chúng ta nhìn cũng thấy vui vẻ”

Yến Uyển dịu dàng nói: “Có thể khiến Hoàng hậu nương nương cao hứng, cũng không uổng công Gia quý phi mặc một xiêm y lộng lẫy như vậy. Tốt xấu cũng đều là vì muốn cho chủ tử nương nương vui vẻ mà thôi”

Ngọc Nghiên lạnh nhạt cười nói: “Lệnh tần luôn nghĩ cách lấy lòng chủ tử nương nương, còn bổn cung thì chỉ thấy trùng hợp, chẳng qua bổn cung nhớ lại lời Hoàng thượng, Hoàng thượng rất thích bổn cung mặc y phục màu đỏ mà thôi”

Yến Uyển có chút quẫn bách, vội che giấu bằng cách lấy một quả anh đào ăn, ngược lại Hải Lan cười nói: “Hoàng thượng và Hoàng hậu nương nương vốn là một thể phu thê, Gia quý phi nhớ rõ Hoàng thượng thì cũng sẽ nhớ rõ Hoàng hậu nương nương”

Ngọc Nghiên thấy Như Ý ngồi ngay ngắn ở trên, lại chậm rãi mở nắp chén trà, hơi nóng bóc lên đầy mặt nàng cho nên liền nói: “Hoàng hậu là tân hậu, Dực Khôn cung lại là điện cũ. Thần thiếp nhớ rõ lúc ấy Hoàng thương ban tặng Dực Khôn cung cho Nhàn phi Hoàng hậu nương nương cư trụ, ý muốn là phụ tá trợ giúp, thỉnh nương nương phụ tá Khôn Ninh, nguyên là ý muốn phó sứ, vậy sao bây giờ đã trở thành chi chủ lục cung mà nương nương vẫn còn ở trong cái điện phụ tá này vậy?”

Câu hỏi này cực kỳ sắc bén, Như Ý nhớ tới ngày trước khi phong hậu, Hoàng đế cũng đã từng nói đến việc muốn đổi cung cho nàng nhưng vì trong lục cung, chỉ có Trường Xuân cung, Hàm Phúc cung, Thừa Càn cung và Cảnh Nhân cung chưa từng có người ở. Trường Xuân cung thờ phụng di vật Hiếu Hiền hoàng hậu, Hàm Phúc cung lại là nơi ở cũ của Tuệ Hiền Hoàng quý phi; Cảnh Nhân cung thì mỗi lần nhắc tới, Như Ý liền nhớ đến cô mẫu đáng thương của nàng, cô mẫu của nàng u oán mà chết thì sao lại để cho nàng ở đó. Hoàng đế cũng nói Thừa Càn cung nghĩa là Càn Khôn thượng thừa, lúc trước chỉ cho nữ tử nhận được ân sủng tối cao ở như là Hiếu Hiến Đoan Kính Hoàng hậu Đổng Ngạc Thị của vua Thuận Trị nhưng cung đó cũng đã lâu năm, lại chưa tu sửa, dù sao cũng phải sửa chữa mới để cho Như Ý ở. Chỉ là, nàng cũng chẳng muốn giải thích như vậy cho Ngọc Nghiên biết.

Như Ý chỉ cười nhẹ không nói gì mà cũng không muốn để ý. Yến Uyển mím môi cười khẽ, lại nâng ống tay màu xanh lá sen lên, che miệng mang theo một tia mỉa mai, giọng nói êm ái: “Hoàng hậu chính là Hoàng hậu, là chi chủ lục cung danh chính ngôn thuận cho nên không câu nệ đang ở nơi nào. Hoàng hậu là chính thê Hoàng thường, là chủ tử nương nương của chúng ta”

Ngọc Nghiên mỉm cười yếu ớt, trên đầu treo đầy châu ngọc, mỗi lần nàng cử động thì ánh sáng của châu ngọc phát ra, làm chói mắt người khác: “Chủ tử nương nương đúng là chủ tử nương nương nhưng còn chính thê thì...” Nàng liếc mắt nhìn Lục Quân nói: “Thuần quý phi có xuất thân Hán quân kỳ, tất nhiên cũng biết cái đó trong dân gian gọi là gì đúng không? Là tái giá phải không nhỉ? Hay là vợ kế?” Nàng cười nói: “Rốt cuộc cũng là tục cưới thê tử nhưng lại không giống với đích thê”

Lời này đúng là khắc bạc. Lục Quân nhất thời cũng không dám nói gì, chỉ quay đầu ngượng ngùng nói câu gì đó với Ý Hoan.

Trong nháy mắt trầm ngâm, Như Ý nhớ tới cô mẫu của nàng, u oán tuyệt vọng mà chết ở Cảnh Nhân cung, có lẽ khi còn sống, cô mẫu cũng để ý đến điều này sao? Để ý đến thân phận của mình, vĩnh viễn chỉ là kế hậu, bỗng nhiên Như Ý mỉm cười, khuôn mặt thản nhiên bình tĩnh. Kỳ thật thì muốn cầu xin điều gì chứ? Ở vị trí duy nhất này, dựa vào một người mới là trọng yếu, còn tất cả phía sau đều chỉ là vô căn cứ mà thôi. Như Ý gọi Dung Bội: “Dung Bội, đem vòng tai lên ban thưởng cho Thuần quý phi và Gia quý phi”

Dung Bội đáp ứng một tiếng, lập tức nhận từ trong tay tiểu cung nữ một chiếc hộp màu hồng. Nàng mở ra lưu loát, theo thứ tự đi đến trước mặt Lục Quân trước, đó là một đôi vòng tai mã não xuyên ngọc Minh Châu, màu sắc rạng rỡ nhưng cũng không mất đi sự sáng sủa, cực kỳ thích hợp với thân phận lớn tuổi của Lục Quân. Lục Quân vội đứng dậy tạ ơn: “Đa tạ Hoàng hậu nương nương ban thưởng”

Như Ý thản nhiên mỉm cười: “Bổn cung còn có ngọc như ý, chút nữa tỷ tỷ quay về nhớ cho Tam a ca, Lục a ca và Tứ công chúa, cũng xem như đây là một chút tâm ý của bổn cung”

Lục Quân lại tạ ơn, thần sắc kính cẩn. Dung Bội lại đem một đôi vòng tai khác đưa đến trước mặt Ngọc Nghiên. Như Ý ôn nhiên mỉm cười: “Đôi vòng tai này khác với đôi vòng tai của Thuần quý phi, cũng là vì Gia quý phi mà lựa chọn. Gia quý phi có thích không?”

Ngọc Nghiên liếc mắt nhìn, bỗng nhiên biến sắc, dường như Như Ý không thấy, chỉ nói: “Ban cho Gia quý phi đôi vòng tai hồng ngọc tủy này, lại được dùng thất bảo trang trí xung quanh, màu sắc đẹp đẽ, rất thích hợp với tính tình quyến rũ của Gia quý phi, chỉ là rốt cuộc hồng ngọc tủy vẫn không bằng mã não quý báu nhưng cũng không còn cách nào khác, Thuần quý phi là người có tư lịch lâu dài, lại có con cái nam nữ đầy đủ, tất nhiên là phải hơn Gia quý phi”

Lời này vừa ca ngợi Lục Quân là chúng phi đứng đầu, địa vị siêu nhiên, lại muốn ổn định tâm tư bất an và lo sợ của nàng sau khi xảy ra chuyện Vĩnh Hoàng và Vĩnh Chương bị giáng chức; Vừa là nhắc nhở Ngọc Nghiên chuyện vòng tay Thất Bảo ám hại Như Ý. Tất cả nàng đều nhớ rõ ràng. Ngọc Nghiên quả nhiên biến sắc, sắc mặt hơi trắng bệch cho nên cũng không muốn nhận đôi vòng tai kia.

Sắc mặt Như Ý trầm xuống như ngày thu che lấp mặt hồ: “Sao vậy? Gia quý phi không muốn nhận tâm ý của bổn cung sao?”

Lục Quân rốt cuộc cũng là người thông minh, vội tháo xuống đôi khuyên tai lưu ly thủy tinh đang đeo trên vành tai mà thay bằng đôi vòng tai Như Ý vừa ban thưởng, nàng đứng dậy nói: “Hoàng hậu nương nương ban thưởng, thần thiếp ghi nhớ trong tâm, giờ phút này liền đeo để biếu thị tôn kính nương nương”

Như Ý vừa lòng gật đầu, bình tĩnh mà nhìn Ngọc Nghiên, Ngọc Nghiên miễn cưỡng nói: “Thần thiếp tạ ơn Hoàng hậu, sau khi thần thiếp quay về thì sẽ đeo ngay”

Yến Uyển cười khẽ nói: “Đây là ngày đầu tiên chúng ta bái kiến Hoàng hậu nương nương, Gia quý phi nếu có tâm thì giờ phút này hãy đeo đi, cần gì phải đợi sau khi quay về chứ?”

Ý Hoan xưa nay không thích Ngọc Nghiên, liếc mắt nói: 'Gia quý phi nếu không thích thì không thích, cần gì phải ngụy tạo lý do, có thể thấy được Gia quý phi làm người không thật"

Uyển Nhân khuyên nhủ: “Gia quý phi, Hoàng hậu nương nương ban thưởng vòng tai vô cùng tốt, cũng chỉ có Quý phi và Thuần quý phi có, chúng ta đều chỉ biết nhìn mà hâm mộ thôi”

Ngọc Nghiên chỉ phải miễn cưỡng, lấy tay chạm vào khuyên tai mà nói: “Hoàng hậu nương nương, thật sự vòng tai này rất lớn, nếu thần thiếp đeo chỉ sợ lỗ tai bị đau, năm đó Hiếu Hiền hoàng hậu còn tại thế thì vẫn luôn tối kỵ nhất chuyện xa xỉ hoa lệ, khuyên tai quý giá như vậy, thật sự thần thiếp không dám nhận”

Đến lúc này, Lục Quân không khỏi cảm thấy xấu hổ vì đang đeo vòng tai, vẫn là Hải Lan cười nói: “Hiếu Hiền Hoàng hậu tiết kiệm, cũng bởi vì lúc đó Hoàng thượng mới đăng cơ, mọi chuyện đều cần đến ngân khố. Bây giờ Hoàng thượng đã là thiên tử thái bình phú quý, giàu có tứ hải thì Quý phi mang đôi vòng tai quý giá thì có làm sao chứ? Biết đâu được Hoàng thượng nhìn thấy lại thấy vui mừng thì sao”

Ngọc Nghiên nhìn kỹ vòng tai kia, thứ dùng để xỏ lỗ tai đều dùng ngân châm mà lại thô ráp vô cùng, cho nên liền nói: “Châm tai thô ráp như vậy, tai thần thiếp lại nhỏ, chỉ sợ là xuyên qua không được”

Như Ý không muốn nhiều lời với nàng mà chỉ ngẩng mặt, Dung Bội hiểu ý, liền nói: “Chuyện đeo khuyên tai không phải là việc làm của Gia quý phi nương nương, xuyên khuyên tai chính là việc của nô tỳ, Gia quý phi có muốn nô tỳ xuyên khuyên tai cho Quý phi không?”

Như Ý cười dài nói: “Tất nhiên Gia quý phi cũng biết vì sao bổn cung thưởng Quý phi khuyên tai hồng ngọc tủy rồi nhỉ? Tâm tư bổn cung, Quý phi là người hiểu rõ nhất, nếu nói trắng ra thì vị trí Quý phi này rất khó quay về như cũ cho nên Quý phi đừng dễ dàng ném đi như vậy”

Ngọc Nghiên vô cùng tức giận nhưng lại không dám để lộ ra ngoài, chỉ phải cúi đầu nói với Dung Bội: “Cẩn thận móng tay của ngươi, đừng để bổn cung bị thương”

Dung Bội đáp ứng một tiếng, tháo chiếc vòng tai mà Ngọc Nghiên đang đeo xuống, nàng coi trời bằng vung, đối với lỗ tai của Ngọc Nghiên liền mạnh tay, chiếc châm tai kia bén nhọn, chạm vào da thịt liền đau đớn một trận nhưng vì chân châm thô ráp cho nên vẫn chưa thể xuyên vào. Dung Bội không để ý tới, liền mạnh tay xuyên vào bên trong, giống như không phải xem đôi tai là da thịt. Lúc đầu Ngọc Nghiên vẫn còn chịu đựng nhưng càng về sau càng đau đớn, nàng quay đầu quát: “Không phải bổn cung đã nói ngươi phải cẩn thận sao? Sao lại dùng móng tay như vậy chứ? Còn không mau quỳ xuống cho bổn cung!”

Dung Bội cũng không thay đổi sắc mặt, trên tay vẫn không dừng lại mà chỉ nói: “Không phải nô tỳ không cẩn thận mà là tay nô tỳ không cẩn thận. Lúc trước Gia quý phi đưa Nhị Tâm cô nương vào Thận Hình tư, những người trong Thận Hình tư không phải là móng tay của Gia quý phi sao? Nô tỳ không biết móng tay của Quý phi có giống với tâm ý của Quý phi hay không nhưng mà bây giờ nô tỳ chỉ biết, móng tay của nô tỳ không nghe lời của nô tỳ mà thôi. Nó nhất định muốn lấy đi lỗ tai của Quý phi, Quý phi nói nô tỳ phải làm gì bây giờ?”

Ngọc Nghiên vừa sợ lại vừa giận, đau đến mức khuôn mặt vặn vẹo: “Hoàng hậu nương nương! Nương nương dung túng đám nô tỳ khi dễ thần thiếp như vậy sao?”

Như Ý mỉm cười không nói gì, tựa hồ như đang xem một trò hề thú vị rồi ra lệnh: “Nhị Tâm, dâng thêm trà bánh cho các vị nương nương tiểu chủ. Chân của ngươi không tốt, chậm rãi đi thôi, không cần sốt ruột”

Ngọc Nghiên thấy Như Ý như thế thì lại càng thêm kinh sợ: “Chân Nhị Tâm bị thương là do Thận Hình tư xuống tay quá nặng. Hoàng thượng cũng đã giáng chức thần thiếp. Bây giờ thần thiếp đã quay về vị trí cũ cũng là vì Hoàng thượng không còn so đo. Nếu Hoàng thượng không còn so đo thì Hoàng hậu còn dám so đo sao?”

Như Ý nhìn Ngọc Nghiên, ánh mắt ấm áp như gió xuân: “Hoàng thượng không so đo là do Hoàng thượng nhân từ, bổn cung không so đó là cùng Hoàng thượng đồng tâm một thể cho nên bổn cung mới ban thưởng cho Quý phi, đây không phải là trừng phạt Quý phi cho nên Quý phi đừng hiểu sai ý”

Dung Bội lạnh nhạt nói: “Gia quý phi, châm tai đã xuyên vào rồi, nếu nương nương cứ giãy dụa lộn xộn như vậy thì đứng trách nô tỳ không cẩn thận làm bị thương lỗ tai của nương nương.”

Ngọc Nghiên hận đến mức hai mắt đỏ bừng: “Hoàng hậu nương nương, nương nương ban thưởng như vậy là muốn báo thù riêng! Thần thiếp không phục!”

Như Ý lạnh nhạt cười nói: “Quý phi là người luôn luôn không phục, chuyện không phục cũng không phải là ngày một ngày hai. Còn nữa, bổn cung sẽ nói rõ cho Quý phi biết, không phải bổn cung muốn báo thù riêng mà là Quý phi cũng nên chịu lấy hậu quả của việc mình làm đi! Cho nên đối với Quý phi, thưởng cũng chính là phạt mà phạt cũng chính là thưởng!”

Yến Uyển sờ ngón tay mềm mại, chậm rãi lấy một quả sơn trà: “Hoàng hậu nương nương đã là khoan hồng độ lượng rồi. Thân là tần phi mà đối với Hoàng hậu nương nương dám nói ra những lời không chút kính trọng, lại còn dám chê cười nhan sắc Hoàng hậu nương nương. Nói thẳng ra là, Gia quý phi tôn quý, lại đi đường xa đến đây nhưng cũng chỉ là thiếp thị như chúng ta mà thôi. Thần thiếp nghe nói, Lý triều tuân thủ nho pháp, thiếp thất vĩnh viễn chính là nô tỳ của chính thất, con cái của thiếp thất sinh ra vĩnh viễn là con cái nô tỳ của thiếp thất. Sao Quý phi đến nơi này mà lại quên đi lời huấn đạo, không rõ tôn ti như vậy chứ? Nếu Hoàng thượng biết chắc chắn sẽ rất hối hận vì đã sớm phục hồi ngôi vị Quý phi của nương nương. Quý phi không hiểu chuyện, chẳng phải là cô phụ một mảnh khổ tâm của Hoàng thượng sao?”

Ngọc Nghiên nghe thấy hai chữ “Hoàng thượng” cho nên cũng không dám tranh cãi nhiều, chỉ phải cố gắng cắn răng nhịn xuống. Dung Bội xuống tay không chút khoan dung, giống như là dùng một miếng sắt để treo một miếng thịt, không biết đau đớn, không biết ấm lạnh mà mạnh tay đâm châm mạnh vào. Ngọc Nghiên đau đến mức nước mắt chảy xuống, nàng cảm thấy đôi vành tai giờ đây không còn là của nàng nữa rồi. Nàng đã sinh sống an nhàn sung sướng nhiều năm như vậy, mỗi đêm đều dùng nước trân châu chắt lọc rồi thoa lên khuôn mặt, thân thể của mình thì sao giờ đây có thể chịu sự ép buộc như vậy? Nhưng mà nàng ngẩng mặt nhìn mọi người xung quanh, chỉ có Uyển Nhân nhát gan trời sinh cũng cúi mặt xuống, không dám nhìn nàng. Còn những người khác thì đều lạnh lùng, chỉ lo vui đùa cười nói, thỉnh thoảng liếc mắt nhìn nàng một cái như đang nhìn một trò cười.

Ngọc Nghiên cố gắng cắn chặt đôi môi, cho dù ở trong chốn thâm cung này, nàng là người có địa vị cao, lại có nhiều Hoàng tử nhưng rốt cuộc nàng cũng chỉ là người ngoại tộc. Cũng không biết trải qua bao lâu, Dung Bội cũng đã đeo xong khuyên tai cho Ngọc Nghiên, kim châu lóng lánh vô cùng, lại mang theo vài giọt máu đỏ tươi trên vành tai nhỏ của nàng, càng phát ra lóa mắt. Đầu ngón tay Dung Bội dính đầy máu tươi, nàng cũng không thèm quan tâm đó là thứ gì. Vành tai trắng như tuyết của Ngọc Nghiên bị xé rách quá nặng, từng giọt máu tươi chảy xuống tí tách, thấm vào chiếc thảm dày trong cung tân hậu.

Có giây lát im lặng, giờ khắc này mọi người đều bi nộ mà cũng không khỏi giật mình.

Như Ý cũng chỉ bình tĩnh mỉm cười khi thấy Ngọc Nghiên không cam tâm mà tức giận không thôi. Bỗng nhiên nàng nhớ tới một chuyện xa xưa, có lần nàng còn là cách cách đến Cảnh Nhân cung vấn an cô mẫu của nàng, sau khi cô mẫu nói chuyện với các tần phi xong thì luôn thấy mãn nguyện nói với nàng: “Cái điều quan trọng nhất của một Hoàng hậu chính là vô vi mà trị, nếu ngươi muốn làm cái gì mà tự tay làm lấy thì thật là kém cỏi. Quan trọng là phải mượn tay ngươi khác để làm chuyện mình muốn”

Như Ý biết, giờ khắc này đây mà nghĩ đến lời nói của cô mẫu là một điều cấm kỵ nhưng mà nàng cảm thấy thống khoái. Giờ phút này thống khoái mới là quan trọng nhất, huống chi để trở thành Hoàng hậu, nàng đã từng bước gian nan đi lên từ một thiếp thị, nàng hiểu được phải khoan dung và nghiêm nghị thế nào thì mới bình ổn Lục Quân và đàn áp Kim Ngọc Nghiên như vậy.

Như Ý mỉm cười, nhìn vành tai dính đầy máu tươi của Ngọc Nghiên, cái màu đỏ tươi kia cũng làm cho nàng giải tỏa được một chút sự khuất nhục bị vu tư thông và đau lòng về việc Nhị Tâm bị tàn phế. Nàng cười nói: 'Thật là đẹp mắt! Đau lắm sao?"

Rõ ràng Ngọc Nghiên cực kỳ oán hận nhưng cái kiêu ngạo sắc bén cũng đã mất đi từ lúc nào, chỉ phải sợ hãi nói: “Đương nhiên là đau rồi”

Như Ý mỉm cười gõ hộ giáp bằng ngọc xuống thành ghế: “Đau thì tốt. Có đau thì mới nhớ rõ lời giáo huấn! Đứng lên đi! Ban toạ”

Lệ Tâm đứng bên cạnh Ngọc Nghiên cũng sợ tới mức ngẩn người ra, nghe được lệnh của Như Ý thì mới phục hồi tinh thần mà khiếp sợ nâng Ngọc Nghiên đứng dậy ngồi xuống ghế. Ý Hoan liếc mắt nhìn Lệ Tâm, ngữ khí lạnh lẽo như sương sớm: “Ngươi hãy cố gắng hầu hạ Gia quý phi cho tốt vào, đừng như Trinh Thục bị đuổi về Lý triều, Trinh thục có Lý triều để quay về, còn ngươi lại không có”

Lệ Tâm sợ tới mức nơm nớp lo sợ mà không dám lên tiếng.

Dung Bội thấy trên mặt Ngọc Nghiên vẫn còn vài phần tức giận, liền lạnh lùng nói: “Nước mắt của Gia quý phi chính là châu ngọc trân quý nhưng bây giờ lại rơi ra trước mặt nô tỳ, trong mắt nô tỳ, nước mắt của Gia quý phi cũng chẳng khác nào nước bẩn trên mái hiên! Nhưng nếu nương nương muốn đem nước mắt đến bẩm báo với Hoàng thượng thì nô tỳ và các vị tiểu chủ cũng sẽ đến hồi báo rõ ràng. Hoàng hậu nương nương chỉ là ban thưởng, là muốn nô tỳ đeo cho nương nương, nếu gây ra thương tích thì nương nương cứ việc tìm nô tỳ, nô tỳ không nói hai lời. Nhưng nếu nương nương muốn đem nước bẩn đổ lên người Hoàng hậu nương nương thì nương nương đừng suy nghĩ gì nữa, các vị tiểu chủ ở đây cũng đã nhìn thấy, đều là do chính nương nương nguyện ý thừa nhận. Không vì điều gì khác, chỉ vì chỉ do chính nương bị đuối lý cho nên phải chịu như vậy thôi”

Các tần phi nào dám nói gì nữa cho nên vội vàng theo Lục Quân cầm đầu mà đứng dậy nói: “Dạ. Các thần thiếp chính mắt nghe thấy, tuyệt đối đây không phải là trách phạt của Hoàng hậu nương nương”

Như Ý ôn hòa, cười nói với mọi người: “Dung Bội, đem lễ vật mà bổn cung đã chuẩn bị ban thưởng cho các cung đi”

Như thế, các tần phi cùng nhau nói chuyện với Như Ý trong chốc lát rồi cùng quay về. Đến tối, Hoàng đế đến dùng bữa cùng với Như Ý. Như Ý đứng ở hành lang chờ đợi thì đã thấy Hoàng đế xa xa tới, liền cười nói: “Hoàng thượng tới thật sớm, làm thần thiếp vẫn còn chưa chuẩn bị bữa tối xong”

Nhị Tâm hoạt bát nói: “Cũng không phải sao ạ? Nghe tin Hoàng thượng tới đây cho nên Hoàng hậu nương nương tự tay đi làm món chân giò hun khói hầm tử kê dành cho Hoàng thượng”

Hoàng đế giữ tay Như Ý lại, cực kỳ thân mật nói: “Đừng hành lễ, nàng cử động một chút là liền đổ mồ hôi”. Hắn nhìn Nhị Tâm cười nói: “Không câu nệ ăn cái gì, chỉ là vì trẫm mới phê xong tấu chương cho nên mới sớm đến đây cùng ngồi với Hoàng hậu mà thôi”

Như Ý cười nói: “Hoàng thượng không câu nệ ăn cái gì là tốt rồi, cũng may vừa có canh hạt sen bách hợp đường phèn, Hoàng thượng có muốn nếm thử không?”

Đôi mắt Hoàng đế trong veo, cơ hồ phản chiếu được khuôn mặt mỉm cười của Như Ý: “Tất nhiên là muốn rồi, bách hợp bách hợp, trăm năm hợp hoan, quả là có ý hay”

Như Ý liếc mắt nhìn hắn: “Chỉ là một chén canh thôi mà lại được Hoàng thượng niệm tưởng như vậy, nó đúng là có phúc khí!”

Nhị Tâm liền đưa chén canh hạt sen bách hợp đến, lại dâng thêm một chén cho Như Ý. Như Ý uống một ngụm, Hoàng đế mỉm cười nói: “Ai chà, thấy nàng ăn ngon như vậy, trẫm cũng muốn thử một miếng xem sao”. Nói xong liền uống một ngụm, thở dài: “Ngọt lắm!”

Như Ý ngạc nhiên nói: “Thần thiếp không thích quá ngọt cho nên món canh này không cho nhiều đường”

Hoàng đế liền nói: “Không tin thì nàng hãy nếm lại đi”

Như Ý uống một ngụm nói: “Quả nhiên là Hoàng thượng lừa gạt thần thiếp”

Hoàng đế nhịn không được mà cười vang lên, hắn đến gần nàng nói nhỏ bên tai: “Là trong lòng trẫm cảm thấy ngọt ngào”

Như Ý cười giận, liếc mắt nhìn Hoàng đế nói: “Hoàng thượng quen tật miệng lưỡi trơn tru”

Đuôi lông mày Hoàng đế và khóe mắt đều mỉm cười: “Miệng lưỡi trơn tru sao? Trẫm cũng phải nhìn người đó có đáng giá hay không thì mới miệng lưỡi trẫm trơn tru được chứ”. Hắn cùng Như Ý dùng xong điểm tâm, chợt nhớ tới một chuyện: “Đúng rồi, Gia quý phi vừa mới đến Dưỡng Tâm điện gặp trẫm, khóc lóc sướt mướt, vành tai cũng bị thương. Có chuyện gì vậy?”

Như Ý âm thầm cười lạnh, quả nhiên Kim Ngọc Nghiên không chịu nhẫn nhịn. Nàng ngẩng mặt, nhìn vào đôi mắt Hoàng đế mà dịu dàng mỉm cười: “Thị thị phi phi, Hoàng thượng chắc cũng đã nghe Gia quý phi kể lể rồi, thần thiếp cũng không cần nói nữa”

Hoàng đế chậm rãi lấy một hạt sen ăn: “Tất nhiên nàng ta nói ra đều có lý lẽ nghiêng về nàng ta, trẫm muốn nghe xem lời của người khác nữa”

Như Ý không cần nghĩ ngợi nói: “Hậu cung là của thần thiếp, càng là của Hoàng thượng cho nên thần thiếp sẽ không có ý định gây chuyện thị phi”

Hoàng đế mỉm cười, lông mi cũng giãn ra nói: “Có những lời này của nàng, trẫm cũng thấy yên tâm. Kỳ thật nàng không nói, trẫm cũng biết, Gia quý phi vừa mới trở lại vị trí cũ, khó tránh khỏi có chút kiêu ngạo cho nên muốn tranh khẩu khí để khôi phục lại thể diện và tôn vinh của mình. Nàng mới đăng cơ Hoàng hậu, nếu không đàn áp thì sau này sẽ rất khó áp chế tần phi”

Như Ý phục tùng gật đầu, thập phần dịu dàng: “Hoàng thượng nói phải, Gia quý phi xuất thân Lý triều, vốn là nên phá lệ rộng rãi nhưng hai ngày trước thần thiếp có gặp Hòa Kính công chúa, cũng nghe công chúa nói được một câu chính xác”

Hoàng đế có hứng thú, cười nói: “Hòa Kính bây giờ cũng đã trở thành nhân phụ cho nên cũng không thể tùy hứng nói năng như xưa nữa. Nàng nói xem nó đã nói cái gì cho trẫm nghe nào”

Như Ý nhẹ nhàng cười nói: “Công chúa nói, hưởng được tám ngày phú quý thì ngày sau cũng sẽ chịu lấy Di Thiên đại họa”

Lông mày Hoàng đế nhướn lên, hiển nhiên là không vui: “Hai ngày trước là ngày trẫm lập hậu, nó nói ra điều đó là có ý gì?”

Như Ý biết hắn không vui cho nên cười nói nhợt nhạt: “Nếu xét chuyện lục cung thì lời này của công chúa rất đúng, thần thiếp cũng có suy nghĩ như vậy. Hoàng thượng khai ân yêu mến cho nên Gia quý phi cũng thận trọng trong lời nói và hành động, sẽ không cần tái phạm việc sai ngày xưa nữa”

Hoàng đế xua tay, hòa nhã nói: “Chuyện Gia quý phi làm sai, nàng cũng đã xử trí xong rồi. Còn Hòa Kính... Rốt cuộc nó cũng đã xuất giá rồi, nàng không cần để ý nhiều làm gì. Đúng rồi, mấy ngày nữa là tiết vạn thọ (lễ sinh thần) của trẫm. Trẫm nghĩ tới nghĩ lui mà muốn đưa cho nàng một thứ”

Như Ý cười nói: “Chuyện này đúng là lạ. Sinh thần của Hoàng thượng, đáng lý ra thần thiếp phải nên tặng quà cho Hoàng thượng, sao Hoàng thượng lại tặng quà cho thần thiếp chứ?”

Hoàng đế cầm tay nàng, trong mắt chứa đầy tình ý: “Hôm nay trẫm có đến Sấu Phương Trai thì nhớ tới mấy năm nàng ở lãnh cung, chịu khổ không nói nên lời, với lại nàng cùng ở chung với các nữ tử khác mà bọn họ dù sao cũng là phi tần của tiên đế cho nên trẫm đã hạ chỉ, đưa những nữ tử này đến Nhiệt Hà hành cung dưỡng lão, không cần phải sống khổ sở không nói nên lời như vậy nữa”

Có đôi chút chấn động tràn qua tâm can của nàng, hình như dưới mặt nước đóng băng là tiếng nước suối ấm áp róc rách sôi trào, Như Ý tựa hồ không thể tin được, nhẹ giọng nói: “Ý Hoàng thượng là...”

“Trẫm nghĩ trong cung không cần phải có lãnh cung nữa”. Hoàng đế nắm tay Như Ý trịnh trọng nói: “Không còn lãnh cung, là trẫm muốn phu thê trong cung nhất tâm, vứt đi cái vô tình đoạn tuyệt”

Dòng suối ấm áp rốt cuộc phá vỡ miếng băng mà thoát ra ngoài, Như Ý nhìn Hoàng đế, ôn nhu mỉm cười: “Hoàng thượng tình ý sâu nặng, lục cung cùng hưởng ân trạch”

Trong điện thanh lương như thế, Như Ý chỉ cảm thấy trong lòng ấm áp, chỉ là trong cái ấm áp kia cũng có một chút phiền muộn tràn qua. Kỳ thật, lãnh cung cũng chỉ là một tòa cung điện, nếu như một ngày kia hoàng ân bị đoạn tuyệt thì cho dù trên người đang mang phú quý nhưng cũng phải chịu đau khổ, chẳng khác gì đang ở lãnh cung đó sao?

Chỉ là ý niệm như vậy, quả thật không phải điều may. Nàng sẽ không hỏi, cũng không muốn hỏi mà chỉ im lặng nằm ở đầu vai Hoàng đế, khuyên nhủ chính mình hãy an hưởng cái trầm tĩnh ôn nhu của giờ khắc này.

QUYỂN IV - CHƯƠNG 06

MẪU GIA

* * *

Sau khi phong hậu, phụ thân Như Ý là Na Nhĩ Bố được truy tôn lên thành nhất đẳng Thừa Ân Công, mẫu thân cũng trở thành Thừa Ân Công phu nhân, đến ngày thứ năm sau ngày Như Ý được sắc Hoàng hậu thì cả nhà được vào cung.

Cả nhà đoàn tụ, tất nhiên Như Ý vui sướng vô cùng. Lúc trước khi nàng còn là Quý phi, rồi Hoàng quý phi, không phải mẫu thân không tới thăm nhưng lúc đó lời nói và hành động đều luôn nơm nớp lo sợ, không giống sự vui sướng thoải mái như giờ phút này đây.

Người nhà luôn nói chuyện liên miên, mẫu thân nói nhiều nhất một câu, đó là: “Ô Lạt Na Lạp thị đã hưng thịnh trở lại, a mã của Hoàng hậu ở dưới cửu tuyền cũng được sáng mắt”. Không khí đang vui vẻ nhưng mỗi lần nghe được câu này, ai ai cũng rơi lệ, Như Ý liền ngăn cản mẫu thân thôi khóc rồi lại nhắc đến tiểu muội đã đến tuổi lập gia thất. Như Ý trầm ngâm nói: “Lúc trước không có ai hỏi qua, bây giờ ai ai cũng đều gõ cửa, cũng vì ngôi vị Hoàng hậu này của con gái. Có thể thấy được thế nhân có nhiều lợi thế!”

Mẫu thân liền nói: “Lợi thế như vậy cũng tốt. Ngạch nương có nhìn sơ qua những nhà đến cầu hôn, có thân đệ của Hoàng thượng là Hòa thân vương đến cầu cưới Trắc phúc tấn, còn có Bình quận vương đến cầu cưới Phúc tấn, Triệu quốc công vì con trai của hắn...”

Mẫu thân chưa nói xong, Như Ý liền xua tay liên tục: “Ngạch nương đừng nhắc đến cái này, tuy ở ngoài miệng Hoàng thượng không nói gì nhưng trong lòng kiêng kị nhất là chuyện Hoàng thất hoặc trọng thần liên kết với nhau. Chúng ta và Hoàng gia liên lụy còn chưa đủ sao? Theo như con gái thấy thì có một văn sĩ công tử mà chúng ta quen biết từ trước, lúc gia cảnh nghèo túng hắn vẫn không ghét bỏ, rốt cuộc hắn là người an ổn nhất. Võ tướng hay xuất chinh sa trường, văn sĩ tài giỏi cũng tốt, không cầu giành công danh, có thể an ổn cả đời”

Mẫu thân chần chờ một lát, lắc đầu nói: “Gia tộc của chúng ta không dễ dàng hưng vượng trở lại, nếu gả cho loại người này, cho dù muội muội của Hoàng hậu cam tâm chấp nhận nhưng mẫu thân lại không thể cam tâm được”

Như Ý nói: “Ngạch nương ngàn vạn lần xin đừng hồ đồ. Phú quý như mây bay, bây giờ ở trong cung có một mình con gái là được rồi, còn muội muội hãy thanh thanh lẳng lặng mà gả cho một người có tính tình tốt, ngay cả đệ đệ, về sau chỉ cần kế tục tước vị của phụ thân là được, không cần phải dính lấy chốn quan trường”

Dặn dò trịnh trọng như vậy, rốt cuộc mẫu thân cũng đáp ứng.

Mẫu thân rời đi khi trời vào lúc hoàng hôn, Yến Uyển đứng sau Dực Khôn cung nhìn thấy Như Ý tiễn đưa mẫu thân đi đến ngoài cửa, bất giác hốc mắt ẩm ướt, nhỏ nhẹ nói: “Xuân Thiền, không biết ngạch nương của bổn cung đang ở nhà thế nào rồi, bổn cung rất muốn được gặp một lần nhưng rốt cuộc bổn cung không phải là một tần phi được sủng ái, trong nhà lại không có ai làm quan trong triều, muốn gặp mặt một lần cũng khó”

Xuân Thiền an ủi nói: “Nương nương muốn gặp người nhà thì cũng có gì khó, nương nương và Hoàng hậu nương nương thường hay lui tới, nương nương thử cầu xin ân điển của Hoàng hậu nương nương xem sao”

Yến Uyển chần chờ: “Không biết Hoàng hậu nương nương có chịu hay không?”

Xuân Thiền cười nói: “Gia quý phi luôn khi dễ nương nương, tất nhiên Hoàng hậu nương nương sẽ thương tiếc nương nương. Hơn nữa, Hoàng hậu nương nương vừa mới được sắc phong, tất nhiên là cũng dễ dàng chấp nhận ân điển”

Yến Uyển suy nghĩ, quả nhiên khi đi cầu Như Ý, Như Ý liền cho phép rồi còn than thở: “Người nhà của muội vốn đang ở kinh thành, bổn cung đã sớm cho người chuẩn bị rồi, muội hãy cố gắng đối đãi tốt với người nhà đi”

Hơn mười ngày sau, mẫu thân và đệ đệ của Yến Uyển được ân chuẩn vào cung. Mới sáng sớm, Yến Uyển đã phân phó chuẩn bị những món điểm tâm mà mẫu thân và đệ đệ yêu thích, lại đem trong ngoài Vĩnh Thọ cung quét dọn lại một lần nữa, rồi lại đổi một bộ xiêm y khác, trang điểm cũng phá lệ mỹ lệ rồi ngồi chờ người nhà đến. Quả nhiên sau giờ ngọ, thái giám bên cạnh Như Ý là Tam Bảo đưa mẫu thân và đệ đệ Yến Uyển đi vào, hắn hành lễ rồi liền cáo lui.

Nhiều năm Yến Uyển không gặp mẫu đệ, nhất thời động tình nhịn không được mà rơi lệ xuống, nàng nằm ở trong lòng mẫu thân nói: “Ngạch nương, đệ đệ, cuối cùng hai người cũng đến rồi”

Ngụy phu thân tỉ mỉ xem xét bố trí trong Vĩnh Thọ cung, lại đẩy con gái đang nằm trong lòng mình ra rồi nhìn kỹ một lần nữa, thần sắc trịnh trọng hỏi: “Nương nương vẫn chưa có hỉ sao?”

Trong lòng Yến Uyển vốn đang tràn đầy cảm động nhưng thình lình mẫu thân hỏi ra chuyện này, bất giác nàng giật mình một cái. Vẫn là Lan Thúy thông minh, vội nói: “Ngụy phu nhân và công tử đi đường đã vất vả rồi, hai vị hãy mau đi vào Noãn các ngồi đi, nương nương cũng đã chuẩn bị các món điểm tâm mà hai vị yêu thích nhất rồi”

Ngụy phụ nhân bất quá cũng chỉ hơn bốn mươi tuổi, toàn thân mặc áo choàng bằng tơ lụa màu hồng nhạt, trang điểm cũng có chút sắc sảo. Còn đệ đệ Yến Uyển tuy rằng thân thể có tráng kiện nhưng cẩm bào đang mặc trên người, nhìn như thế nào cũng không được tự nhiên, chỉ là đôi mắt của hắn vẫn xoay tròn nhìn ngắm xung quanh. Tuy rằng Ngụy phu nhân nhìn có chút già nhưng đôi mắt lại thập phần sắc bén, tựa như là lưỡi dao mà đảo qua trên người Lan Thúy, nói: “Ngươi là người hầu hạ Lệnh tần?”

Lan Thúy vội nói: “Dạ”, Ngụy phu nhân mới bằng lòng vươn tay cho nàng đỡ nâng vào. Khi bước vào Noãn các, Lan Thúy và Xuân Thiền cung kính dâng trà bánh lên, rồi liền khoanh tay đứng sang một bên. Ngụy phu nhân cũng không để ý nhưng đệ đệ của Yến Uyển là Tá Lộc lại một mình ăn ngấu nghiến như hổ đói, không chút để ý đến ai, Lan Thúy thấy vậy liền dâng lên một chén trà nói: “Công tử, mau uống một ngụm trà cho nhuận hầu đi, coi chừng bị nghẹn”

Tá Lộc năm nay mới chỉ mười sáu, mười bảy tuổi, vừa nhìn thấy Lan Thúy có chút diễm lệ, lại hầu hạ ân cần cho nên nhịn không được chạm vào mu bàn tay của nàng, rồi trơ mặt cười nói: “Mịn màng lắm”

Lan Thúy đã ở trong cung hầu việc từ nhỏ cho nên luôn hiểu quy tắc, nhất thời nàng có chút phiền não, chỉ là không dám lộ ra, đành phải phẫn nộ lùi về phía sau, khuôn mặt chịu sự ủy khuất mà đỏ bừng. Yến Uyển thấy vậy, liền quát: “Đây là trong cung, đệ đệ nghĩ đây là đâu chứ?”

Tá Lộc liền cúi mặt xuống, tay lấy một miếng điểm tâm cắn rồi khẽ hừ nhẹ một tiếng. Chuyện này rơi vào mắt Ngụy phu nhân cho nên nàng liền giận tái mặt nói: “Dù sao đó cũng chỉ là nô tài hầu hạ nương nương, cũng chính là nô tài hầu hạ đệ đệ của nương nương, sờ một chút có sao đâu, có thể mất đi một miếng thịt sao?”

Yến Uyển luôn xem Lan Thúy và Xuân Thiền là phụ tá đắc lực, bây giờ nghe mẫu thân nói vậy, chỉ sợ da mặt Lan Thúy mỏng manh mà sinh ra buồn phiền cho nên chỉ dặn dò: “Lan Thúy, ngươi ra ngoài hầu hạ đi”

Ngụy phu nhân lập tức ngăn lại, cũng không để ý Lan Thúy đang ngượng ngùng mà nói: “Ra ngoài làm cái gì? Là một nô tài mà cũng để ý đến những chuyện này sao?” Nàng thấy Yến Uyển khó xử, cũng không bận tâm mà chỉ nhìn chằm chằm vào cái bụng Yến Uyển nói: “Ta mới vừa nhìn những món ăn ngọt ngào kia của nương nương, lại không món nào có ô mai, ta nghĩ chỉ sợ trong bụng nương nương chẳng có thứ gì cả”

Yến Uyển nghe mẫu thân nàng nói chuyện thô tục như vậy, nàng vốn đang vui mừng nhưng giờ phút này cũng bị khó chịu mà đôi mắt đỏ ngầu: “Ngạch nương, lúc này vẫn chưa tới lúc có, con gái cũng không muốn vội ạ”

Ngụy phu nhân khẽ cười, trầm mặt nói: “Không vội sao? Hay là chính nương nương vô dụng, không chiếm được tâm ý Hoàng thượng? Đừng trách huynh đệ nương nương kiến thức hạn hẹp mà thô lỗ, ngay cả tay nô tài của nương nương cũng phải sờ thử xem sao. Còn nữa, vẫn là do nương nương không cố gắng, nếu có được sủng ái nhiều một chút, sinh ra được một A ca thì trong nhà chúng ta cũng có thêm một chút chi phí sinh hoạt, huynh đệ của nương nương cũng cưới được vài người, chứ không phải rơi vào bộ dạng này”

Tá Lộc nghe mẫu thân răn dạy tỷ tỷ, liền hít mũi hừ nhẹ một tiếng: “Đúng là gà mái không biết đẻ trứng!”

Yến Uyển từ ngày được phụng dưỡng bên cạnh Hoàng đế tuy rằng trong ngoài vẫn còn chịu nhiều ủy khuất nhưng rốt cuộc cũng là một tần phi an nhàn sung sướng, ai ngờ lại bị mẫu đệ chê cười thô lỗ như vậy. Ngay cả mẹ con lâu ngày gặp lại mà lại nghe những lời nói lạnh nhạt giống như nàng hay nghe khi còn nhỏ cho nên nàng nhịn không được mà rơi lệ: “Người bên ngoài nói thế nào thì cũng là chuyện người bên ngoài nhưng sao ngạch nương và đệ đệ lại nói con như vậy chứ? Mấy năm nay, cái gì con cũng đều gửi về nhà, trong lòng không muốn nhìn thấy mọi người chịu sự ủy khuất, cũng không dễ dàng để mọi người vào cung một chuyến, chúng ta phải vui mừng chứ, sao mọi người lại chạm vào nỗi đau của con?”

Ngụy phu nhân mất hứng, thần sắc càng thêm khó coi: “Người nhà người khác vui mừng vì có chuyện vui, còn chúng ta phải vui mừng vì điều gì chứ? Nương nương hầu hạ Hoàng thượng nhiều năm như vậy, sao đến hôm nay chỉ mới có được chức tần? Chức tần cũng được, bỏ qua đi, còn cái bụng một chút động tĩnh cũng không có sao? Ở cái tuổi này, đáng lý ra phải có con cháu đầy đàn rồi”

Xuân Thiền nghe vậy, chỉ phải cười làm lành nói: “Xin phu nhân đừng để ý, nương nương vẫn luôn uống thuốc mang thai, trong lòng nương nương cũng đang nôn nóng lắm ạ! Còn nữa, hài tử và ân sủng cũng không có gì liên quan với nhau cả, Du phi có Ngũ a ca nhưng Hoàng thượng vẫn không để ý đến nàng ta, ngay cả Hoàng hậu nương nương, cũng không có con cái nhưng Hoàng thượng vẫn không xem thường nàng ta mà phong làm Hoàng hậu đó thôi”

Ngụy phu nhân không thèm để ý đến, liếc mắt nhìn Xuân Thiền: “Nếu nương nương có phúc khí thì hãy tranh thủ đi, nếu nương nương có bản lĩnh thì cũng không cần có con mà được phong làm Hoàng hậu như Hoàng hậu nương nương đi, nếu như vậy thì ta cần gì phải nói chứ? Ta nhớ rõ cái chức tần của nương nương, hai năm nay vẫn không chút nhúc nhích, hầu hạ Hoàng thượng cũng được bốn năm, bây giờ tuổi tác càng ngày càng lớn, người làm ngạch nương như ta thì sao có thể không sốt ruột được chứ? Còn nữa, ai cũng nói làm phi tần của Hoàng thượng thì vàng bạc chất đống, phúc khí cũng chất đống ở trước mặt nhưng sao nương nương lại không có chứ?” Nàng nhìn Yến Uyển nói: “Nương nương xem, ngạch nương đến đây ngồi lâu như vậy rồi mà Hoàng thượng vẫn chưa cho người đến xem sao, có thể thấy được ân sủng của nương nương càng ngày càng lụn bại rồi”.

Xuân Thiền nghe lời nói của Ngụy phu nhân như vậy, quả nhiên là quá liều mạng, ngay cả một cung nữ như nàng còn nghe không nổi cho nên nàng lấy những tơ lụa và đồ trang sức mà Yến Uyển tự tay chuẩn bị đưa cho Ngụy phu nhân rồi ân cần nói: “Những tơ lụa này đều được Giang Nam dệt tạo tiến cống, trong cung không có nhiều, tiểu chủ được ban tặng. Còn những trang sức này là do Hoàng hậu nương nương biết phu nhân tới cho nên mới cố ý ban thưởng, phu nhân hãy mang hết về nhà đi. Đến đây cũng không dễ dàng gì, hiếu tâm của nương nương cũng đều đưa ra rồi”

Ngụy phu nhân vừa nhìn vừa niệm một câu Phật hiệu, hiển nhiên đúng là đồ tinh xảo cho nên sắc mặt cũng hòa hoãn đi rất nhiều: “Vẫn là Hoàng hậu nương nương từ bi”. Nàng nhìn xong rồi thần bí nhìn Yến Uyển nói: “Nghe nói Hoàng hậu nương nương có vài phần giống với nương nương, không biết có phải vậy không? Sao bây giờ nàng ta đã trở thành Hoàng hậu, còn nương nương chỉ là một phi tần không được sủng ái chứ? Nương nương có muốn ta và đệ đệ đến tạ ơn Hoàng hậu nương nương vì đã ban thưởng nhiều như vậy không?”

Yến Uyển nghe được câu này, lông mày đều dựng thẳng lên, bây giờ mà cho mẫu thân đên Dực Khôn cung thì chỉ sợ mất mặt mà thôi. Vẫn là Xuân Thiền nhạy bén, khuyên nhủ cười nói: “Chỉ sợ lúc này Hoàng hậu nương nương đang bận xử lý chuyện lục cung mà không muốn gặp người khác”. Như vậy, Ngụy phu nhân mới bằng lòng bỏ qua.

Canh giờ cũng đã đến, tiểu thái giám đến đưa mẫu đệ Yến Uyển rời cung, Ngụy phu nhân ôm một đồng đồ bước đi, bước được vài bước thì quay đầu lại dặn: 'Nương nương hãy mau có con đi, nếu không a mã của nương nương có chết cũng không nhắm mắt mà ở dưới cửu tuyền đi lên tìm nương nương đấy"

Ngụy phu nhân vừa đi, Yến Uyển không muốn bước ra cửa điện, chỉ rơi lệ khóc lóc: “Người nhà của người khác vào cung thăm hỏi, đều là gia đình đoàn viên vui mừng, sao bổn cung lại bối rối như vậy chứ? Cứ nghĩ rằng có thể vui mừng đoàn tụ, ai ngờ lại bị đánh vào mặt mình”. Nàng kéo tay Lan Thúy qua nói: “Còn làm liên lụy đến ngươi, cũng là do bổn cung không biết dạy dỗ mà để huynh đệ khi dễ ngươi”

Lan Thúy thấy Yến Uyển thương tâm như vậy thì sao còn dám ủy khuất, chỉ phải nói: “Nương nương đối đãi nô tỳ rất tốt, nô tỳ đều hiểu được, nô tỳ không dám ủy khuất”

Xuân Thiền thở dài: “Cái ủy khuất của nô tỳ thì làm sao so được với cái ủy khuất của nương nương chứ? Ngạch nương huynh đệ đều buộc mình như vậy, trong lòng lại càng không chút dễ chịu. Kỳ thật, phu nhân nói cũng có ý tốt, chỉ là nóng nảy mà thôi, nương nương sớm muộn gì cũng sẽ có con. Ngay cả ân sủng, nương nương vẫn còn trẻ mà sợ gì chứ?”

Yến Uyển nắm chặt chiếc khăn tay, thương cảm mà trầm giọng nói: “Cũng không hẳn như vậy. Nhà mẹ đẻ không có ai để dựa vào, mọi chuyện chỉ có thể dựa vào chính mình mà thôi”

Nửa tháng sau, Hoàng đế liền cùng tân hậu Như Ý đi bái tế liệt tổ liệt tông, lại tây tuần Tung sơn Lạc hà, đến Ngũ Đài Sơn dâng hương, tham quan thẳng cảnh núi non. Ngoại trừ Hoàng hậu thì vẫn mang theo Thuần quý phi, Gia quý phi, Thư phi, Lệnh tần. Mọi chuyện trong cung đều để cho Du phi Hải Lan lo liệu. Nghĩ lại đúng là cuộc đời khó có được lúc Hoàng đế và Như Ý ở bên cạnh nhau lâu như vậy, hắn cùng nàng xem Tây Sơn Hồng Diệp, lại cùng nhau xem điệp lạc phân phi, mộ ải nặng nề. Xem từ sáng sớm đến lúc mờ mịt, tuy rằng bên cạnh cũng có các tần phi khác làm bạn nhưng rốt cuộc cũng chỉ là hầu hạ. Mỗi đêm, Hoàng đế luôn ở bên cạnh Như Ý, ôm nhau mà ngủ, nghĩ lại cũng thật xa xỉ. Nhưng mà cái xa xỉ này lại khiến người ta vui mừng, bởi vì nàng là Hoàng hậu danh chính ngôn thuận, Hoàng đế lúc nào cũng ở bên cạnh nàng như hình với bóng, có đôi có cặp.

Hậu cung an hòa theo ngày tháng thì tiền triều lại nổi lên phong ba, lão thần Trương Đình Ngọc lại bị Hoàng đế trách cứ lần nữa, chấn động toàn bộ thời tiết tháng Chín. Từ khi trưởng hoàng tử Vĩnh Hoàng tạ thế, lễ sơ tế cũng vừa mới qua, Trương Đình Ngọc cũng không để ý đến thân phận lão sư của Vĩnh Hoàng mà liền vội vã cầu xin Hoàng đế hồi hương. Hoàng đế không khỏi tức giận, trách cứ nói: “Khanh từng là người giảng đọc cho trẫm, lại từng là sư phó của trưởng Hoàng tử, bây giờ trưởng Hoàng tử tạ thế không lâu mà khanh liền cáo lão về quê, khanh hờ hững vô tình vô tâm đến vậy sao?”

Trương Đình Ngọc lần này bị khiển trách đến mức hoảng loạn. Từ sau khi Hoàng đế hạ chỉ, Trương Đình Ngọc không còn đủ tư cách tế riêng ở trong Thái Miếu thì các đại thần đã nhìn ra tâm ý Hoàng đế cho nên thế lực trong triều của Trương Đình Ngọc liền bị tan rã hơn phân nửa. Như Ý ở vị trí tân hậu này, lúc Tuệ Hiền Hoàng quý phi qua đời thì mẫu gia cũng bị giáng chức, mà bá phụ Mã Tề của Hiếu Hiền hoàng hậu đã qua đời sớm vào năm Càn Long thứ tư, người ủng hộ lớn nhất là Trương Đình Ngọc cũng sớm lui về quê dưỡng già. Nghe nói các đại quan ở địa phương cũng vì tị hiềm cho nên không ai ra đón Trương Đình Ngọc, chỉ có một vị cháu dẫn vài gia nhân đưa hắn đi vào bên trong.

Từ đó sóng gió tiền triều yên lặng, ngay cả Châu Nhĩ Mặc Đặc Mộc Trát Lặc phản loạn cũng bị Nhạc Chung Kì dẫn binh bình định rất nhanh sau đó, lúc đó Hoàng đế có thể nói là mãn nguyện thỏa thuê. Mà vì trấn an Trương Đình Ngọc cũng như để duy trì Phú Sát thị thì Hoàng đế cũng tấn phong Tấn quý nhân thành Tấn tần, lấy kỳ ân đãi ngộ, cũng khiến cho mẫu gia Hiếu Hiền hoàng hậu an tâm. Việc này làm cho Như Ý cảm thấy yên tâm thoải mái, rất nhanh sau đó, hậu cung liền thình lình xảy ra chuyện vui.

Vào một đêm của tháng Mười một, Hoàng đế đang ở thư phòng hành cung xem xét tấu chương của Nhạc Chung Kì bẩm báo về việc bình định Tây Tạng, Như Ý làm bạn ở bên cạnh, Yến Uyển khẽ vuốt đàn nguyệt cầm, đem tiểu khúc vừa mới học được ra nhẹ nhàng gảy đàn. Còn Ý Hoan ngồi ở án thượng, đem những bài thơ của Hoàng đế viết sao chép cẩn thận lại.

Yến Uyển ngừng tay đánh đàn, mỉm cười nói: “Thư phi tỷ tỷ nha, kỳ thật các bài thơ của Hoàng thượng cũng đã đóng thành sách, tỷ tỷ cần gì phải vất vả mà sao chép như vậy chứ?”

Ý Hoan cũng không ngẩng đầu lên, chỉ chuyên chú sao chép mà nói: “Tự tay sao chép chính là tâm niệm, tất nhiên không muốn dùng những quyển sách đã đóng sẵn”

Như Ý khẽ cười nói: “Bây giờ Thư phi có thể ngâm tụng thuộc lòng những bài thơ của Hoàng thượng rồi, hóa là đây là cách mà Thư phi học thuộc được như vậy”

Hoàng đế khép lại tấu chương, ngẩng đầu cười nói: “Hoàng hậu không nói, trẫm lại chẳng biết”

Như Ý mỉm cười: “Mọi chuyện đều làm cũng chỉ để Hoàng thượng biết thì còn gì là chân tâm nữa ạ”

Hoàng đế nhìn về phía Ý hoan bằng ánh mắt thập phần thương tiếc mà khen ngợi: “Thư phi, nàng viết lâu như vậy cũng mỏi mắt rồi, mau mau nghỉ một chút đi, hãy lấy trà tang cúc của trẫm mà uống đi, cũng có thể thanh thần minh mục”

Ý Hoan đáp ứng một tiếng, nàng vừa mới đứng lên thì bất giác có chút chóng mặt, thân thể dường như muốn ngã xuống, may mắn nàng vội lấy tay chạm vào chiếc bàn hoa mai cho nên mới không bị ngã. Như Ý vội vàng đỡ nàng ngồi xuống, lo lắng nói: “Muội bị làm sao vậy?”

Hoàng đế lập tức đứng dậy đi đến gần nàng, thân thiết nói: “Đang tốt lành, sao lại choáng váng đầu óc vậy?”

Hà Tích hầu hạ bên cạnh Ý Hoan lo lắng không thôi: “Nhiều ngày nay nương nương vẫn luôn cảm thấy choáng váng, hôm nay mới ăn một miếng lê, rốt cuộc lại bị nôn mửa cả đêm”

Yến Uyển ngẩn người ra, nhịn không được nói: “Có khi nào có hỉ không?”

Hoàng đế không cần suy nghĩ mà nói ngay: “Tất nhiên là không rồi!”

Ý Hoan thấy Hoàng đế nói vậy, bật chợt có chút ngoài ý muốn cho nên liền ngượng ngùng, cúi đầu xuống. Như Ý thấy nao nao, không ngờ Hoàng đế lại trả lời nhanh như vậy cho nên nàng chỉ đành hỏi: “Kinh nguyệt có đúng ngày không? Đã truyền Thái y đến xem chưa?”

Ý Hoan đầy mặt ửng đỏ, có chút ngượng ngùng: “Kinh nguyệt thần thiếp vẫn không được đều đặn, hai ba tháng nay không có kinh nguyệt, cứ nghĩ đó là chuyện thường”

Hà Tích dùng ngón tay tính toán nói: “Đúng rồi. Hơn hai tháng nay, nương nương vẫn chưa có kinh nguyệt”. Bỗng nhiên nàng hoan hỉ đứng lên: “Nô tỳ nghe nói người có hỉ sẽ luôn cảm thấy choáng váng đầu óc”

Yến Uyển thấy Hà Tích vui sướng như vậy, trong lòng bỗng nhiên nặng nề, nàng liền thốt lên: “Đừng có nói lung tung như vậy. Chúng ta ai ai cũng chưa từng có thai, đừng nghĩ bị bệnh mà thành có thai, vẫn là nên thỉnh thái y đến xem sao”

Lời này chính là nhắc nhở mọi người, Hoàng đế trầm giọng nói: “Lý Ngọc, triệu Tề Lỗ đến đây, kiểm tra Thư phi xem sao”

Lý Ngọc liền trả lời: “Cũng vừa hay Tề thái y đã tới, đang chở chẩn mạch bình an cho Hoàng thượng và bây giờ đang đợi ở ngoài ạ”

Lý Ngọc dứt lời, liền đưa Tề Lỗ bước vào, sau khi chẩn mạch cho Thư phi xong, thần sắc Tề Lỗ liền có chút nghi hoặc, chỉ là khuôn mặt luôn trầm ngâm. Hiển nhiên Hoàng đế vô cùng lo lắng: “Rốt cuộc Thư phi là làm sao?”

Tề Lỗ vội đứng dậy, cung kính nói: “Chúc mừng Hoàng thượng, chúc mừng Hoàng thượng, mạch của Thư phi nương nương là hỉ mạch, nương nương đã mang thai được hai tháng rồi”. Tuy Tề Lỗ chúc nhưng trong miệng lại chẳng mang chút giọng điệu vui mừng, chỉ là dùng ánh mắt lo sợ bất an mà dò xét phản ứng của Hoàng đế.

Trong lòng Như Ý trầm xuống, không tự giác mà liếc nhìn sắc mặt Hoàng đế. Hoàng đế mỉm cười nhợt nhạt mỏng manh, mang theo một tia mất tự nhiên, ngắn gọn nói: “Rất tốt”

Lời này quả thật rất ngắn gọn, Như Ý khó có thể thăm dò được sự vui mừng chân chính ở đằng sau lưng Hoàng đế, chỉ là giờ khắc này, nàng chỉ có thể lộ ra nụ cười khoan dung của một chính cung Hoàng hậu: “Đúng vậy, chúc mừng Hoàng thượng và Thư phi”

Ý Hoan bỗng nhiên giật mình, nàng nhất thời còn không thể tin tưởng được, nghe lời chúc mừng của Như Ý thì mới phục hồi tinh thần. Nàng muốn cười nhưng một giọt nước mắt đã rơi xuống trước, nàng nhẹ giọng nói: “Nhiều năm như vậy...” Nàng nói chưa xong thì đã nghẹn ngào, chỉ phải dùng khăn tay che nước mắt vui mừng lại.

Hoàng đế không ngờ nàng lại vui mừng đến như vậy cho nên hắn cũng có chút không đành lòng mà cảm động, ôn nhu nói: “Đừng khóc, đừng khóc nữa. Đây là việc vui. Nếu nàng kích động như vậy thì sẽ làm tổn hại thân mình đó”

Như Ý thấy Yến Uyển si ngốc, có chút không được tự nhiên, biết nàng đang sầu não việc lâu rồi không có con cho nên nàng nhìn Ý Hoan nói: “Xem ra Mộc Lan săn thú lần này, Thư phi không thể đi cùng với Hoàng thượng nữa rồi, cố gắng chăm sóc thân mình cho tốt mới là điều quan trọng”. Nàng nhìn Yến Uyển một chút rồi nhìn Hoàng đế nói: “Hoàng thượng, mấy ngày này Thư phi cần phải chăm sóc long thai, sợ là không thể phụng dưỡng bên cạnh, Lệnh tần, mọi chuyện đều làm phiền muội vậy”

Yến Uyển nhỏ nhẹ “dạ” một tiếng, sắc mặt hơi có chút hòa hoãn, liền nói: “Thư phi tỷ tỷ phải chăm sóc long thai cho tốt nhé”. Nàng cần thận vươn tay, chạm vào bụng Thư phi, khuôn mặt cực kỳ hâm mộ: “Vẫn là tỷ tỷ có phúc khí, muội muội cũng muốn dính một chút phúc khí vui mừng này”

Ý Hoan cúi đầu cười xấu hổ, lấy tay chạm vào chiếc bụng bằng phẳng của Yến Uyển: “Đa tạ muội muội, chỉ mong muội muội sớm có ngày đạt được tâm nguyện”

Thần sắc Hoàng đế bình tĩnh, ngữ khí ôn hòa như gió ấm tháng Tư: “Thư phi, nàng vừa có thai, vậy thì về sau nàng không cần uống thuốc mang thai của trẫm ban thưởng nữa. Có lẽ là do nàng hay uống cho nên trời cao chiếu cố, rốt cuộc cũng làm cho nàng thỏa mãn tâm nguyện”

Ý Hoan cẩn thận nghiêng người ngồi xuống, trân trọng vỗ về cái bụng: “Nói ra cũng thật xấu hổ, thần thiếp uống thuốc mang thai được vài năm, rốt cuộc vẫn không có động tĩnh gì cho nên một hai năm nay, có lúc thần thiếp uống, cũng có lúc không uống. Từ lúc ra cung cho đến nay, Hoàng thượng vẫn không cần thần thiếp làm bạn, thần thiếp lại có vài lần trì hoãn không uống, ai ngờ lại có thai!”

Tề Lỗ vội cười làm lành nói: “Thuốc mang thai vốn là thuốc trụ cột cường tráng, có thể trợ giúp mang thai. Thể chất nương nương hư hàn, lại luôn lúc nào cũng nhất tâm cầu con, tâm tình lại khẩn trương cho nên không dễ thụ thai. Bây giờ thân thể được điều trị mà trở nên tráng kiện, tâm tư lại khoan khoái, cho dù uống ít thuốc mang thai cũng không quan trọng. Nếu uống thuốc mang thai trong nhiều năm như vậy, bây giờ nương nương đã có thai thì không thể nói thuốc mang thai kia vô ích được”

Ý Hoan liên tục gật đầu, khẩn thiết nói: “Tề thái y nói đúng, cũng là do trong cung Thuần quý phi và Gia quý phi thân thể khỏe mạnh cho nên mới sinh dục Hoàng tự nhiều như vậy”

Tề Lỗ nói: “Thân thể Thuần quý phi luôn luôn tráng kiện mà Gia quý phi có xuất thân Lý triều, từ nhỏ lại hay dùng nhân sâm bổ dưỡng cho nên thể chất phá lệ ôn hòa hiền hậu”

Ý Hoan tin tưởng nhìn về phía Tề lỗ nói: “Vậy thì sau này bổn cung điều trị bổ dưỡng thế nào thì phải hỏi Tề thái y mới được”

Tề Lỗ liền đáp ứng. Hoàng đế ôn thanh dặn dò: “Tề Lỗ là người đứng đầu Thái y viện, tư lịch lại thâm sâu, nếu nàng thích thì trẫm sẽ hạ chỉ cho Tề Lỗ đến chăm sóc nàng ngay”

Ý Hoan mỉm cười, như là xuân thủy ẩn tình, có vô hạn tình thâm cảm động: “Thần thiếp tạ ơn Hoàng thượng”

Hoàng đế dặn dò vài câu rồi Như Ý cười nói: “May mắn ngự giá cũng đã chuẩn bị hồi cung, bây giờ chỉ còn mấy ngày đi đường nữa thôi. Hoàng thượng, thần thiếp sẽ chăm sóc Thư phi, bây giờ muội ấy đã có thai, tuyệt đối không thể xảy ra sai sót gì”

Yến Uyển cười nói: “Thần thiếp cũng sẽ hầu hạ Thư phi tỷ tỷ trở về”

Hoàng đế gật đầu nói: “Mọi chuyện đều là công lao Hoàng hậu”

Ba người liền cáo lui quay về, sắc mặt Hoàng đế chậm rãi trầm xuống, lạnh lẽo như băng: “Tề Lỗ, rốt cuộc chuyện này là thế nào đây?”

Tề Lỗ nghe Hoàng đế nói vậy, bất giác thần sắc kinh hãi: “Thư phi nương nương đột nhiên có thai mà thuốc mang thai cũng không uống đúng hạn cho nên nhất định không phải là do thuốc mang thai. Hoàng thượng, Hoàng thượng thương tiếc Thư phi nương nương cho nên thuốc mang thai kia cũng không phải là thuốc tuyệt dục, mà mỗi lần lâm hạnh xong thì uống, hai lần ba lượt cũng không sao, chỉ là nghe lời nói của Thư phi nương nương, xem ra một hai năm nay, nương nương đã uống thuốc đứt quãng, dược lực cũng có chút suy giảm cho nên mới sơ hở mà mang long thai như vậy”

Hoàng đế hơi kinh hãi: “Ý của khanh là có lẽ Thư phi biết thuốc mang thai kia có vấn đề sao?”

Tề Lỗ suy nghĩ, lắc đầu nói: “Không hẳn như vậy. Nếu Thư phi nương nương thật sự biết thì chắc chắn sẽ không uống một ngụm, thì sao có thể uống đứt quãng chứ? Sợ là Thư phi nương nương không còn muốn trông cậy vào chuyện con cái cho nên không còn hứng thú để uống thuốc mang thai đúng hạn, cuối cùng ngược lại lại có thai ngoài ý muốn”. Hắn vội dập đầu, kinh sợ nói: “Vi thần thỉnh chỉ, cái thai của Thư phi nương nương nên xử trí thế nào ạ?”

Hoàng đế nói: “Khanh cho rằng nên xử trí thế nào?”

Tề Lỗ không hề nghĩ Hoàng đế lại hỏi lại hắn câu này, mồ hôi lạnh thấm ra đầm đìa, hắn liền đáp: “Nếu như Hoàng thượng không muốn Thư phi nương nương tiếp tục có thai thì vi thần có nên dùng cách thần không hay quỷ không biết để làm hư thai hay không? Dù sao Thư phi lần đầu có thai cho nên bảo đảm giữ được thai hay không là chuyện không thể nói trước được”. Hắn trầm giọng nói: “Trong cung, đó là chính nhất thời vô ý”

Hoàng đế có chút chần chờ, lẩm bẩm nói: “Nhất thời vô ý sao?”

Tề Lỗ gật đầu, nằm trên mặt đất nói: “Dạ. Hoặc là Hoàng thượng từ bi, thương tiếc Thư phi cùng long thai cũng được”

Hoàng đế kinh ngạc thật lâu, trầm ngâm không nói gì. Một lúc lâu sau, Hoàng đế mới nói: “Thư phi... Nàng ta là người của Hoàng ngạch nương, nàng cũng là mang họ Diệp Hách Na Lạp thị... Nàng ta... Nàng ta chỉ là một nữ nhân, là một nữ nhân dành tình ý rất nhiều cho trẫm”

Tề Lỗ thấy ngữ khí Hoàng đế buông lỏng, lập tức nói: 'Hoàng thượng nói phải. Hài tử trong bụng của Thư phi nương nương cũng có thể là công chúa. Cho dù là Hoàng tử, rốt cuộc cũng là nhỏ tuổi, cũng chỉ là trẻ con khả ái mà thôi"

“Trẻ con khả ái!” Hoàng đế thở dài một tiếng: “Mà thôi! Nếu nàng ta đã có phúc khí mà mang thai như vậy thì trẫm cũng không cần tự tay làm tổn thương cốt nhục của mình! Cứ giữ lại đứa nhỏ này, cũng là cái thương xót của trẫm. Còn về phần đứa nhỏ này, về sau không cần chăm sóc nhiều, có thể chết yểu như Đoan Tuệ Thái tử và Thất a ca của trẫm hay không thì đều phụ thuộc vào phúc khí của chính nó. Khanh hãy chăm sóc cái thai của Thư phi đi”

Tề Lỗ nghe được câu phân phó này của Hoàng đế, như phùng đại xá bình thượng: “Như vậy, Lệnh tần nương nương và Tấn tần nương nương vẫn còn uống thuốc mang thai kia, rốt cuộc có cần cho hai vị nương nương tiếp tục uống không ạ?”

Ngón tay Hoàng đế gõ cốc cốc trên bàn gỗ, suy nghĩ rồi nói: “Lệnh tần sao? Uống hay không uống đều là do tính tình của nàng ta, từ trước đến nay trẫm vẫn không muốn cho nàng ta uống thuốc mang thai, chỉ là do nàng ta tâm ý quá mạnh, cuối cùng lại làm hại chính mình. Còn về phần Tấn tần...” Hoàng đế xua tay chặn lại, lạnh lùng nói: “Nàng ta không có con mới tốt, nếu có con thì người của Phú Sát thị lại động tâm tư nữa. Khanh muốn dùng cách gì cũng được, miễn cho nàng ta vĩnh viễn vô hậu cố chi ưu* là được”

(*Vô hậu cố chi ưu nghĩa là không có con nối dõi mà chăm sóc phân ưu về già)

Tề Lỗ nói: “Dùng thuốc cũng được chỉ là sợ dùng quá thường xuyên thì sẽ khiến người khác chú ý”

Hoàng đế do dự nhiều lần rồi nói: “Cũng được. Vậy thì trẫm sẽ dùng cách khác”

Tề Lỗ nghe Hoàng đế phân phó sẵn sàng, đầu ướt đẫm mồ hôi, khúm núm lui ra ngoài.

QUYỂN IV - CHƯƠNG 07

MƯA

* * *

Từ khi biết Ý Hoan mang thai, Như Ý lệnh cho đám thị nữ đổi các đệm chăn mềm mại, mỗi ngày đều dâng canh ẩm bổ dưỡng ôn hòa, lại dặn dò không được hoạt động mạnh. Như Ý ngồi bên cạnh chăm sóc Ý Hoan, thấy nàng cử động cẩn thận, liền cười nói: “Muội cũng thật hồ đồ, thân mình mang thai mà cũng không biết”

Ý Hoan vừa vui vừa than thở: “Thân thể thần thiếp luôn gầy yếu, mấy năm nay đều không có động tĩnh gì, ai ngờ lại có ngày hôm nay”. Như Ý thấy trên bàn có một đĩa đồ ăn cay, nàng mỉm cười: “Muội thích ăn cay như vậy sao?”

Yến Uyển vội cười nói: “Toan nhi lạt nữ*, xem ra Thư phi tỷ tỷ đang mang thai một công chúa rồi”

(Câu đầy đủ là toan nhi lạt nữ, lạt nữ toan nhi: Ăn chua thì sinh con trai, ăn cay thì sinh con gái. Theo tập lệ Trung Quốc từ xa xưa, một số gia đình sợ bị tuyệt hậu, nếu nàng dâu có thai mà thích ăn đồ chua thì cực kỳ mừng rỡ, nếu nàng dâu thích ăn cay thì sẽ bị lạnh nhạt, có khi sẽ bị ép phá thai cho đến khi nào nàng dâu thích ăn đồ chua mới thôi.)

Khuôn mặt Ý Hoan đỏ bừng: “Nam nữ gì cũng được. Bỗng dưng ta thích ăn cay, cảm giác thấy rất dễ chịu cho nên khẩu vị món ăn cũng thay đổi”

Như Ý vươn tay chạm vào khuôn mặt nàng: “Muội đó! Chỉ cho chính mình cảm thấy dễ chịu, sau này ít ăn đồ cay một chút, đồ cay làm hại thai nhi trong bụng”

Ý Hoan đáp “Dạ” một tiếng rồi thổn thức nói: “Muội chưa bao giờ nghĩ tới sẽ có ngày hôm nay”

Yến Uyển cười làm lành nói: “Kỳ thật Thư phi tỷ tỷ thịnh sủng không ngừng, có được long thai cũng là chuyện sớm muộn mà thôi”

Ý Hoan hơi trầm ngâm, lắc đầu nói: 'Không phải, không phải như vậy. Nam nữ hoan ái chung quy cũng chỉ là da thịt thân cận. Thánh sủng không ngừng, bất quá cũng chỉ là ơn vua như nước chảy, tất cả đều là hư không. Chỉ có hài tử là cốt nhục mà ta với Hoàng thượng dung hợp mà thành. Từ nay về sau trong thiên địa này, ta và Hoàng thượng không thể phân cách được nữa rồi, chỉ có như vậy thì mới không uổng công ta cố gắng đến giờ"

Như Ý nghe lời nàng nói, bất giác cảm thấy kinh ngạc, đáy lòng chua xót và hoan hỉ, cố chấp cùng chờ đợi, Ý Hoan quả nhiên là tri kỷ của mình. Nàng làm sao không đang hy vọng có được một đứa nhỏ cơ chứ? Có một đứa con chính là sự chứng minh tình cảm của bọn họ không phải là điều vô căn cứ. Nàng nghĩ như vậy, bất giác cầm tay Ý Hoan, cùng nhau không nói gì, cùng nhau hiểu rõ đến cực điểm. Như Ý biết Ý Hoan có chút uể oải cho nên nàng cũng lui về Dực Khôn cung.

Yến Uyển làm bạn bên cạnh Như Ý, đám cung nhân phụng dưỡng đều lui ra xa một đoạn, Như Ý nhìn khuôn mặt Yến Uyển vẫn còn lưu lại nụ cười cho nên nhẹ nhàng nói: “Có phải cười đến mức hai má đều đau rồi phải không?”

Yến Uyển chạm vào khuôn mặt mình, ôn nhu nói: “Nhìn Thư phi tỷ tỷ có được long thai cho nên muội vì nàng ấy mà cao hứng, có điều cái đau trong lòng vẫn không nhịn được”

Như Ý thấy nàng không che giấu giọng điệu như vậy liền nói: “Cho dù trong lòng thấy đau nhưng trên mặt cũng đừng lộ ra ngoài. Hảo tỷ muội, trên mặt muội toàn đau xót thì người khác sẽ cảm thấy nghi ngờ muội. Hãy nhớ kỹ, ở trong chốn hậu cung này, lúc nào nên cười thì phải cười, cho dù có muốn khóc thì cũng phải cười; Lúc nào nên khóc thì phải khóc, cho dù có vui mừng thế nào thì cũng phải khóc. Nếu ngay cả việc buồn vui của chính mình mà không thể điều khiển được thì không thể nào sống được trong hậu cung này”

Sóng mắt Yến Uyển lưu chuyển, thở dài nhẹ giọng nói: "Cả đêm nương nương đều cao hứng, dặn dò Thư phi tỷ tỷ đủ cách dưỡng thai cho tốt nhưng kỳ thật trong lòng nương nương cũng thấy đau đớn đúng không?:

Như Ý nói: “Đúng như muội nói, là vì Thư phi mà cao hứng nhưng cũng là vì chính mình thương cảm. Ta hiểu được nhiều cách dưỡng thai nhưng rốt cuộc lại không thể dùng cho chính mình”

Giọng nói Yến Uyển mang theo cả tâm tư, bất giác trong mắt có lệ quang: “Hoàng hậu nương nương, thần thiếp không dám dối gạt nương nương, Thư phi uống thuốc mang thai gì thì thần thiếp cũng đã uống loại đó. Nhiều năm như vậy mà không có chút động tĩnh, có thể thấy được thần thiếp vô phúc”

Tuy rằng Như Ý hiểu rõ nhưng không thể nói rõ cho Yến Uyển biết được cho nên cũng chỉ khuyên giải an ủi nói: “Thư phi có thai, rốt cuộc cũng là ngoài dự đoán. Nàng ấy phụng dưỡng bên cạnh Hoàng thượng cũng được tám, chín năm, ai có thể nghĩ đến chuyện đó chứ? Cũng là do muội quá nghĩ đến chuyện con cái giống như Thư phi lúc trước vậy, nếu bây giờ muội ngừng uống thuốc thì biết đâu lại có thể có thai chăng?”

Lời nói Yến Uyển yếu ớt: “Chỉ mong là vậy! Chỉ mong thần thiếp có thể giống với Thư phi, có thể có được cái thương xót chiếu cố của trời cao”

Như Ý thay nàng buộc lại mái tóc đã bị gió đêm thổi loạn, dịu dàng nói: “Tuy rằng bổn cung được sắc phong trở thành Hoàng hậu, nhất thời chiếm được sủng ái của Hoàng thượng nhưng rốt cục bổn cung cũng đã ba mươi ba tuổi rồi. Thuần quý phi và Gia quý phi là người lớn tuổi hơn bổn cung, Mai tần cũng đã ba mươi tuổi. Trong các tần phi trẻ tuổi thì chỉ có muội là xuất chúng. Chỉ cần muội không gấp gáp, tâm tư phóng khoáng thì tất nhiên mọi điều tốt sẽ đến”

Lòng Yến Uyển thấy ấm áp, trong mắt có giọt lệ trong suốt rơi ra: “Đa tạ Hoàng hậu nương nương chiếu cố”

Ánh nến trong điện của Yến Uyển sáng yếu ớt, so với ánh sáng đèn đuốc sáng trưng trong cung Thư phi thì rõ ràng kém hơn hẳn. Trước mặt Yến Uyển có hơn mười chén thuốc đen nặng nề, mùi hương phát ra nồng nặc. Yến Uyển cười như không cười, khóc như không khóc, vẻ ngoài bình thường nhưng dường như đang muốn điên cuồng, lấy từng chén thuốc đổ vào trong miệng ừng ực.

Xuân Thiền nhìn thấy mà trong lòng run sợ, khi thấy Yến Uyển đã uống được bảy, tám chén thuốc thì vội vàng ngăn lại nói: “Nương nương, đừng uống nữa! Đừng uống nữa! Rốt cục cái này cũng là thuốc, nó sẽ không tiêu hóa hết như canh bổ được ạ”

Yến Uyển đẩy Xuân Thiền ra, rồi lại uống muốn thêm một chén, oán hận nói: “Thư phi và bổn cung đều uống thuốc mang thai giống nhau, cuối cùng nàng ta đã mang thai, vì sao bổn cung lại không thể mang thai được chứ? Bổn cung không tin, cho dù ân sủng của bổn cung không bằng nàng ta nhưng bổn cung uống nhiều chén thuốc như vậy mà lại vô ích được!”

Nàng chưa dứt lời, bỗng nhiên cổ họng ứ nghẹn, thuốc mang thai vừa uống vào đều nôn hết ra ngoài, từng ngụm từng ngụm nôn rơi đầy trên y phục của nàng. Xuân Thiền đau lòng nói: “Nương nương, nương nương đừng như vậy, đừng làm tổn thương thân mình! Nương nương còn trẻ, vẫn còn nhiều thời gian!”

Yến Uyển si ngốc khóc nói: “Còn nhiều thời gian sao? Ngày sau bổn cung còn có cái gì chứ? Ân sủng không bằng lúc trước, ngay cả ngạch nương bổn cung cũng ghét bỏ vì không sinh được hài tử! Một nữ nhân không có hài tử thì giống như gì chứ?”

Xuân Thiền sợ tới mức nhanh chóng che miệng Yến Uyển lại và nhỏ nhẹ nói: “Nương nương nhỏ giọng chút, nếu Hoàng hậu nương nương nghe được thì không tốt đâu”

Yến Uyển sợ đến ngẩn người, nhịn không được mà nước mắt giàn dụa, cố gắng nhẫn nhịn lại tiếng khóc. Nàng nhìn Xuân Thiền đang chà lau nước thuốc nôn mửa trên người nàng, bỗng nhiên tay chân nàng luống cuống cầm chén thuốc trên bàn, vội nói: “Không được, không được rồi! Nôn ra nhiều như vậy thì sao còn có thể hữu dụng chứ? Bổn cung phải uống lại mấy chén mới được! Nhất định phải uống bù lại!”

Xuân Thiền sợ hãi, vội quỳ xuống khuyên nhủ: “Nương nương, nương nương đừng như vậy nữa mà! Thuốc mang thai này nhất định dùng không được. Nương nương xem Thư phi nương nương không phải đã nói nàng ta có lúc uống, có lúc không uống cho nên mới có thai đó sao?” Xuân Thiền ngưng thần một lát, vẫn là nhịn không được mà nói: “Nương nương, nương nương không cảm thấy kỳ quái sao? Lúc trước Thư phi nương nương lúc nào cũng uống thuốc nhưng rốt cục lại không có thai thì sao bây giờ lại có thai như vậy? Chẳng lẽ nàng ta không uống thì mới có thai sao? Hay là nương nương không uống thuốc mang thai này, biết đâu lại có thai thì sao”

Yến Uyển quát lớn: “Ngươi nói bậy bạ gì đó? Phương thuốc này đều được các thái y trong cung xem qua, đều là thuốc giúp mau có thai cơ mà!”

Xuân Thiền chần chờ nói: “Nô tỳ không có ý đó, chỉ là thuốc trong cung... Cũng khó nói gì được về thuốc trong cung. Không bằng nương nương tạm thời đừng uống thuốc này, đem thuốc này cho người cầm ra khỏi cung nhìn thử xem sao”

Lông mày Yến Uyển dựng thẳng lên, ngay cả âm thanh cũng đều thay đổi: “Ngươi nghi ngờ thuốc mang thai này có điều bất thường sao?”

Xuân Thiền vội nói: “Bất thường hay không, nô tỳ không biết, chỉ là chúng ta cũng nên tìm hiểu rõ ràng xem sao! Thư phi uống thuốc đứt quãng mà lại mang được long thai, trong lòng nô tỳ thấy có chút nghi ngờ”

Yến Uyển nghe nàng nói vậy, liền có chút hồ nghi: “Được rồi. Chuyện này bổn cung sẽ giao cho ngươi xử lý, nếu làm tốt bổn cung sẽ ban thưởng”

Xuân Thiền dập đầu nói: “Nô tỳ không dám cầu xin nương nương ban thưởng, nô tỳ chỉ muốn nương nương cảm thấy an tâm mà thôi. Cô của nô tỳ đang ở trong kinh thành, khi nào chúng ta trở về, nô tỳ sẽ nhờ cô đưa thuốc ra bên ngoài cho đại phu nhìn xem thế nào nhưng mà trước tiên mấy ngày này, nương nương tạm thời đừng uống thuốc mang thai”

Yến Uyển trầm tĩnh một chút: “Được rồi! Bổn cung tạm thời sẽ không uống”

Xuân Thiền vội nói: “Đúng vậy. Bây giờ nương nương nên quan tâm đến chuyện cố sủng, kỳ thật nếu nghĩ lại, chúng ta nên tranh ân sủng trước thì chuyện hài tử cũng sẽ không muộn gì! Dù sao xưa nay tần phi trong hậu cung, Thư phi là người nhận được sủng ái nhiều nhất, nàng ta có thai cũng tốt, bây giờ cũng là lúc chúng ta nên tranh sủng được rồi”

Thần sắc Yến Uyển thoáng có chút khôi phục lại, nàng chạm vào đầu ngón tay, hộ giáp song hỉ mã não mạ vàng trên tay chuyển động dưới ngọn đèn chiếu ra ánh sáng sáng rọi mà đẹp đẽ: “Nữ nhân trong chốn hậu cung này, Hoàng hậu. Thuần quý phi, Gia quý phi, Du phi, Uyển tần cũng đều qua ba mươi tuổi, sủng ái cũng không còn nhiều. Phi tần trẻ tuổi thì chỉ có Thư phi và Tấn tần là nhận được sủng ái, bây giờ Thư phi đã mang thai, đúng là cơ hội tốt của chúng ta”

Xuân Thiền cười nói: “Nương nương có thể giải sầu được rồi. Vậy thì nô tỳ sẽ mang chén canh ngưu nhũ lên cho nương nương uống để an thần đi ngủ nhé”

Chín ngày sau, ngự giá quay về cung. Ý Hoan được đưa vào Trữ Tú cung, lúc Tấn tần đến thăm Ý Hoan thì bị Như Ý nhìn thấy trên tay nàng có đeo chiếc vòng phỉ thúy xích kim hoa sen. Yến Uyển cũng nhìn thấy, liền nói: “Cái này thật quen mắt”. Tấn tần mỉm cười mang theo vẻ đắc ý nói: “Là do Hoàng thượng ban thưởng cho thần thiếp trong lễ tấn phong, nói đây là vật yêu thích nhất của Tuệ Hiền Hoàng quý phi”

Yến Uyển nghe vậy, không khỏi có chút ghen tị: “Chúng ta cũng biết năm đó Tuệ Hiền Hoàng quý chiếm được rất nhiều sủng ái, xem ra Hoàng thượng yêu thương muội muội rồi”

Thứ đó thật sự nhìn quá quen mắt, Như Ý vừa nhìn thấy, trong tâm vừa hận vừa loạn nhưng trên mặt lại cười đến gợn sóng, không chút sợ hãi: “Chiếc vòng tay này là được Hiếu Hiền hoàng hậu ban thưởng từ lúc còn ở Vương phủ, bổn cung và Tuệ Hiền Hoàng quý phi mỗi người có được một cái, luân chuyển ngàn lần, rốt cuộc vật ban thưởng của Hiếu Hiền hoàng hậu lại về trong tay của muội”

Mọi người đều nở nụ cười mà hâm mộ trong chốc lát, vây quanh Tấn tần khen vài câu rồi cũng liền tan.

Vào một ngày, Nhị Tâm vào cung hầu hạ bên cạnh Như Ý, nàng nghe được chuyện của Tấn tần thì liền có chút không đành lòng nói: “Tấn tần nương nương vẫn còn trẻ, lại chẳng hay biết chuyện gì như vậy, cả đời đều không thể sinh con, quả thật rất đáng thương”

Cơ hồ có sự tức giận nổi lên trên mi gian, Như Ý trầm mặt nói: “Ngươi không nghe thấy đó là do Hoàng thượng ban thưởng sao? Trước khi chết Tuệ Hiền Hoàng quý phi đều nói hết cho Hoàng thượng nghe, vậy mà bây giờ Hoàng thượng ban thưởng cái này, quả nhiên là có quyết tâm không cho Tấn tần có thai. Dù sao Phú Sát thị gây ra ác nghiệt thì giờ đây Phú Sát thị phải chịu hậu quả vậy!”

Nhị Tâm im lặng gật đầu: “Đúng vậy! Năm đó Hiếu Hiền hoàng hậu nhất thời có ý niệm sai lầm, bây giờ nọc độc đó lại hại nhà mình, có thể thấy được làm người thì phải nhìn về phía sau một chút”

Có gió mùa thu thổi u u quất vào mặt, tịch mịch mà vô thanh. Một lúc lâu sau, Như Ý từ từ nói: “Nếu nói cho Tấn tần biết thì nàng sẽ thấy thương tâm cả đời, vẫn là không biết thì tốt hơn, cứ để nàng ta nghĩ mình không có phúc mà thôi”

Thái hậu nghe được tin Ý Hoan có thai là lúc nàng đang đứng ở ngoài hành lang chơi đùa với đôi vẹt màu xanh miệng hồng, nàng cầm cây trâm vàng trong tay, để mặc cho đôi vẹt nhảy nhót trên đó: “Qua nhiều năm như vậy, ai gia cứ nghĩ rằng Thư phi chiếm được ân sủng không suy quả là không sai. Có điều Hoàng đế không cho nàng ta sinh con, ngay cả Lệnh tần thông minh cũng đều uống thuốc mang thai nhưng sao bây giờ đột nhiên Thư phi lại có thai chứ?”

Phúc Già cười nói: “Có lẽ Hoàng thượng sủng ái Thư phi nhiều năm như vậy, cũng thấy yên tâm cho nên không kiêng kỵ xuất thân Diệp Hách Na Lạp thị”

Thái hậu thở dài nhẹ nhõm một hơi, hơi gật đầu nói: “Cũng có khả năng như vậy. Rốt cuộc Thư phi được sủng ái nhiều năm, Hoàng đế cảm niệm cái cuồng dại của nàng ta cũng là điều hiển nhiên”

Phúc Già thương tiếc nói: “Thái hậu nói đúng. Cũng xem như báo đáp lại một chút tình thâm của Thư phi nương nương, mấy năm nay mặc dù Thư phi nương nương âm thầm vì Thái hậu mà do thám tâm ý Hoàng thượng, vì chuyện Trưởng công chúa mà góp lời nhưng đối với Hoàng thượng lại có tình chân ý thiết. Bây giờ cầu con thì có được con, thật sự đúng là phúc báo!”

Thái hậu cất đi chiếc trâm trong tay mà liếc mắt nhìn Phúc Già, thản nhiên nói: “Cái gọi là nhất thưởng nhất phạt, đều là ân trạch mưa móc của đế vương cho nên sinh hay không sinh được đều là ân điển Hoàng đế ban cho nữ tử trong cung. Không nói cho nàng ta hiểu rõ thì có khi lại khiến nàng ta càng nhớ chút tình cảm đó mà thôi. Thật là hồ đồ, đó không phải là phúc khí. Huống chi đối với chúng ta mà nói, tất nhiên việc Thư phi có thai là điều an ổn quan trọng nhưng nếu không có thai thì cũng chẳng phải là chuyện xấu”

Phúc Già buồn bã nói: “Nô tỳ hiểu rõ. Thư phi đối với Hoàng thượng, đúng là tình thâm, tất nhiên có thai thì địa vị càng ổn, dù sao Thư phi và Hoàng thượng cũng có thứ ràng buộc cho nên Thái hậu vẫn giả vờ như không biết mà thôi”

Thái hậu từ chối cho ý kiến, chỉ nói: “Đúng rồi, lúc biết Thư phi có thai thì Hoàng đế có thái độ thế nào?”

Phúc Già cười nói: “Hoàng thượng nói Thư phi nương nương lần đầu có thai cho nên luôn trầm trồ khen ngợi, còn khuyên nhủ dưỡng thai cho tốt, xem ra Hoàng thượng rất quan tâm chuyện này”

Khuôn mặt Thái hậu chứa đầy hòa nhã hiền lành: “Nếu Hoàng đế có ý như vậy thì quả nhiên rất tốt. Vậy ngươi cũng cẩn thận chút, cố gắng chiếu cố Thư phi. Nhớ kỹ, đừng để lại dấu vết mà khiến Hoàng đế nghi ngờ”

Phúc Già tươi cười đáp ứng: “Tất nhiên sau này không thể để lại dấu vết nhưng trước mắt vì Thư phi nương nương có thai thì cũng nên ban thưởng một chút”

Thái hậu cười nói: “Đúng vậy. Vậy ngươi hãy đến Tiểu khố phòng tìm hai cây san hô hảo ngọc chu thượng đến cho Thư phi an chẩm đi. Còn nữa, ai gia nhớ lần trước sứ giả Lý triều có tặng cho ai gia vài chu thượng hảo tuyết tham, ngươi cũng chọn cái tốt nhất mà đưa đến đó đi. Nói cho Thư phi biết chỉ cần an thai cho tốt là được rồi, mọi chuyện khác đều có ai gia lo rồi”

Phúc Già đáp: “Dạ. Nhưng Thái Y viện vừa mới tới bẩm báo, nói thân thể Tấn tần nương nương không được tốt, Thái hậu có muốn ban thưởng thứ gì để an ủi nàng ta không, rốt cuộc nàng ta cũng là người Phú Sát thị”

Thái hậu không chút để ý, chơi đùa với đôi chim trong tay, nghe chúng nó gọi nhau ríu rít để nhảy nhót, liền có chút mơ hồ: “Bệnh tình của Tấn tần cũng thật kỳ quái, sợ là chúng ta cũng không thể biết được nguyên do, dù sao cũng không cần để ý nhiều làm gì, ngươi đi thăm nàng ta một chút, đem ít hạch đào mà lần trước ai gia ăn thử ban thưởng cho nàng ta”. Nàng suy nghĩ: “Thư phi có thai, Mai tần thì vẫn bình thường, thân thể cũng không khỏe, bây giờ ai gia cũng chẳng còn người mới nữa rồi”

Phúc Già suy nghĩ, khó xử nói: “Khánh quý nhân còn trẻ, dung nhan cũng đẹp, có thể dạy dỗ được”

Thái hậu gật đầu nói: “Được rồi. Bây giờ bên cạnh Hoàng đế không có ai là người của chúng ta được sủng ái, ngươi hãy đi an bài đi”

Bên này Ý Hoan có thai, trong cung lui tới thăm hỏi không ngừng, cực kỳ náo nhiệt, ngay cả Ngọc Nghiên cũng sinh ra ghen tị, không khỏi nói thầm: “Cũng chỉ là mang thai thôi mà, làm như chưa có ai từng mang thai vậy, đúng là ánh mắt thiển cận”. Nhưng mà, nàng chỉ dám nói như vậy ở sau lưng, chuyện lần trước bị xỏ lỗ tai trước mặt mọi người khiến nàng ta cũng an phận một chút, lại thấy Hoàng đế không chịu giúp nàng cho nên nàng đành phải thu người lại.

Còn bên kia chỗ Yến Uyển, tay chân Xuân Thiền nhanh nhạy, mua chuộc thái giám đem phương thuốc kia đưa ra ngoài cung cho cô nàng, chỉ nói xem thử phương thuốc này thế nào. Cô của nàng cũng nhận phó thác mà mang tin tức về rất nhanh. Yến Uyển nhìn giấy trắng mực đen ghi tác dụng của phương thuốc, trong ánh mắt cơ hồ có máu nhỏ ra. Nàng khiếp sợ không thôi, nắm chặt tay nói: “Không phải vậy! Sao lại thế này? Sao có thể như vậy chứ?”

Xuân Thiền hoảng sợ, vội đến trước mặt Yến Uyển lấy tờ giấy kia xem, trên tờ giấy ghi mấy hàng chữ: “Thuốc tránh thai này cực kỳ tốt, sau khi ái ân mà dùng thì sẽ rất hiệu quả”

Ánh mặt trời ngoài cửa sổ chiếu lên khuôn mặt tái nhợt như rét lạnh của Yến Uyển. Tay chân Yến Uyển run lên từng đợt, ngay cả chiếc trâm châu hoa ngân thúy trên đầu cũng rung lên mà vang tiếng róc rách. Xuân Thiền biết nàng đang kinh sợ đến cực điểm, vội dâng chén trà nóng lên nói: “Mặc kệ nhìn được cái gì, nghe được cái gì thì ngàn vạn lần nương nương đừng chạm vào thứ này nữa”

Yến Uyển sao còn tâm trí đâu mà cầm chén trà kia nữa chứ, nàng nhìn nước trà sắp đổ ra ngoài, liền để chén trà xuống, run giọng nói: “Cô của ngươi đã tìm đại phu xem qua hay là tự tiện viết tờ giấy này để ứng phó với bổn cung?”

Xuân Thiền cẩn thận nói: “Nương nương dặn dò dạy bảo ngàn vạn lần như vậy thì sao cô của nô tỳ dám tùy ý được chứ ạ? Cô của nô tỳ đã tìm danh y trong kinh thành xem qua, lại không yên lòng mà còn nhờ ba bốn danh y xem lại nữa đấy ạ. Nương nương xem, những chữ viết kia đều là của đại phu, nếu nương nương không tin thì có thể tra hỏi. Nương nương, chúng ta đã uống nhiều đến mệt mỏi rồi!”

Yến Uyển mở lòng bàn tay ra, chỉ thấy trên lòng bàn tay ngọc ngà trắng nõn xuất hiện bốn vết máu do móng tay gây ra, Yến Uyển dường như không cảm thấy đau đớn mà chỉ bi ai nói: “Bổn cung đã uống cái đau đớn này quá nhiều rồi. Cái đau đớn này cũng là do chính mình tìm đến”. Nàng nặng nề rơi lệ rồi lại lau đi: “Khó trách bổn cung lại không có con!”

Xuân Thiền thấy nàng đau đến mức si ngốc, vội khuyên giải nói: “Nương nương, chúng ta nên ngừng dùng loại thuốc này ngay. Phương thuốc này cũng đã nói rõ ràng, nếu mỗi lần thị tẩm xong mà uống nó thì mới hiệu quả, Thư phi nương nương đã ngưng uống vài lần cho nên mới có thể mang được long thai, chúng ta cũng có thể, nương nương còn trẻ, vẫn sẽ có con mà thôi”

Trong mắt Yến Uyển chợt lóe lên một tia nước mắt lạnh lẽo: “Nhưng thuốc này là Hoàng thượng ban thưởng cho Thư phi, sau đó cũng ban thưởng cho Tấn tần. Chúng ta cũng đã hỏi thái y nhiều lần như vậy, bọn họ đều nói đây là thuốc mang thai tốt, bọn họ...”

Xuân Thiền vội nhìn xung quanh, thấy không có ai bên cạnh, thấp giọng nói: “Hoàng thượng có tâm không muốn cho Thư phi và Tấn tần có thai mà nương nương chỉ là không biết mà cũng uống cùng, Hoàng thượng cũng không phải không muốn cho nương nương có thai!”

Yến Uyển kinh sợ không thôi: “Nhưng vì sao Hoàng thượng không cho các nàng ta có thai chứ? Rõ ràng Hoàng thượng sủng ái Thư phi và Tấn tần...”

Xuân Thiền cũng có chút lo sợ nghi hoặc nên chỉ phải nói: “Hoàng thượng không cho cũng là Hoàng thượng có lý do riêng của mình. Có thể Thư phi có xuất thân Diệp Hách Na Lạp thị, Hoàng thượng vẫn còn có chút kiêng kị...”

Kinh hoàng trên khuôn mặt Yến Uyển cũng dần nhạt đi, nàng nắm lấy tay Xuân Thiền nói: “Có phải Thư phi đã phát hiện thuốc không ổn cho nên mới ngừng uống thuốc và mới có thai hay không? Nàng ta có khuôn mặt tú lệ như vậy mà không ngờ tâm can lại cay nghiệt tàn khốc, nàng ta biết nhưng lại không nói cho ta biết”

Xuân Thiền vội nói: “Nương nương, nương nương, chúng ta đều lặng lẽ không uống tiếp thuốc kia, Thư phi không biết nhưng ở trước mặt nương nương, Hoàng hậu cũng đã nhắc đến một hai câu rồi”

Hàm răng trắng tuyết của Yến Uyển cắn chặt trên đôi môi không có chút huyết sắc: “Đúng. Trước mặt bổn cung và Thư phi, Hoàng hậu luôn nhắc tới việc hãy uống ít thuốc mang thai một chút mà hãy nghe theo ý trời, muốn dựa vào tùy duyên. Chuyện này, sợ không chỉ là chủ ý của Hoàng thượng mà còn Hoàng hậu cũng có chút liên can”

Xuân Thiền cả kinh nói: “Nương nương và Hoàng hậu nương nương có giao hảo với nhau, Hoàng hậu nương nương biết nhưng lại không nói cho nương nương biết sao? Thư phi nương nương cũng là nghe lời của Hoàng hậu nương nương khuyên nhủ cho nên mới ngừng uống thuốc, nàng ta chỉ nói cho Thư phi biết nhưng lại không nói cho nương nương biết sao? Nương nương vì Hoàng hậu nương nương mà áp đảo khí lực của Gia quý phi, vậy mà tâm can của Hoàng hậu nương nương cũng quá ác độc rồi!”

Yến Uyển cắn chặt đôi mội, không lên tiếng đồng ý mà chỉ tùy ý để nước mắt rơi xuống, chôn vùi sự thương tiếc của nàng mà khuôn mặt ủ dột.

Ý Hoan đã mang thai được ba tháng, thai tượng cũng đã ổn định cho nên Thái hậu vui sướng không ngừng nên tổ chức một bữa tiệc gia yến nho nhỏ ở Trữ Tú cung để ăn mừng. Trong tiệc, tiếng cười nói vang lên oanh oanh yến yến, ngay cả Hoàng đế sau khi tan triều cũng liền vội đến làm bạn bên cạnh Ý Hoan. Thái hậu có chút vui sướng, rượu quá ba tuần thì liền nói: 'Mấy ngày gần đây, vận may không được tốt, Hoàng đế hãy lưu tâm một chút"

Hoàng đế ngồi bên cạnh Ý Hoan, vội cười nói: “Hoàng ngạch nương yên tâm, nhi thần sẽ chú ý!”. Hắn xoay mặt nhìn Ý Hoan, thân thiết nói: “Bây giờ nàng đang mang thai nên mặc nhiều y phục một chút”

Khuôn mặt Ý Hoan đỏ ửng, si ngốc nhìn Hoàng đế, nhất thời mỉm cười xấu hổ tạ ơn.

Thái hậu hòa nhã nói: “Rốt cuộc sau nhiều năm, Thư phi cũng đã có thai, ai gia cũng thấy vui mừng, chỉ là bây giờ Thư phi không thể hầu hạ Hoàng đế, Hoàng đế phải cẩn thận một chút”

Hoàng đế cực kỳ cung kính: 'Dạ. Sau khi tuần du trở về, trên tiền triều xảy ra nhiều việc. Hầu hết thời gian nhi thần đều ở Dưỡng Tâm điện an trí"

Thái hậu gắp một miếng cá đuôi phượng ăn rồi chậm rãi nói: “Hoàng đế đi đến Dưỡng Tâm điện thì chắc cũng sẽ đi qua Chung Tư môn?”

Hoàng đế không ngờ Thái hậu sẽ hỏi câu này cho nên cũng liền cười nói: “Dạ, nhi thần đi qua lại hậu cung thì tất nhiên cũng phải đi ngang qua Chung Tư môn”

Thái hậu ngừng đũa, trang trọng nói: “Hoàng đế có biết lai lịch của Chung Tư môn không?”

Thần sắc Hoàng đế thản nhiên, chậm rãi ngâm:

"Chung tư vũ

Sắn sắn hề

Nghi nhĩ tử tôn

Chân chân hề"*

Hắn dừng lại nhìn xung quanh trong điện, đem thần sắc của các tần phi thu hết vào đáy mắt, có vài phần đắc ý: “Chung tư môn được lấy từ điển cố” Chung Tư “trong Chu Nam Kinh Thi, nhi thần đều nhớ rõ”

(* Dịch nghĩa:

Cánh con giọt sành,

Bay nghe tụ tập lại

Thì con cháu của mày

Phải đông nhiều

Bài thơ này có tên là “Con giọt sành”, chương này thuộc tỷ, tỷ là cách nói dùng vật này để nói lên vật kia, (như là cách nói ẩn dụ) tương truyền có bà Hoàng hậu do không đố kị nên có được nhiều con cháu, vì thế những người thiếp lấy bầy giọt sành tụ tập hòa hợp để so sánh với con cháu đông đảo của bà. Hễ có đức hạnh không ghen tuông ấy thì phải có cái phước đông con cháu này.

Chung tư, con giọt sành là loài cào cào dài mà xanh, xúc giác và bắp chân đều dài có thể lấy ống chân cọ vào nhau mà kêu ra thành tiếng, đẻ trứng một lần nở ra chín mươi chín con.

Săn sắn nghĩa là dáng tụ tập lại đông

Nhĩ, mày nghĩa là chỉ con giọt sành

Chân chân nghĩa là dáng nhiều đông.)

Như Ý ngồi ở bên cạnh Hoàng đế, hơi quay đầu nhìn đi nơi khác, ngữ điệu của nàng phập phồng xa xăm: “Hoàng thượng bác học, bài thơ này nói Chung Tư là nơi tụ tập con cháu đông nhiều”. Nàng và Hoàng đế nhìn nhau mỉm cười.

Thái hậu hơi nheo mắt, gật đầu nói: “Hoàng đế và Hoàng hậu bác học thông thức, tâm ý lẫn nhau, ai gia thấy cũng thật cao hứng. Lúc tiên đế còn tại thế, thường hay nói điển cổ của Chung Tư môn với ai gia, nói Chung Tư môn nguyên lai là một địa danh cũ của Minh triều, lúc tổ tiên chiếm được Minh triều thì muốn sửa đổi lại cái tên này, cũng cho quét dọn lại nơi này nhưng khi nhìn đến chữ Chung Tư môn thì lại thấy có hàm ý trong đó, nói tên này rất hay, nghĩa là khiến cho con cháu chúng ta luôn luôn phồn thịnh cho nên giữ lại cái tên này. Mỗi lần chung tư (con cào cào) động cánh rung lên thì đều sinh hạ được chín chín đứa con, quả thật hưng vượng phồn vinh!”

Như Ý sao lại không hiểu rõ Thái hậu muốn nói gì cho nên nàng bất an đứng dậy, cung kính khoanh tay mà nghe. Sắc mặt Hoàng đế cũng dần nặng nề, vừa đứng dậy mà vừa nắm tay Như Ý, cười nói: “Hoàng ngạch nương dạy bảo, nhi thần đều hiểu rõ. Cũng nhờ có Hoàng ngạch nương luôn tưởng nhớ tổ tiên, luôn nghĩ đến con cháu cho nên ngày hôm nay nhi thần mới có nhiều con cháu như vậy ạ”

Hoàng đế vừa nói xong, Lục Quân, Ngọc Nghiên, Ý Hoan, Hải Lan là những tần phi đều đã sinh dục đều đứng dậy, nhìn Thái hậu kính rượu nói: “Tổ tông phúc trạch, Thái hậu yêu mến, thần thiếp sẽ dùng hết tài năng mà vì Đại Thanh kéo dài Hoàng tự”

Trên mặt Thái hậu chỉ có một nụ cười thản nhiên, lại không muốn nâng chén nhận kính rượu của tần phi. Ánh mắt Hoàng đế đảo qua, các tần phi còn lại đều ngưng cười, nơm nớp lo sợ đứng dậy, khuôn mặt chứa đầy kính sợ và bất an: “Thần thiếp chưa thể vì Hoàng gia khai chi tán diệp*, thần thiếp có thẹn với liệt tổ liệt tông”

(*Khai chi tán diệp nghĩa là đâm chồi nảy lộc, ý chỉ việc con cháu đầy đàn, nối dõi tông đường)

Thái hậu vẫn không nói gì, khóe mắt chậm rãi đảo lên người Như Ý. Như Ý cảm thấy trong lòng có trận chua xót, phảng phất giống như ai dùng móng tay cào xé lòng của nàng, đau đến mức đôi tai đều nóng bừng cả lên, khiến cho khuôn mặt đỏ bừng. Nàng đi tới trước mặt Thái hậu, quỳ xuống nói: “Thần thiếp thân là Hoàng hậu, chưa thể vì Hoàng thượng mà sinh dục được con cháu, thần thiếp thật sự có thẹn với ngôi vị Hoàng hậu”

Thái hậu không nhìn nàng, trên mặt không chút tươi cười, chỉ thản nhiên nói: “Hoàng hậu xuất thân gia thế, biết thư hiểu lễ, đối với chuyện Chung Tư môn đều hiểu rõ nhưng mà chỉ biết nói mà không có đức hạnh”. Ánh mắt Thái hậu đảo đến chiếc bụng bằng phẳng của Như Ý nói: “Hiếu Từ Cao Hoàng hậu, Hiếu Liệt Vũ Hoàng hậu của Thái Tổ Nỗ Nhĩ Cáp Xích đều có sinh dục; Hiếu Trang Văn Hoàng hậu của Thái tông sinh dục được Thế Tổ Phúc Lâm Thuận Trị gia, Hiếu Đoan Văn Hoàng hậu cũng sinh được công chúa; Hoàng hậu của Khang Hi gia thì càng không thể nói; Hiếu Kính Hiến Hoàng hậu của Tiên đế, ngay cả cô mẫu của ngươi cũng đều là người từng sinh dục; Ngay cả Hiếu Hiền hoàng hậu của Hoàng đế cũng sinh dục được hai A ca, một công chúa. Trong những người này thì ngươi có biết là thiếu ai không?”

Lồng ngực Như Ý kịch liệt co rụt lại nhưng thần sắc lại không dám lộ ra, chỉ phải khiêm tốn nói: “Hoàng ngạch nương nhắc tới liệt tổ liệt tông, chỉ có hai vị Mông Cổ của Thế tổ Phúc Lâm Thuận Trị là Phế hậu Tĩnh phi và Hiếu Huệ Chương Hoàng hậu Bác Nhĩ Tề Cát Đặc thị là không thể sinh dục, không có con cái mà chết”

Thái hậu hạ mắt xuống, trầm giọng nói: “Hai vị Bác Nhĩ Tề Cát Đặc thị Hoàng hậu, một người bị phế, một người bị thất sủng, vận mệnh không tốt cho nên mới bị như thế. Nhưng ngươi là Hoàng hậu, lại nhận được sủng ái của Hoàng đế thì lại càng không nên”

Trên khuôn mặt nàng như bị ai tát cho một cái, Như Ý chỉ cảm thấy trên mặt nóng như hỏa thiêu, như một chậu nước sôi tạt vào mặt. Nàng chỉ có thể nhẫn nại mà cười nói: “Hoàng ngạch nương dạy đúng, là do thần thiếp phúc bạc”

Hải Lan nhìn Như Ý ủy khuất, trong lòng không biết vì sao lại sinh ra dũng khí, liền nói: “Thái hậu, Hoàng hậu nương nương nhiều năm chăm sóc Vĩnh Kỳ, tận tâm tận lực, Vĩnh Kỳ cũng sẽ hiếu thuận với Hoàng hậu nương nương”

Thái hậu xua tay, lạnh lùng khinh thường nói: “Thật không?”

Hoàng đế tiến lên một bước, đem rượu kính đến trước mặt Thái hậu, liên tục cười làm lành nói: “Nhi thần hiểu rõ, nhi thần biết tội. Mấy năm nay lại khiến Hoàng ngạch nương bận tâm là nhi thần không nên, chỉ là Hoàng hậu không phải cố ý, Hoàng hậu lúc nào cũng làm bạn với nhi thần, thỉnh Hoàng ngạch nương thông cảm. Hơn nữa, các tần phi khác cũng đã sinh được Hoàng tự, bây giờ Thư phi cũng gặp hỉ, Hoàng ngạch nương không cần vì Hoàng tự mà lo lắng nữa ạ”

Thái hậu thở dài, phảng phất như lá mùa thu rơi xuống: “Hoàng đế, Hoàng đế cho rằng ai gia là vì chuyện Hoàng tự mà bận tâm sao? Hoàng hậu không con, lục cung bất an. Rốt cuộc ai gia là vì ai chứ?”

Hoàng đế vội nói: “Tất nhiên Hoàng ngạch nương quan tâm Hoàng hậu nhưng Hoàng hậu là chính cung, vô luận ai có con thì Hoàng hậu cũng đều là mẹ cả, đều như nhau cả thôi ạ”

Có chút ấm áp cảm động như gió xuân say mê, Như Ý liền liếc mắt nhìn Hoàng đế, khuất nhục cùng xấu hổ trong lòng cũng giảm xuống vài phần, rốt cuộc hắn cũng vì nàng. Ý Hoan thấy hai bên giằng co lẫn nhau, vội hạ thấp người mỉm cười: “Thái hậu quan tâm Hoàng hậu nương nương, mọi người đều biết, chỉ là thần thiếp đã phụng dưỡng Hoàng thượng nhiều năm mà cũng mới có thai cho nên Hoàng hậu nương nương cũng sẽ có được hạnh phúc như vậy đến cuối đời ạ”

Có lẽ vì Ý Hoan có thai cho nên Thái hậu cuối cùng cũng mỉm cười, hơi nâng chén nói: “Được rồi, các ngươi đều đứng lên đi. Ai gia cũng là nhìn Thư phi có thai cho nên mới nói lên vài câu thôi. Hoàng hậu, ngươi cũng đừng để trong lòng, chỉ là khi nào nhàn rỗi thì hãy đến Chung Tư môn đứng trước cửa mà ngẫm lại khổ tâm của tổ tiên đi”

Như Ý nặng nề đáp ứng, cố gắng khởi động lại đầu gối, nàng đảo mắt qua nhìn thấy Ngọc Nghiên đang cười mỉa mai, trong lòng càng cảm thấy nặng nề. Nàng yên lặng quay về chỗ ngồi thì giật mình mà phát hiện trên trán, trên lưng đã ướt đẫm mồ hôi. Rốt cuộc bữa cơm này quả thật rất vô vị.

Sau khi quay về từ Trữ Tú cung, Như Ý ngồi ở trong điện mà tẩy trang, nàng nhìn chính mình hơi say trong chiếc gương đồng, bất giác ôm mặt nói: “Hôm nay quả thật bổn cung đã uống hơi nhiều rồi, khuôn mặt lại ửng hồng như vậy”

Dung Bội lấy lược chải tóc cho Như Ý và nói: “Hôm nay nương nương là vì Thư phi cho nên mới cao hứng, cũng là vì Hoàng thượng cao hứng cho nên mới uống rượu nhiều vậy. Nô tỳ chải đầu để làm cho hơi rượu tỏa bớt ra bên ngoài”

Dung Bội dứt lời, liền chầm chậm mà dụng tâm vì Như Ý chải đầu, lại lệnh cho Lăng Chi và Vân Chi đi đốt Ngọc Hoa tỉnh túy hương, đó là một loại hương có tác dụng giúp giải say rượu. Giờ phút này đây, nàng ngửi thấy trong điện thơm mát, bất giác nói: “Thư phi có thai, tất nhiên bổn cung cao hứng rồi, chỉ là...” Nàng trầm ngâm nói: “Hôm kia Nội vụ phủ có đưa tới vài vò rượu hoa hồng cùng quế hoa, nói là dùng mật nước để tạo thành, ngươi đi lấy cho bổn cung nếm thử đi”

Dung Bội biết trong lòng nàng thương cảm cùng ủy khuất, liền khuyên nhủ: “Nương nương, loại rượu kia tuy ngọt nhưng lại quá nống, hôm nay nương nương cũng đã uống nhiều rượu rồi cho nên nương nương đừng uống nữa ạ”

Như Ý cười: “Uống rượu chủ yếu là vì cao hứng. Hưng chi sở chí* thì vì sao không thể uống được chứ? Ngươi mau đi lấy đi!”

(*Câu đầy đủ là hưng chi sở chí, tâm chi sở an: Hưng chi sở chí: Chỉ một người đột nhiên nảy sinh hứng thú với một chuyện nào đó. Tâm chi sở an: Chỉ trong lòng bỗng tìm được nơi bình yên.)

Dung Bội biết không thể lay chuyển được Như Ý cho nên đành phải đi lấy: “Nhưng nương nương hãy uống ít thôi, đừng để say rượu mà làm bị thương thân mình”

Như Ý cầm ly rượu trong tay, nhìn chất lỏng màu vàng kia, cười dài nói: “Thân thể bị thương thì còn tốt hơn nhiều so với thương tâm!”

Dung Bội biết tâm ý của nàng, thấy nàng đã uống một ly rồi lại rót thêm một ly nữa cho nên đành phải nói: “Hôm nay nương nương thương cảm”. Thanh âm của Dung Bội càng ngày càng nhỏ, đồng tình mà không phục: “Hôm nay nhiều người như vậy, Thái hậu lại làm cho nương nương chịu ủy khuất”

Như Ý ngẩng mặt đổ chén rượu vào trong miệng, nàng xoa vài giọt rượu còn dính ở khóe môi, rồi cười nói: “Không phải Thái hậu khiến bổn cung chịu ủy khuất mà là do bổn cung không chịu cố gắng. Thái hậu lệnh cho bổn cung đến đứng ở Chung Tư môn, bổn cung cũng không cảm thấy đó là sự trừng phạt! Nếu có thể sinh được một đứa con mà bắt bổn cung đứng ở Chung Tư môn đến khi biến thành một tảng đá thì bổn cung cũng nguyện ý!”

Nàng nhìn Dung Bội, bên trong đôi mắt chợt lóe lên một chút lấp lánh mơ màng: “Thật sự bổn cung cũng nguyện ý! Thư phi vào cung nhiều năm như vậy, đã uống nhiều thuốc mang thai mà rốt cuộc cũng đã có thai. Cuối cùng cũng là trời xanh chiếu cố, chưa từng làm mất đi sở cầu của nàng nhưng còn bổn cung thì thế nào? Bổn cung cũng đã ba mươi ba tuổi rồi, nữ nhân ba mươi ba tuổi mà chưa từng sinh được một đứa con, vậy thì nữ nhân còn ra thể thống gì chứ?”

Dung Bội khổ sở nói: “Nương nương, nương nương còn trẻ! Nếu nương nương không tin thì nương nương hãy soi gương đi, mới nhìn rất giống Thư phi. So với Khánh quý nhân thì cũng không thua kém nhiều đâu ạ”

Như Ý đã có chút men say, sờ vào khuôn mặt mình mà buồn bã rưng rưng: “Thật không? Đúng là nữ nhân chưa từng sinh con thì có lẽ trông trẻ trung một chút, nhưng mà tươi trẻ thì có ích lợi gì chứ? Nhiều năm như vậy, bổn cung đều nằm mơ thấy được hài tử của mình”. Nàng kéo tay Dung Bội đè lên bụng mình: “Ngươi sờ thử xem, cái bụng của bổn cung chưa từng phồng lên chút nào. Dung Bội, thật sự bổn cung không thích Gia quý phi nhưng trong lòng lại cảm thấy hâm mộ nàng ta. Mỗi lần bụng của nàng ta phồng lên, ai ai cũng nói nữ nhân mang thai thì chẳng có gì đáng xem nhưng ở trong mắt bổn cung, nữ nhân lúc đó là đẹp đẽ nhất!”

Bên trong mắt Dung Bội xuất hiện tia nước: “Nương nương, lần đầu tiên thấy nương nương, nô tỳ liền thấy khâm phục nương nương. Trong cung có nhiều nương nương tiểu chủ như vậy, nhưng ánh mắt của người không giống với bọn họ, đối với người khác, trong mắt họ đều chảy ra nước mắt châu tử nhưng ánh mắt của nương nương lại luôn sầu khổ mà nhẫn nhịn nước mắt, không để rơi ra ngoài. Nô tỳ bội phục nương nương kiên cường như vậy, cũng lo lắng nương nương ngoài mặt kiên cường như vậy, không bao giờ khóc nhưng trong lòng lại cảm thấy thương tâm. Ngạch nương của nô tỳ cũng vậy, ngạch nương sinh nhiều con cái như vậy mà vẫn bị a mã đánh đập. A ma nô tỳ đánh ngạch nương giống như đánh một bao cát nhưng ngạch nương đều không khóc. Cuối cùng sau khi ngạch nương sinh được một đứa con thì lại bị a mã trong cơn say rượu đánh chết. Khi đó nô tỳ liền nghĩ, làm người đúng là nên kiên cường một chút nhưng rốt cuộc cần gì phải chịu đựng như vậy chứ? Nương nương, bây giờ nô tỳ thấy nương nương khóc như vậy, nô tỳ cảm thấy rất đau lòng, nô tỳ sẽ cầu xin ông trời hãy cho nương nương một đứa con!”

Như Ý nằm ở trên bàn, nàng thò tay vuốt ve nhẹ nhàng chiếc khăn trải bàn: “Còn có Thuần quý phi, đời này nàng ta luôn nhận ân sủng lạnh nhạt, vậy mà rốt cuộc cũng đều hơn ta, lại có trai gái đầy đủ, ngày sau có thể ngậm kẹo mà đùa với con cháu. Người đáng sống an ổn nhất chính là nàng ta”

Dung Bội chưa bao giờ thấy Như Ý thương tâm như vậy, đành phải lấy một chiếc áo choàng phủ lên người nàng: “Nương nương, nương nương là Hoàng hậu, mặc kệ hài tử là của ai, nương nương đều là mẹ cả, con cháu của các nàng ta cũng chính là con cháu của nương nương”

Như Ý buồn bã, cố gắng xua tay nói: “Dung Bội, nhưng mà nó không giống nhau, là người nhà thì phải có cốt nhục khí huyết liên quan với nhau. Còn bổn cung thì sao? Bổn cung bất quá cũng chỉ là một bức tượng trong thần miếu mà nhận hương khói kính bái có lệ mà thôi”

Thật sự Dung Bội cũng không biết phải làm sao, chỉ đành phải nói: “Nương nương, dù sao nương nương vẫn còn Ngũ a ca, Ngũ a ca cũng không chịu thua kém ai, lại được nương nương dạy dỗ văn võ song toàn, còn nhỏ mà đã học xong tam ngữ Mãn Mông Hán, Hoàng thượng rất thương yêu Ngũ a ca! Nếu ngày sau Ngũ a ca được Hoàng thượng coi trọng thì nương nương sẽ là Mẫu hậu Hoàng Thái hậu, Du phi nương nương là Thánh mẫu Hoàng thái hậu, mọi người đều chung một nhà, quả nhiên tốt đẹp vô cùng”

Nước mắt Như Ý được ánh nến chiếu lên sáng quắc: “Tất nhiên Vĩnh Kỳ là một đứa con ngoan, lại có hiếu thuận nhưng mà Dung Bội, mỗi một lần hy vong, bổn cung đều cảm thấy oán hận vô cùng. Oán hận chính mình năm đó thật là ngu xuẩn, bị người khác tính kế nhiều năm như vậy mà không biết, oán hận Hiếu Hiền hoàng hậu có tâm tư ác độc cho nên bổn cung không chút hối hận khi người hãm hại bổn cung khiến bổn cung tuyệt hi vọng có con thì bổn cung cũng sẽ làm cho nàng tuyệt đoạn cái hy vọng đang có. Nhưng mà Dung Bội à, dù thế nào đi chăng nữa, hài tử của bổn cung không thể đến với bổn cung được”

Khuôn mặt nàng đẫm ướt nước mắt, Dực Khôn cung náo nhiệt như vậy, vì mới được phong Hoàng hậu cho nên cả cung đều là muôn hồng ngàn tía, một đường hoa phồn thịnh trải xuống, nhưng chỉ có Như Ý biết được, những ân ái vinh hoa về sau cho dù có thế nào đi chăng nữa thì nàng cũng là người cô độc. Đêm khuya thanh vắng, mọi người cũng lui về hết, trong cung chỉ còn lại mình nàng. Chiếc bàn rộng lớn được khắc hoa sen, trên giường có một đôi gối mềm uyên ương, trên mặt gối lại được thêu hoa hợp hoan hân ý nhưng nàng hiểu được, nàng sẽ già, sẽ thất sủng, sẽ có một ngày: “Hồng nhan vị lão ân tiên đoạn. Tà ỷ huân lung đọa đáo minh*”. Ngày tịch mịch đó, nàng chẳng có cốt nhục để ký thác dựa vào, chỉ có thể ngửi những vật dụng quý giá khi xưa để đắm chìm trong hồi ức cũ, cố gắng lấy một tia ấm áp để bao phủ mình cho đến lúc già, cho đến lúc chết.

Đó chính là tương lai của nàng, là một Hoàng hậu mà chẳng khác gì một đáp ứng, một thường tại.

(*Đây là câu thơ trong bài Hậu cung từ của Bạch Cư Dị, đầy đủ bài thơ như sau:

Lệ tận la cân mộng bất thành,

Dạ thâm tiền điện án ca thanh.

Hồng nhan vị lão ân tiên đoạn,

Tà ỷ huân lung toạ đáo minh.

Lược nghĩa:

Lệ thấm khăn là, giấc ngủ không

Đêm đêm tiếng hát rộn sân rồng

Má hồng chưa nhạt ân tình dứt

Nghiêng tựa lò hương đến rạng đông)

Dung Bội tự biết là không thể khuyên nhủ được cho nên nàng chỉ để cho Như Ý tùy ý nói ra những lời đau đớn mà nàng chưa bao giờ muốn nói ra, tùy ý dùng rượu để che lấp hết khổ tâm mà an ủi nàng. Một lúc lâu sau, Vân Chi tiến vào thấp giọng nói: “Dung tỷ tỷ, Lệnh tần nương nương đến, nói muốn cầu kiến Hoàng hậu nương nương”

Dung Bội có chút khó xử, nhìn Như Ý đã say mèm đến mức bất tỉnh nhân sự cho nên nhẹ giọng nói: “Nương nương say rượu, chỉ sợ không thể gặp người ngoài. Như vậy đi, ngươi đi ra nói với Lệnh tần nương nương quay về đi”

Vân Chi đáp ứng ra bên ngoài, thấy Yến Uyển nói: “Lệnh tần nương nương, Hoàng hậu nương nương mới vừa trở về từ Trữ Tú cung, giờ phút này đã say rượu, sợ là không thể gặp được nương nương”

Yến Uyển nhìn vào trong Noãn các rồi nói: 'Bổn cung thấy Hoàng hậu nương nương chỉ uống chút rượu ở Trữ Tú cung cho nên cố ý mang ít canh tỉnh rượu đến, sao bây giờ lại say rượu rồi?"

Vân Chi cười nói: 'Nương nương trở về còn uống thêm chút rượu nữa. Hôm nay thật sự rất vui vẻ"

Trong lòng Yến Uyển liền động, rồi cũng cười nói rất nhánh: “Đúng vậy. Thư phi có hỉ, nương nương và Thư phi có giao hảo với nhau, tất nhiên là cao hứng cho nên mới uống nhiều rượu như vậy!”

Đang nói thì đã thấy Lăng Chi đưa một chén canh tỉnh rượu đi vào trong điện, Dung Bội mở cửa nói: “Nương nương say đến mức nôn mửa ra ngoài, mau đi nấu nước ấm đi, còn canh tỉnh rượu để ta đút cho nương nương uống”

Lăng Chi vội vàng đáp ứng. Yến Uyển nhất thời nhìn thấy, bất giác nói: “Hoàng hậu nương nương say đến mức như vậy sao? Bổn cung sẽ không gây trở ngại cho các ngươi hầu hạ, các ngươi cố gắng chăm sóc tốt cho Hoàng hậu nương nương đi”

Vân Chi cung kính tiễn đưa Yến Uyển ra ngoài. Xuân Thiền đứng hầu ở ngoài cửa, thấy Yến Uyển đi ra nhanh như vậy, bất giác kinh ngạc nói: “Sao nương nương lại đi ra sớm như vậy, Hoàng hậu nương nương đã ngủ rồi sao?”

Lan Thúy đi theo Yến Uyển ra ngoài, lanh mồm lanh miệng nói: “Ngủ gì chứ, chỉ là uống say mà thôi”

Xuân Thiền trêu ghẹo nói: “Ai gia! Mới chỉ nghe Quý phi say rượu*, ai ngờ giờ cũng có Hoàng hậu say rượu”

(*Quý phi say rượu được lấy từ điển tích: Một hôm Đường Huyền Tông hẹn hò với Dương quý phi Dương Ngọc Hoàn mở tiệc cùng uống rượu ngắm hoa. Tuy nhiên, Dương quý phi đợi mãi đợi mãi mà vẫn không thấy Đường Huyền Tông đâu, Dương quý phi cho người đi tra hỏi thì mới biết Đường Huyền Tông đang cùng với Mai phi vui vẻ cho nên Dương quý phi rất đau buồn mà không muốn sống nữa. Quý phi vốn có tính hay ghen, trong lòng tình ý đang dồi dào mà không có chỗ nào giải toả cho nên liền uống rượu giải sầu, mới uống được ba ly thì đã say, tình tứ tràn trề mà không kiềm chế được mình. Thế là nàng lờ đi tất cả, ưỡn ẹo khiêu dâm, làm những động tác say rượu trước mặt hai thái giám là Cao Lực Sĩ và Bùi Lực Sĩ để thỏa mãn dục vọng trong người, đến khi cảm thấy mệt mỏi thì mới quay về cung nghỉ ngơi.

Từ đó có điển tích Quý phi túy tửu hay còn gọi là Quý phi say rượu, đây là điển tích được dùng rất nhiều trong Kinh kịch và được xem là một trong những vở diễn kinh điển nhất)

Yến Uyển cười lạnh nói: “Quý phi say rượu cũng tốt, Hoàng hậu say rượu cũng được, bất quá chỉ là thương tâm mà thôi. Bổn cung còn nghĩ rằng Hoàng hậu ung dung rộng lượng nhiều như vậy, lại luôn nóng lòng nhắc nhở chuyện thuốc mang thai của Thư phi, hóa ra cũng chỉ là một nữ nhân tầm thường, trong lòng cũng hẹp hòi đố kỵ mà thôi”

Xuân Thiền cười nói: “Nương nương nói đúng, nữ nhân chính là nữ nhân, cho dù là Hoàng hậu thì cũng không có ngoại lệ”

Lông mi Yến Uyển dựng đứng lên, hai tròng mắt chuyển động một cái: 'Cho nên ngày sau cái thai của Thư phi có xảy ra chuyện gì thì cũng là lỗi của người có lòng dạ hẹp hòi, chúng ta không có liên quan gì cả"

Xuân Thiền hiểu ý mỉm cười, thản nhiên đỡ tay Yến Uyển hồi cung.

Năm Càn Long thứ mười sáu, tiền triều im lặng, chuyện Tây Tạng rối loạn cũng đã được bình định từ lâu, Hoàng đế thấy Tây Bắc không có chuyện gì cho nên liền coi trọng vùng Giang Nam. Tháng Giêng, Hoàng đế lấy lý do dân gian khó khăn cho nên muốn đưa Thái hậu du lãm, lần đầu niên Nam tuần Giang Nam.

Lúc đầu, có vài vị quan viên trong triều yết kiến cho rằng Nam tuần Giang Nam, hành trình ngàn dặm, lại kinh động quan viên dân chúng ven đường, xu nịnh nghênh đón, không khỏi lãng phí, Hoàng đế nghe được liền có chút không vui: “Bây giờ các khanh đều nói thiên hạ yên ổn giàu có sung túc nhưng cái yên ổn giàu có sung túc đó trẫm chỉ mới nhìn thấy qua tấu chương mà chưa tận mắt chứng kiến. Thánh tổ Khang Hi gia cũng từng đi Nam tuần, lại cùng với quan dân Giang Nam dùng nhạc để giải bày dân sinh khó khăn. Trẫm là con cháu của Thánh tổ cho nên cũng phải noi theo”

Cứ thế, không có ai dám can gián. Lúc Hoàng đế quay về Dưỡng Tâm điện thì đã thấy Như Ý ngồi đợi, hắn liền mỉm cười, chiếu sáng cả khuôn mặt rạng rỡ. Như Ý nhịn không được cười nói: “Tuy rằng Hoàng thượng yêu thích phong cảnh Giang Nam nhưng cũng không cần vui mừng mà lộ rõ trên khuôn mặt như vậy đâu ạ”

Hoàng đế cầm tay nàng, nhẹ giọng nói nhỏ bên tai: “Trẫm nhớ rõ lúc trước nàng có kể với trẫm lúc nàng còn bé, từng đi qua Tô Châu cho nên nàng rất muốn đi lại nơi đó lần nữa. Ngày đó trẫm vì chuyện tiền triều và hậu cung mới mẻ cho nên vẫn không tiện đưa nàng đi theo, bây giờ trẫm và nàng cùng nhau thực hiện tâm nguyện, đi đến nơi mà chúng ta muốn đi nhất một lần xem sao”. Trong mắt hắn có ánh sáng rực rỡ, như trên bầu trời ban đêm có ánh sáng của kim cương: “Không chỉ có lần này mà sau này chúng ta vẫn còn rất nhiều thời gian, trẫm sẽ cùng nàng đi khắp núi non bờ cõi”

Nàng nằm trên ngực Hoàng đế, nhẹ nhàng nói: “Chỉ cần Hoàng thượng muốn đi đến nơi nào thì thần thiếp nhất định sẽ luôn ở bên cạnh Hoàng thượng, tuyệt không xa rời”

Ngoài cửa sổ có tuyết bay mỏng manh nhẹ nhàng bay bổng mà hắn với nàng đều dựa vào nhau, chỉ có hoan hỉ và an bình vô hạn.

Theo lệnh của Hoàng Thái hậu, lần du tuần Giang Nam lần này, ngoại trừ Hoàng hậu thì còn có các tần phi xuất thân Hán quân kỳ như Thuần quý phi, Mai tần, Lệnh tần, Uyển tần, Khánh quý nhân và Gia quý phi có xuất thân Lý triều đi theo làm bạn.

Hoàng đế thấy Thái hậu an bài như vậy thì cũng thấy vừa lòng, liền đem hết mọi chuyện trong cung giao cho Du phi Hải Lan chiếu ứng. Trước khi đi, Như Ý lại đi thăm Ý Hoan, lúc đó Ý Hoan cũng đã mang thai được năm tháng, bụng cũng dần dần nhô lên khiến thân hình nàng thêm đẫy đà. Như Ý mỉm cười vỗ về chiếc bụng của nàng nói: “Mọi chuyện đều tốt cả chứ?”

Ý Hoan yêu quý đưa tay đặt lên bụng nói: “Mọi chuyện đều rất tốt, chỉ là vẫn thấy giống như đang nằm mơ”

Như Ý nhịn không được giễu cợt cười nói: 'Bụng đã lớn như vậy rồi, đứa con cũng đang đá muội vậy mà muội vẫn còn cảm thấy đang mơ sao?"

Khuôn mặt Ý Hoan đỏ ửng, khó tả được sự ôn nhu, hình như có vô hạn tình thâm: “Nương nương biết không? Lần đầu tiên thần thiếp gặp được Hoàng thượng là cái ngày trước khi vào cung một năm, lúc đó Hoàng thượng từ Tế Lăng trở về, trên đường dân chung vây quanh chật ních ngắm nhìn người, thần thiếp đi theo a mã ngồi trên lầu cao uống trà và nhìn sự náo nhiệt đó, cho dù cách xa như vậy nhưng thần thiếp vẫn còn thấy rõ được khuôn mặt Hoàng thượng. Trước đó thần thiếp đã được tuyển chọn làm tú nữ cho Hoàng thượng, cũng đã từng đọc qua những bài thơ của người nhưng thần thiếp chưa bao giờ nghĩ tới chuyện sẽ bị Thái hậu lựa chọn đưa vào cung phụng dưỡng. Những ngày theo bên cạnh Thái hậu, Thái hậu đối đãi với thần thiếp rất tốt, còn nói cho thần thiếp biết Hoàng thượng rất thích Hàn Mặc, thích thơ từ, thích hội họa. Người Mãn chúng ta luôn ở trên lưng ngựa mà chiếm được thiên hạ nhưng Hoàng đế lại tinh thông cầm kỳ thi hoa, điển thú phong nhã, cơ hồ cái gì Hoàng thượng cũng biết. Có đôi lần Hoàng thượng đến Từ Ninh cung thỉnh an Thái hậu, thần thiếp liền trốn ở đằng sau tấm màn che nhìn trộm Hoàng thượng, lúc đó thần thiếp vui lắm, nguyên lai cả đời này làm người của thần thiếp, lúc nào cũng luôn đọc thơ là đều vì muốn gặp cái người này”

Như Ý thấy nàng hoan hỉ si ngốc như vậy, bất giác trong lòng có chút ưu sầu xoay quanh, nàng chỉ phải cười nói: “Bây giờ muội muội đã có con rồi, cũng nên vui vẻ như vậy mới được”

Đôi mắt Ý Hoan sáng rọi, phảng phất như trong lòng nàng chứa đầy ngân hà, nàng vui sướng hạnh phúc: “Thần thiếp vẫn còn cảm thấy, có thể ở bên cạnh Hoàng thượng chính là phúc khí lớn nhất của thần thiếp rồi. Bởi vì phúc khí này quá lớn cho nên lại lo sợ con của thần thiếp sẽ bị làm hại. Hoàng hậu nương nương, lời này của thần thiếp nếu nói cho người khác thì bọn họ sẽ không hiểu được, thế nhưng nương nương nhất định sẽ hiểu được. Người Mãn trong chốn hậu cung này nhiều vô số nhưng các nàng đều nhìn Hoàng thượng bằng ánh mắt dục vọng trắng trợn, chỉ có Hoàng hậu nương nương và thần thiếp giống nhau, đều nhìn Hoàng thượng giống như ánh mắt của thần thiếp”

Quả thật giống nhau sao? Đáy lòng nàng có vô số phiền muộn, kỳ thật ngay cả chính nàng cũng cảm thấy hoài nghi, trải qua những năm tháng thô ráp tỏa ma thì cái gọi là chân tâm lúc trước, bây giờ còn dư lại mấy phần? Nhìn thấy đúng là càng ngày càng nhiều, nghe thấy đùng là càng ngày càng nhiều nhưng những nghi ngờ, không chút tin tưởng của nàng cũng càng ngày càng nhiều. Cái mà nàng quý trọng nhất ở Ý Hoan chính là cái ái mộ thuần túy của nàng, nàng nhìn thấy Ý Hoan mà giật mình nghĩ đến chính mình ngày trước nhưng giờ đây cũng đã mất đi rồi. Ý niệm như vậy đột nhiên xuất hiện trong đầu, Hà Tích lo lắng tiến lên khuyên nhủ: “Nương nương vẫn còn nôn ọe rất nhiều, bây giờ ngửi thấy mùi gì không tốt là đều nôn”

Như Ý cố gắng nhẫn nhịn cái suy nghĩ khó phân của mình, thân thiết nói: “Muội lần đầu có thai, khó tránh khỏi việc mệt mỏi nhưng cũng nên cố gắng một chút, chỉ là bổn cung cũng nghe người ta nói, khi mang thai, càng nôn ọe thì hài tử trong bụng sau này càng thông minh. Muội hãy an tâm đi”. Dứt lời liền dặn dò Hà Tích vài câu, dặn không được dùng cái này cái kia, ngay cả nước trà cũng nên coi chừng cẩn thận chút.

Hà Tích cười nói: “Hoàng hậu nương nương dặn dò nhiều lần, nhất định nô tỳ sẽ cẩn thận”

Như Ý thở dài nói: “Không phải bổn cung không yên lòng, vốn nên giữ Giang Dữ Bân lại hầu hạ cho muội nhưng mà giờ đây hắn rất có danh tiếng ở Thái Y viện, lại được Hoàng thượng tin tưởng cho nên Hoàng thượng muốn hắn cùng đi Nam tuần hầu hạ, muội ở nơi này cũng nên cần thận lưu ý một chút”

Ý Hoan gật đầu nói: “Hoàng hậu nương nương đối với cái thai của thần thiếp quan tân như vậy, thần thiếp khắc sâu trong lòng, may mà có Du phi tỷ tỷ cẩn thận, có tỷ ấy ở đây, Hoàng hậu nương nương cũng có thể yên tâm”

Như Ý lại cười nói: “Cũng không phải sao? Bổn cung nhìn thấy muội có thai, liền thấy hoan hỉ cho nên dù muốn bỏ xuống lo lắng cũng không bỏ xuống được. Chỉ là lần này bổn cung đi Nam tuần cùng với Hoàng thượng, Vĩnh Kỳ vẫn còn nhỏ cho nên không thể mang theo bên cạnh, Hải Lan ở lại chăm sóc Vĩnh Kỳ, lại lo liệu chuyện hậu cung, chỉ sợ không thể quản lý hết, dù sao muội cũng nên cẩn thận chút”

Ý Hoan mỉm cười, rồi cẩn thận che chở cái bụng lại nói: “Chưa nói đến tiền triều hung ác thế nào, ngay cả trong hậu cung, từ chuyện con của Di tần, Mai tần bị hại chết, Du phi tỷ tỷ sinh sản gặp hiểm trở, sao thần thiếp còn không biết cảnh giác chứ? Hài tử này là minh chứng tình ý nhiều năm của thần thiếp và Hoàng thượng, thần thiếp nhất định sẽ trân trọng, bất luận kẻ nào cũng sẽ không có cơ hội làm bị thương nó!”

Vào ngày mười ba tháng Giêng, Hoàng đế phụng dưỡng Hoàng Thái hậu xuất cung đến Sơn Đông và Giang Tô. Mùng tám tháng Hai, lại đến Hoàng Hà, Hoàng đế hạ chiếu chấp thuận khởi công xây dựng Cao gia yến để lập kênh đào đi thuyền xuống phía nam, đi qua Dương Châu, Trấn Giang, Đan Dương, Thường Châu rồi đến Tô Châu. Tháng Ba, ngự giá tới Hàng Châu, rồi đi khắp Tây Hồ.

Chung quy Tây Hồ trong sáu tháng đầu năm, phong cảnh lúc nào cũng xinh đẹp. Huống chi tháng Ba Giang Nam, liễu lục yên lam, mỗi lần chuyển động thì như bước chân nhẹ nhàng, thướt tha kiều diễm, yên tĩnh như một thiếu nữ ngồi một chỗ nhưng lại thướt tha trong gió. Đã từ rất lâu Hoàng đế luôn muốn đến Giang Nam, rốt cuộc bây giờ cũng đã đạt được tâm nguyện, ngoại trừ cùng quan văn uống rượu đọc thơ thì Như Ý luôn ở bên cạnh Hoàng đế uống trà Long Tĩnh, lại ăn món ngon Tây Hồ, còn có canh bột củ sen ngon ngọt, có mật cao quế hoa. Tuy rằng hằng năm đều có tiến cống vào kinh thành nhưng ở đây lại tươi tốt hơn trong cung, tất nhiên là càng ngon hơn hắn.

Vào một đêm dạ yến trong cung, Hoàng đế cùng Thái hậu và các chư vị cương công, tần phi uống rượu trên Tây Hồ. Các hoàng thân quốc thích tất nhiên là mang theo phúc tấn đi cùng bên cạnh, các hậu phi đều mặc y phục hoa sam, lại mềm giọng nũng nịu. Mọi người lần lượt ra vào, các quan viên lại đem nữ tử phụng dưỡng, nhảy múa mua vui. Tuy rằng các tần phi đều có xuất thân Hán quân kỳ nhưng lại không thể mềm mại đáng yêu như nữ tử Giang Nam.

Hoàng đế thở dài: “Hoàng ngạch nương yêu thích cảnh đẹp, chỉ là mùa này cảnh đẹp vẫn chưa đạt đến cực điểm, chỉ có chút lá xanh mà thôi, thật là đáng tiếc”

Thái hậu cười dài nói: “Ai gia hiểu cái hiếu tâm của Hoàng đế. Ai gia biết Hoàng đế yêu nhất tô đê Xuân Hiểu, đáng tiếc là chúng ta không thể ở Hàng Châu cho đến mùa hè nên cũng khó gặp được cảnh đẹp, chỉ là ai gia suy nghĩ, nếu đã lấy lá sen rồi thì sao không xem chút hoa sen đi”

Dứt lời, Thái hậu nhẹ nhàng vỗ tay một tiếng thì đã thấy trên mặt hồ yên tĩnh xuất hiện một đóa hoa sen nổi từ dưới nước lên. Đóa hoa sen rất lớn rồi từ từ từng cánh mở ra đến khi chỉ còn nhụy hoa bên trong, bên trong có hai nữ tữ mặc y phục màu vàng ngồi ngay ngắn trong đó, một người đàn tỳ bà mà một người hát côn khúc.

Trên mặt hồ đèn đuốc dần sáng lên, không khí yên tĩnh trở lại, lại có làn gió nhỏ thổi qua, tiếng tỳ bà róc rách hòa với tiếng ca nữ tử truyền đến, làm cho người ta say mê. Tiếng ca của nàng kia tuy không hay vượt bậc nhưng cách xuân gợn sóng thanh vận lại dễ dàng lọt vào tai, lại kiêm thêm tiếng tỳ bà u u đến tận xương, triền miên vô cùng. Hoàng đế cũng không thấy tán thưởng, nghiêng người sang phía Như Ý nói: “Bây giờ nếu hát bài từ thì cực kỳ thích hợp, nếu lại được tỳ bà tôn lên nữa thì đúng là thú vui, chỉ là khúc ca này phá lệ có tâm”

Như Ý cúi đầu cười nói: “Xưa nay ở Tây Hồ, có nhiều người Hán làm thơ, trong đó có bài Thái Thường dẫn do chính người Nữ Chân viết, tình tứ độc đáo, lại không chút nào thua kém”

Hoàng đế bất giác mỉm cười: “Hoàng hậu luôn là người hiểu biết từ khúc người Hán, vậy nàng có từng đọc qua thơ Đôn Chu Khanh chưa?”

Như Ý nhẹ nhàng lắc đầu, đôi khuyên tai linh lung cũng chuyển động theo: “Thần thiếp chỉ biết câu:” Tường đầu mã thượng dao tương cố, Nhất kiến tri quân tức đoạn trường “* mà thôi, còn cả bài thơ thì không thuộc hết”

(*Đây là hai câu thơ trong bài “Tỉnh để dẫn ngân bình” của Bạch Cư Di. Bài thơ nói về nỗi niềm của một cô gái ngây thơ, xinh đẹp đoan trang, vào một ngày đang hái dâu bỗng nhiên gặp được một chàng trai, lòng chàng trai thổn thức yêu mến cô gái đó rồi hẹn cô gái đến nhà chàng trai. Khi cô gái đến nhà chàng trai, hai người yêu nhau say mê mà không cần cưới hỏi, ở được năm, sáu năm thì mẹ chàng trai nói: “Cưới hỏi mới là vợ cả, theo không là vợ lẽ. Vợ lẽ không được làm cỗ cúng tổ tiên”, lúc đó cô gái mới hiểu là không thể ở lại nhà chàng trai kia nên muốn ra đi nhưng cha mẹ đã chết rồi mà cô gái lại xấu hổ không dám về quê và cũng chẳng không biết đi đâu. Câu thơ cuối của bài nói về ý nghĩa cả bài thơ là “Cẩn thận đừng trao thân cho những người vừa mới hứa hẹn vu vơ.”

Hai câu thơ trên nghĩa là: Chàng cưỡi ngựa trắng dừng bên cành liễu rủ. Người sau tường, kẻ trên ngựa nhìn nhau từ khoảng xa)

Hoàng đế vươn tay, nắm chặt đôi tay nàng bị gió đêm thổi lạnh: “Lúc trẫm và nàng mới gặp nhau, cũng đã từng xem gánh diễn đệ nhất diễn bài” Tỉnh để dẫn ngân bình “này”. Nụ cười của hắn chứa đầy sự ôn nhu mà thâm thúy: “Trẫm chưa bao giờ quên ngày đó”.

Như Ý xấu hổ mỉm cười, nắm chặt mười ngón tay của hắn. So với đám tần phi trẻ tuổi thì nàng là chi mẫu đất nước, không thể ca hát, cũng không thể nhảy múa mà chỉ có thể bất động ngắm nhìn. Thái hậu quay đầu cười nói: “Hoàng đế và Hoàng hậu đang cùng bình luận sao? Có chuyện gì vậy?”

Hoàng đế cười nâng chén tương kính nói: “Hoàng ngạch nương lại vì nhi thần chuẩn bị người mới sao?”

Thái hậu cười đến mức lay động bàn tay, lại ngoắc tay ý bảo hai nữ tử kia đến gần: “Hoàng đế nhìn xem, đây là người mới sao?” Ánh mắt của Thái hậu đảo lên người Như Ý, phảng phất như lơ đãng: “Trong cung người mới quá nhiều, chỉ sợ Hoàng hậu oán hận muốn chôn sống ai gia vì ai gia không để ý đến cái vất vả của Hoàng hậu mà thôi”

Trong lòng Như Ý liền động, cười khéo léo nói: “Có Hoàng ngạch nương bên cạnh thì sao nhi thần cảm thấy vất vả chứ ạ?”

Thái hậu từ chối trả lời mà chỉ nhìn hai nữ tử kia, nữ tử đánh đàn tỳ bà là Mai tần, còn nữ tử ca hát chính là người đã vào cung nhiều năm nhưng không được sủng ái Khánh quý nhân.

Ngọc Nghiên giơ chén rượu trong tay lên, mím môi cười nói: “Bình cũ rượu mới, hóa ra ý nghĩa này là vậy”

Hoàng đế có vài phần vui mừng: “Anh Lạc, sao lại là nàng?”

Lục Quân cười nói: “Chúng ta đều biết tài đánh đàn tỳ bà của Mai tần, ngoại trừ Tuệ Hiền Hoàng quý phi thì Mai tần đúng là danh thủ số một, thế nhưng Khánh quý nhân có tiếng hát hay như vậy, tỷ muội chúng ta đúng là lần đầu mới nghe thấy”

Ánh mắt mọi người chỉ đều nhìn vào Khánh quý nhân, duy chỉ có Mai tần đứng bên cạnh Như Ý là lơ đãng. Trong lúc vô ý, Như Ý liếc mắt nhìn Mai tần thì thấy sắc mặt nàng ta không được tốt, cho dù trên khuôn mặt đầy phấn son kiều diễm nhưng lại không che được cái tức giận. Nàng đang âm thầm kinh ngạc thì lại nghe Thái hậu hòa hoãn hỏi: “Khánh quý nhân, ngươi vào hầu hạ Hoàng đế là vào năm bao nhiêu?”

Khánh quý nhân nhìn Hoàng đế, trong mắt mơ hồ có chút u oán, nói: “Dạ, năm Càn Long thứ tư ạ”

Thái hậu thở dài một tiếng: “Đúng vậy, cũng đã mười hai năm rồi, ai gia nhớ rõ, lúc ngươi đến bên cạnh phụng dưỡng Hoàng đế là ngươi vừa tròn mười lăm tuổi”

Khánh quý nhân buông khuôn mặt khiếp sợ xuống nói: “Dạ. Thái hậu nhớ tốt”

“Ai gia nhớ rõ, lúc ngươi đến hầu hạ Hoàng đế thì không có ca hát như vậy”

Khánh quý nhân thẹn thùng, khiếp sợ liếc mắt nhìn Hoàng đế: “Tần thiếp tự biết bất tài, chỉ có chút tài nghệ nhỏ bé này cho nên mười hai năm nay đều cố gắng chậm rãi học dần dần cho khỏi phí thời gian. Thỉnh Hoàng thượng và Thái hậu đừng chê cười tần thiếp”

Mấy câu nói đó của Khánh quý nhân nghe thật điềm đạm đáng yêu, Hoàng đế nghe thấy, bất giác sinh ra vài phần thương tiếc: “Mấy năm nay là do trẫm lạnh nhạt với nàng, đến nỗi nàng phải chịu tịch mịch đơn côi, lại chỉ có thể tự ngâm tự xướng để cho khỏi phí thời gian, sau này nàng không cần phải như vậy nữa”

Ngọc Nghiên cười dài nói: “Hoàng thượng đối đãi với tỷ muội chúng ta, đúng là vui với người mới, yêu với người cũ, ai ai cũng đều không cô phụ”

Nhàn thoại như thế đến một lúc sau, Thái hậu cảm thấy gió hồ bắt đầu mạnh lên cho nên liền đi về trước, chỉ chừa lại đám tần phi làm bạn bên cạnh Hoàng đế. Bỗng dưng trên mặt hồ gợn sóng lấp lánh, lại có ba năm cung thường nhạc kỹ ngồi trên chiếc thuyền trên mặt hồ, bàn tay trắng nõn đánh đàn. Tiếng đàn theo cơn gió ấm áp bay tới, Hoàng đế cùng Khánh quý nhân ngồi bên cạnh liên miên nói nhỏ, cũng không biết là ai kêu lên một tiếng: “Tuyết rơi sao?”

Lúc này đang là tháng Ba, thời tiết ấm áp, chưa từng gặp chuyện tuyết rơi tháng Ba nhưng mà mọi người ngẩng đầu lên, quả nhiên thấy có điểm trắng nhỏ vụn chậm rãi rơi xuống bay lên mặt hồ, hoảng hốt không rõ đó là thứ gì. Có một nữ tử đi đến gần, nói: “Không phải tuyết mà là hoa mai trắng”

Như Ý kinh hỉ: “Bây giờ mới là tháng Ba thì sao lại có hoa mai lúc này?”

Hòa thân vương Hoằng Trú xưa nay là người phong nhã, liền nói: “Hoàng tẩu có điều không biết, cô sơn cùng linh phong ở vùng này vào lúc này đều có hoa mai. Nếu không thì đi sâu vào vùng núi cũng có thể tìm được”. Hắn quay đầu nói: “Hàn Mai như tuyết, người này đúng là có tâm tư”

Như Ý hơi có chút không vui: “Hoa mai thanh nhã, lại là vật cao thượng, sao lại có thể dễ dàng phao tát như vậy, lại vì khiến vui sướng nhất thời mà thôi, thật sự đáng tiếc”

Uyển tần thấp giọng cả kinh nói: “Đó không phải là Lệnh tần sao?”

Ngọc Nghiên nhìn một lát, bĩu môi cười lạnh nói: “Buổi tối hôm nay đúng là chán nản vô vị, ngoại trừ ca hát thì còn có nhảy múa, nữ nhân trong chúng ta lại dùng cơ hội tranh thủ tình cảm. Nếu muốn tranh giành thì cũng nên dùng cách khác đi, chỉ dùng ba cái nhảy múa ca hát nhạc kỹ tầm thường mà tự hạ mình xuống thì còn gì là thú vị nữa chứ”

Lục Quân liếc mắt nhìn Ngọc Nghiên, cười nói: “Gia quý phi đừng chỉ nói đến người khác mà không nghĩ đến mình. Cô đã quên lúc cô mới bước vào Vương phủ, cái gì mà nhảy múa trống cơm rồi múa kiếm gì đó sao? Còn lại đánh đàn Triều Tiên, mỗi ngày là một thứ khác nhau, Hoàng thượng sủng ái cô ghê gớm, bây giờ cô không cho người khác học chút bản lĩnh của cô sao?”

Ngọc Nghiên cười nhạo nói: “Nếu ca múa được thì mới đáng xem. Ta xuất thân Lý triều, được học ca múa Lý triều, rốt cuộc cũng có thể khiến Hoàng thượng thích thú cái mới mẻ. Nhưng hôm nay Lệnh tần và Khánh quý nhân cũng chỉ là bắt chước bừa mà thôi, có gì đáng xem đâu chứ”

Lục Quân thở dài, có chút hối hận: “Bắt chước bừa nhưng cũng phải xem là ai đang xem chứ, ta và Gia quý phi đều là người đẹp hết thời thì sao có thể so được với các muội muội trẻ tuổi cơ chứ”

Ngọc Nghiên cười nói: “Cũng khó nói, có đôi khi nữ nhân ý nhị thì càng lớn tuổi càng có nét quyến rũ khác sao? Cô quên, ta sinh Tứ a ca lúc hai mươi sáu tuổi, Du phi sinh Ngũ a ca cũng là hai mươi sáu, Thư phi bây giờ mang thai cũng là hai mươi sáu. Cô sinh Tam a ca vào lúc hai mươi ba tuổi, như vậy cũng như là sớm. Hoàng thượng chúng ta có lẽ chính là cảm thấy bọn nha đầu đôi mươi còn quá non nớt mà không thể hầu hạ chu toàn. Cô xem Khánh quý nhân cũng biết, lúc trước vào tuổi đôi mươi nhưng lại không được Hoàng thượng sủng ái cho nên tỷ tỷ à, đừng có cả ngày lải nhải hoa tàn ít bướm, lải nhải nhiều như vậy vừa nhàm chán mà cũng chẳng có hay ho gì đâu”

Như Ý cười nói: “Có những lời này của Gia quý phi, bổn cung cũng thấy giải sầu hơn, nguyên lai người già vẫn còn ưu việt ở phía sau”

Trên đài cao tiếng vỗ tay nổi lên bốn phía, không ngừng vang đến bên tai, ngay cả đội ca múa cũng được mọi người tán thưởng. Hoàng đế vỗ tay thở dài: "Ca múa cũng được, khó nhất là bạch y hồng mai, nhẹ nhàng bay bổng". Hắn liền cười nhạt: 'Bây giờ Lệnh tần cũng có chút bổ ích, không còn là nữ tử chỉ biết phấn tổ yến của ngày đó nữa rồi"

Như Ý nghe vậy liền hiểu rõ ý tứ, lập tức gật đầu: “Ở bên cạnh Hoàng thượng nhiều năm thì cũng mưa dầm thấm đất, tất nhiên giờ cũng tiến bộ, giờ phút này Lệnh tần mặc y phục trắng tuyết, trong tay lại cầm hồng mai, quả nhiên là dùng hết tâm tư”

Ngọc Nghiên hừ nhẹ một tiếng: “Tâm tư hay như vậy, chỉ sợ là do Hoàng hậu nương nương an bài thôi”

Như Ý cũng lười để ý, chỉ đạm mạc nói: “Tâm tư nếu khiến Hoàng thượng thích thì rất tốt nhưng nếu không thích thì cũng là bàng môn tà đạo, uổng phí một phen tâm tư”

Ngọc Nghiên thấy Hoàng đế mỉm cười trầm ngâm, ánh mắt chỉ nhìn vào thân ảnh đang uốn lượn kia, trong lòng cũng có chút ngượng ngùng. Trong mắt Hoàng đế có vô hạn ý tứ tán thưởng mà, cao giọng nói: “Lệnh tần, nàng không ra ngoài ư? Nàng muốn trở thành hồng mai trong tuyết sao?”

Giây lát sau, Yến Uyển bước ra, trong tay cầm nhánh hồng mai, lại đứng trước mặt Như Ý mà mỉm cười: “Thần thiếp biết Hoàng hậu nương nương yêu thích nhất lục mai, nguyên là thần thiếp muốn đi tìm chút lục mai đến tặng cho Hoàng hậu nương nương nhưng mà lục mai khó kiếm được. Tuy đây chỉ là hồng mai nhưng thần thiếp cũng thỉnh Hoàng hậu nương nương vui lòng nhận cho”

Như Ý ngưng mắt nhìn hồng mai trong tay Yến Uyển đưa đến, đúng là hạnh mai Giang Nam, nàng nhất thời chưa vươn tay ra đón nhận mà chỉ mỉm cười: “Mấy ngày nay không thấy muội muội, hóa ra là đang bận chuyện này”

Yến Uyển nói: “Thần thiếp thì biết cái gì chứ, chỉ là tốn chút tâm tư để khiến Hoàng thượng và Hoàng hậu nương nương mỉm cười mà thôi”

Như Ý thấy nàng cầm hồng mai trong tay, tiến lui có chút xấu hổ, cũng không muốn đem những tâm tư này lộ ra trước mặt người khác, liền gật đầu ý bảo Dung Bội tiến lên nhận. Hoàng đế mỉm cười, ý bảo nàng ngồi xuống bên cạnh hắn: “Mai tần và Khánh quý nhân đánh đàn xướng khúc, quả thật có tâm, nàng lại có thể dung tình vu cảnh, đi tìm hoa mai trong tháng Ba này, quả thật hiếm có”

Yến Uyển phục tùng cười nhẹ: “Thần thiếp từng nghe Hoàng hậu nương nương đọc sách, có nhắc tới tuyết hồ mỹ, tuy không thể chân thật nhưng cũng chứa được một phần ý cảnh”

Hoàng đế cười, chạm vào chóp mũi của nàng: “Hai chữ” ý cảnh “này, trẫm rất thích”

Hoàng đế còn chưa nói xong thì Từ An, tổng thái giám của Kính sự phòng tiến lên nói: “Hoàng thượng, đã đến lúc lật bài tử rồi ạ”

Hoàng đế nắm tay Yến Uyển thân mật nói: “Không cần lật nữa, hãy chọn Lệnh phi đi”

Lời nói này khiến cho mọi người bất ngờ, vẫn là Từ An nhanh nhạy, vội khom người nói: “Dạ. Chúc mừng Lệnh phi nương nương”

Hoàng đế cười duyên với Yến Uyển, mi nhãn sinh xuân. Như Ý sao lại không biết ý tứ chứ cho nên nàng liền đưa các tần phi cáo lui trước. Ngọc Nghiên thập phần bất mãn, nghĩ đến Lục Quân rồi hừ nhẹ nói: “Lời này đúng là không dễ nghe, năm đó chúng ta sinh được Hoàng tử thì mới được phong phi, nàng ta dựa vào cái gì mà được phong phi chứ?”

Lục Quân giơ chiếc khăn tay lên nói: “Thì sao chứ? Năm đó không phải Thư phi cũng không sinh được hài tử mà được phong phi đó sao?”

Ngọc Nghiên khinh xuy một tiếng nói: “Không giống nhau! Thư phi có xuất thân quý tộc Mãn quân kỳ, lại được tự tay Thái hậu tiến cử, được Hoàng thượng nhiều năm sủng ái. Lệnh phi có xuất thân Hán quân kỳ Hạ ngũ kỳ thì sao có thể so được với Thư phi chứ?”

Lục Quân nói: “So hay không so, rốt cuộc cũng là người nhận được ân sủng của Hoàng thượng. Đêm nay Thái hậu thay Mai tần và Khánh quý nhân tốn một phen tâm ý, cuối cùng lại là bọ ngựa bắt ve, chim sẻ rình sau*, tạo cơ hội cho Lệnh phi”

(Bọ ngựa bắt ve, chim sẻ rình sau: Được lấy từ điển tích thời Xuân Thu có vị vua là Ngô Vương cực kỳ ngang ngược, không có đại thần nào dám khuyên can vì mỗi lần khuyên can sẽ bị chém đầu. Một lần, Ngô Vương muốn tấn công nước Sở, các đại thần rất lo lắng vì sợ khi nước Ngô tấn công nước Sở thì sẽ có nước khác lớn hơn tấn công nước Ngô và nước Ngô sẽ bị mất nước, ai ai cũng sợ nhưng không dám khuyên can.

Trong các đại thần có một người tính tình cương trực, nhìn thấy chuyện đó thì không khỏi phiền lòng. Có một lần ông nhìn thấy con bọ ngựa đang rình bắt một con ve, nhưng ở đằng sau con bọ ngựa lại có một con chim sẻ đang rình nó. Vị đại thần đó liền nghĩ ngay một kế. Ngày hôm sau, Ngô Vương đi dạo ở Ngự Hoa viên và thấy vị đại thần nọ không quỳ xuống thỉnh an cho nên rất tức giận. Vị đại thần đó bẩm báo nói với Ngô Vương rằng: “Thần nhìn thấy một con ve sầu đang uống sương, không đề phòng một con bọ ngựa đang cong mình chuẩn bị tấn công nó. Nhưng con bọ ngựa cũng không ngờ rằng có một chú chim sẻ cũng đang rình bắt mình, còn con chim sẻ lại không biết rằng trong tay thần đang cầm súng bắn chim định bắn nó.”

Lúc này Ngô Vương hiểu ý và quyết định không tấn công nước Sở nữa. Ý nghĩa của câu nói bọ ngựa bắt ve, chim sẻ rình sau là: Nếu chỉ nhìn thấy cái lợi trước mắt mà không tính đến cái hoạ ẩn nấp phía sau thì sẽ khiến mình rơi vào tình thế hiểm nguy)

Lời này rơi vào tai Như Ý, quả nhiên không chút dễ nghe. Nàng quay sang, trầm giọng phân phó nói: “Gia quý phi, Quý phi là người có vị phân, có tư lịch lâu dài trong cung, nếu những lời hôm nay Quý phi nói ra lọt vào tai các nô tài, các chủ tử nghe được cũng nghị luận sau lưng thì càng không ra thể thống gì nữa”

Lục Quân nghe được lời này là biết không hay, vội cười nói: “Hoàng hậu nương nương, lần tuần du này Tứ công chúa có đi theo thần thiếp, sợ là bây giờ đang nhớ mong thần thiếp, thần thiếp xin cáo lui về trước”

Như Ý hòa nhã nói: “Được rồi, Tam công chúa đã xuất gia, Tứ công chúa giờ đây chính là nữ nhi duy nhất của Hoàng thượng, tỷ tỷ hãy cố gắng chăm sóc đi”

Ngọc Nghiên chịu một đêm mệt mỏi, lại có chút phẫn nộ chuyện Yến Uyển cho nên sau khi Lục Quân rời đi, vẫn nhịn không được mà nói: “Hoàng hậu nương nương, tối nay Lệnh phi phấn khích như vậy, nếu là do nương nương an bài thì thần thiếp không còn lời nào để nói; Nếu không phải do nương nương an bài thì quả nhiên nàng ta là người lanh lợi nhưng lại lanh lợi quá mức. Cho dù nương nương có được Ngũ Hành Sơn thì cũng không giữ được Tôn hầu tử* như vậy được!”

(Lấy tích Phật Tổ dùng năm ngón tay giam giữ Tôn Ngộ Không dưới Ngũ Hành Sơn)

Lời nói của Ngọc Nghiên giống như mũi nhọn, Như Ý quay đầu thấy Hoàng đế và Yến Uyển có cử chỉ thân mật, giống như một đôi tình nhân thân thiết với nhau, nỉ non nhỏ nhẹ. Nàng có chút đau buồn cười khẽ, Hoàng đế bây giờ đang vào tuổi thịnh thế cho nên nếu hắn yêu thích, nếu người khác lọt vào mắt hắn thì có cái gì không được chứ? Điều duy nhất mà nàng có thể làm chính là đứng nhìn hắn mà thôi.

QUYỂN IV - CHƯƠNG 09

HOA MAI RỤNG TÀN

* * *

Đợi đến lúc không có ai đề phòng, Như Ý liền triệu Giang Dữ Bân đến để hỏi về thân thể Ý Hoan.

Giang Dữ Bân vừa sầu lo vừa nói: “Thư phi nương nương mang thai cho nên vẫn luôn nôn mửa, sau khi nôn mửa thì lại bị đau dạ dày, những bệnh trạng này cũng là bình thường. Vì bị đau dạ dày cho nên thái y dùng chu sa liên để chữa trị cho Thư phi nương nương, cũng xem như là đúng bệnh hốt thuốc. Chu sa liên là dược liệu hiếm có cho nên cũng có thể thấy được Thái y dụng tâm, chu sa liên này kết hợp với nước ấm thì sẽ tạo ra hiệu quả nhanh nhất nhưng lại làm tổn thương thận. Mà Thư phi nương nương mang thai mấy tháng sau thì bệnh phù nề càng ngày càng nặng, vi thần đã nhìn qua đơn thuốc thấy có hai vị thuốc mộc thông và cam toại, hai vị thuốc đó đều có tác dụng trừ nóng ẩm, nhưng lại cùng dùng với chu sa liên cho nên gây ra thận hư. Thư phi nương nương lúc trước hay dùng thuốc mang thai, vốn đã làm cho thận khí hư nhược, lại kết hợp với loại thuốc kia nữa thì cũng coi như kích thích bệnh cũ. Người mang thai vốn là hao phí thận khí, chỉ cần dùng một chút thuốc thì có thể khiến cho thận hư, dung nhan hủy hoại”

Như Ý nghe hắn nói nhiều như vậy, ngẫm nghĩ từng chút một rồi nói: “Ý của khanh là có người sai khiến thái y chẩn trị cho Thư phi sao?”

Giang Dữ Bân suy nghĩ một lát rồi cẩn thận nói: “Chuyện này cũng khó nói bởi vì tất cả đều dùng thuốc tốt, không phải là độc dược nhưng phàm đã là thuốc thì đều có hai mặt, nếu sơ sẩy một chút khi bào chế thì cũng ảnh hưởng đến dược tính”

Như Ý trầm ngâm nói: “Vậy thì tóc của Thư phi nếu muốn trở lại như cũ phải mất bao lâu?”

Giang Dữ Bân xòe ngón tay ra suy nghĩ rồi nói: “Ít thì phải hai, ba năm, nhiều thì cũng năm, sáu năm”

Như Ý bất đắc dĩ, chỉ phải hỏi: “Vậy có ảnh hưởng tới hài tử trong bụng không?”

Giang Dữ Bân nói: “Chắc chắn sẽ có. Thân thể người mẹ bị thận khí hư nhược thì sao thai nhi có thể cường kiện được chứ? Cho nên Thập a ca trong bụng vẫn có thể bị ốm yếu, sợ là phải dùng đại khí lực để bảo dưỡng, chỉ là nếu như sinh hạ được ra ngoài thì vẫn phải điều dưỡng cho tốt mới ổn được”

Như Ý bóp trán, đau đầu nói: “Nguyên tưởng rằng đã đề phòng chuyện thuốc mang thai năm đó, vậy mà cuối cùng vẫn rơi vào tình cảnh này”

Giang Dữ Bân nói: “Thuốc mang thai kia căn bản chỉ là thuốc tránh thai, rốt cuộc cũng không phải thuốc tuyệt dục, chỉ là sau khi thị tẩm đều dùng qua thì cũng mang lợi hại thập phần. Nữ tử mang thai tháng thứ mười, thận khí sẽ liên kết với thai nhi gây ra mệt mỏi, nếu lại dùng thuốc bổ thì sẽ gậy ra tổn thương, thật là họa vô đơn chí, vét sạch trụ cột. Hơn nữa vi thần mắc chứng đau bụng đi tả ở vùng Sơn Đông, trì hoãn chậm trễ hơn nửa tháng cho nên cũng không thể chữa trị cho Thư phi nương nương vào thời điểm tốt nhất”

Như Ý nói: 'Khanh cũng hiểu được khanh mắc bệnh ở Sơn Đông có điều kỳ lạ sao?"

Giang Dữ Bân gật đầu nói: “Vi thần đã suy nghĩ kỹ, tựa hồ như có người không muốn vi thần lập tức quay về cung, với lại cũng vì thân thể của Ngũ a ca không tốt cho nên nhất thời cũng không thể tận tâm tận lực với Thư phi nương nương”

Như Ý nhắm mắt lại, âm thầm gật đầu: “Bổn cung biết”. Nàng hơi mở hai mắt: “Đúng rồi, nghe Du phi nói thân thể Mai tần không được tốt, rốt cuộc là sao vậy?”

Giang Dữ Bân nói: “Mai tần nương nương là do chuyện sinh con lần đó khiến thân thể bị thương, mấy năm nay tuy có điều dưỡng nhưng cũng là vì thương tâm quá độ, thứ hai là thân thể đã hư hỏng rồi, việc mà vi thần và các thái y có thể làm chỉ là cố gắng duy trì cái thân thể này sống sót qua ngày mà thôi”

Như Ý kinh sợ nói: “Thân thể Mai tần hỏng đến mức như vậy sao?”

Giang Dữ Bân thương xót nói: “Dạ. Mai tần nương nương đã hỏng đến cùng cực rồi, lúc trước sắc mặt hoàn hảo nhưng giờ đây như hoa sắp tàn. Lời nói vi thần không dễ nghe nhưng mà chỉ sợ trong một hai năm nữa, Mai tần muốn cố gắng thì cũng không thể chịu nổi nữa rồi”

Như Ý suy nghĩ lặng im một lát, bỗng nhiên nhớ tới thời điểm mà Mai tần kiều diễm thanh lệ, một tay đánh đàn tỳ bà róc rách, một tay đoạt được sủng ái của Cao Hi Nguyệt. Lúc trước nàng chiếm hết ân sủng mưa móc trong cung, ai ngờ nàng lại là đóa hoa phù dung sớm nở tối tàn, cái thời khắc đẹp nhất của cả đời cũng vội vàng trôi qua như vậy, rốt cuộc chỉ còn lại một thân thể thảm bại mà không chịu nổi tâm can trong lòng. Tuy rằng Như Ý cảm thán nhưng rồi cũng liền cho qua như xuân qua đông tới.

Ngày hôm sau, nàng đang chuẩn bị thay quần áo để hợp cung tần phi tới thỉnh an thì chợt nghe bên ngoài có tiếng của một vật rơi xuống, rồi lại có tiếng kinh hô rối ren: “Khánh tần! Khánh tần! Nương nương làm sao vậy?”

Như Ý vội đứng lên bước nhanh ra ngoài điện thì đã thấy Khánh tần ngất đi, bất tỉnh nhân sự. Như Ý lấy lại bình tĩnh, cố gắng kiểm tra hơi thở Khánh tần rồi nói: “Lập tức đưa Khánh tần hồi cung, thỉnh Tề thái y đến xem sao, mọi người không được làm loạn”

Mọi người nhận lệnh rồi rời đi, vội đưa Khánh tần ra ngoài.

Như Ý lập tức phân phó: “Tam Bảo, đi bẩm báo cho Hoàng thượng biết rồi đi tra xem sao lại có chuyện này”

Sau giờ ngọ, Giang Dữ Bân đưa hộp đồ ăn bước vào, cười dài nói: “Nhị Tâm ở nhà không có chuyện gì làm cho nên làm chút cao hoa hồng đưa đến cho Hoàng hậu nương nương nhấm nháp”

Như Ý nhớ thương chuyện Khánh tần, liền nói: “Khanh đến đúng lúc lắm. Bổn cung đang muốn mời khanh đến Thái y viện xem kỹ phương thuốc mà Khánh tần xưa nay đã dùng”

Như Ý kể lại chuyện mới xảy ra, vừa vặn Tam Bảo chạy vào nói: “Hoàng hậu nương nương, chuyện của Khánh tần nương nương đã được tra rõ”

Mọi chuyện liên tiếp xảy ra, Như Ý không còn cảm thấy sợ hãi nữa, chỉ nói: “Có chuyện gì, mau nói đi”

Tam Bảo nói: “Khánh tần nương nương đã uống canh Ngưu tất thảo ô, bây giờ toàn thân rét run, sợ là không tốt”

Giang Dữ Bân cả kinh nói: “Thảo ô vị đắng, lại nóng nhiều, có nhiều độc nhưng lại có công hiệu lưu thông khí huyết, còn ngưu tất có tác dụng lưu thông máu thông kinh, lại có công hiệu dẫn máu. Ngưu tất nếu uống bình thường thì không sao, chỉ là Khánh tần nương nương đã nhiều ngày không chỉ có kinh nguyệt mà còn bị rong huyết, mấy tháng nay đều phải điều trị thì giờ sao lại uống canh ngưu tất chứ?”

Như Ý nhíu mày, nhìn chằm chằm vào Giang Dữ Bân nói: “Khanh chắc chắn chứ?”

Giang Dữ Bân liên tục nói: “Dạ, dạ! Vì phương thuốc điều trị của Khánh tần nương nương đều nằm ở Thái y viện, mà đã nhiều ngày, Khánh tần nương nương đang điều trị chứng rong huyết. Bây giờ lại dùng canh ngưu tất thảo ô, chỉ sợ chứng rong huyết ngày càng thêm nặng mà là sợ trong canh còn có độc nữa!”

Như Ý trầm giọng nói: “Tam Bảo, thái y đã tới chẩn trị chưa?”

Tam Bảo nói: “Sự tình xảy ra quá đột nhột, người trong cung Khánh tần cũng đã thỉnh thái y, Tấn tần nương nương cũng đã đi thỉnh Hoàng thượng rồi ạ”

Như Ý vốn muốn đứng lên nhưng lại suy nghĩ điều gì đó, nàng liền ngồi lại, chán ghét nói: “Cái có độc như vậy, chắc chắn không phải tự Khánh tần muốn uống. Nói đi, là do ai làm?”

Tam Bảo hơi có chút khó xử rồi nói: “Dạ, là do Mai tần nương nương đưa đến”

Như Ý nhíu mày nói: “Kỳ lạ nhỉ, không phải Mai tần và Khánh tần luôn có giao hảo tốt sao?”

Tam Bảo nói: “Dạ tốt cho nên Mai tần nương nương mới tự mình đưa đến, nói là muốn chăm sóc chữa trị cho Khánh tần nương nương, Mai tần còn nói không tin tưởng người bên ngoài và Thái Y viện cho nên Khánh tần nương nương không chút nghi ngờ mà uống hết chén thuốc, rốt cuộc nửa canh giờ sau liền xảy ra chuyện”

Như Ý không cần nghĩ ngợi liền hỏi: “Vậy chuyện đó đã hỏi qua Mai tần chưa?”

Tam Bảo khom người nói: “Chuyện vừa xảy ra thì Mai tần nương nương đã bị tra hỏi, Hoàng thượng vừa hỏi thì chính Mai tần liền nhận và nói là do ghen tị Khánh tần được sủng ái cho nên nhất thời hồ đồ mà làm chuyện này nhưng nô tài có nhìn thấy, mỗi câu nói mỗi cử động của Mai tần dường như là đã sớm đoán được kết cục cho nên không thấy sợ hãi một chút nào cả”

Có chút nghi ngờ nổi lên trong lòng, Như Ý thản nhiên cười nói: “Thật đáng thương, làm chuyện như vậy mà còn không sợ”. Nàng dứt lời liền ra lệnh: “Chuyện xảy ra như vậy cũng đáng thương, Dung Bội, ngươi đưa bổn cung đi thăm Khánh tần nào”

Lúc bước đến Cảnh Dương cung thì Khánh tần vẫn còn hôn mê, Như Ý thấy các ma ma lau người đem một chậu nước máu ra ngoài, trong lòng cảm thấy có chút kinh sợ. Trong Noãn các nồng nặc mùi máu, Thái hậu ngồi ở trên Noãn các, khuôn mặt bình tĩnh yên lặng như hồ nước, khuôn mặt Hoàng đế thì lại rầu rĩ không thôi, Tấn tần khe khẽ hầu hạ bên cạnh, không dám nói gì. Đám cung nhân thì càng sợ hãi, cũng không lên tiếng. Như Ý liền hành lễ với Thái hậu và Hoàng đế, Tấn tần cũng hành lễ với Như Ý rồi Như Ý hỏi: “Đang êm đẹp sao lại xảy ra chuyện như vậy? Khánh tần không có việc gì chứ?”

Hiển nhiên Tấn tần đang kinh sợ cho nên vội nói: “Bẩm Hoàng hậu nương nương, trong người Khánh tần vẫn còn thảo ô ngưu tất, các thái y vẫn còn ở bên trong cứu trị ạ”

Thái hậu buồn bực nói: “Mai tần phụng dưỡng Hoàng thượng nhiều năm như vậy, luôn là người có chừng mực, sao hôm nay lại điên khùng làm ra chuyện này chứ?”

Trong giọng nói Hoàng đế mang theo sự chán ghét và lạnh lùng: “Hoàng ngạch nương nói Mai tần phát điên thì đó chính là phát điên. Nhi thần đã ra lệnh rồi, loại nữ nhân ngoan độc như vậy không cần phải giữ lại”

Thái hậu rùng mình: “Ý của Hoàng đế là...” Thái hậu hòa hoãn khẩu khí: “Mai tần tuy hồ đồ nhưng chung quy nàng ta cũng là người đã hầu hạ Hoàng đế nhiều năm, lại đã từng sinh được một hài tử...”

Hiển nhiên Hoàng đế không muốn nghe đến những chuyện cũ năm xưa cho nên liền lắc đầu nói: “Hài tử kia là điềm xấu, Hoàng ngạch nương không cần nhắc lại”

Thái hậu bị nghẹn một chút, chỉ phải ôn tồn nói: “A di đà Phật! Ai gia già rồi cho nên không muốn nghe những chuyện sống sống chết chết như vậy nhưng mà chung quy Mai tần cũng đã hầu hạ Hoàng đế mười mấy năm, không có công lao thì cũng có khổ lao mà Khánh tần vẫn chưa ảnh hưởng đến tính mạng. Nếu Thái y có thể cứu được Khánh tần thì Hoàng đế muốn đánh muốn phạt gì Mai tần cũng được, chỉ đừng lấy đi tính mạng của nàng ta, hãy giữ lại nàng ta bên cạnh làm một cung nữ sai vặt cũng được”. Thái hậu nghiêng mắt nhìn Như Ý: “Hoàng hậu, ngươi nói có phải hay không?”

Hoàng đế hiển nhiên là rất hận Mai tần, Thái hậu lại muốn giữ nàng ta tiếp tục ở bên cạnh Hoàng đế, đúng là khó xử, Như Ý chỉ chợt cười làm lành nói: “Có Hoàng ngạch nương và Hoàng thượng ở đây thì sao thần thiếp dám xen vào chứ? Mà thần thiếp cho rằng, trước mắt nên xem thử thân thể Khánh tần thế nào đi ạ”

Thái hậu có chút không vui: “Ngày thường Hoàng hậu đều có chủ ý, sao hôm nay lại sợ hãi rụt rè như vậy? Không ra dáng một chi chủ lục cung gì cả”

Như Ý ngoan ngoãn cúi đầu, vừa lúc Tề Lỗ đi ra nói: “Hoàng thượng, Khánh tần nương nương đã không còn chảy máu nữa, chỉ là lần này chảy máu quá nhiều mà làm tổn thương thân thể, về sau cần phải bồi bổ nhiều ạ”

Thái hậu chắp tay lại, vui mừng nói: “A di đà Phật, người không sao là tốt rồi”

Tề Lỗ có chút bị kiềm hãm: “Vi thần bất tài, thân thể Khánh tần bị thương như vậy, chỉ sợ về sau không thể có thai được nữa ạ”

Khóe miệng tươi cười của Thái hậu thoáng chốc lạnh lại, Hoàng đế đau lòng nói: “Hoàng ngạch nương nghe đi, tiện nhân kia không thể vì Hoàng gia mà tự mình sinh được một Hoàng tử bình an khỏe mạnh, còn muốn làm hại Khánh tần tuyệt hậu. Tâm tư ác độc như vậy không thể tha thứ được”

Phúc Già có chút không đành lòng, thở dài nói: “Hoàng thượng, Khánh tần được sủng ái như vậy thì sớm muộn gì cũng sẽ có hài tử mà thôi. Với lại năm nay là đại thọ sáu mươi của Thái hậu, Hoàng thượng hãy vì Thái hậu tích phúc mà hãy giữ lại cho Mai tần một mạng đi”

Mi nhãn Hoàng đế không có một chút động đậy: “Theo quy củ từ trước, loại người như Mai tần phải biếm vào lãnh cung”. Sắc mặt Hoàng đế có chút nhu hòa: “Chỉ là trẫm đã đồng ý với Hoàng hậu, hậu cung không còn có lãnh cung nữa cho nên Mai tần chỉ có thể chết đi mà thôi. Với lại chính nàng ta cũng đã thừa nhận và cũng không còn lời nào để nói, nhi thần cũng nghĩ đến Hoàng ngạch nương nhưng không thể nói gì hơn được nữa”

Bên trong ánh mắt Thái hậu chợt lóe lên một tia nghi ngờ. Một lát sau, thần sắc Thái hậu lãnh đạm nói: “Nếu tâm ý Hoàng đế đã quyết vậy thì ai gia cũng không còn gì để nói. Ai gia cũng coi như Mai tần tự làm tự chịu, không xứng để Hoàng đế sủng ái cho nên phải chịu xử tử”. Nàng lắc đầu nói: “Phong thủy Cảnh Dương cung đúng là không tốt, năm đó Di tần bị chết, bây giờ Khánh tần lại vô phúc như vậy”. Thái hậu đứng dậy nói: “Phúc Già, đưa ai gia hồi cung”.

Như Ý thấy Thái hậu rời đi, liền ngồi xuống bên cạnh Hoàng đế: “Hoàng thượng đừng quá thương tâm”

Hoàng đế không có nhiều khổ sở, chỉ là phiền chán không thôi: “Trẫm không có việc gì”

Như Ý ôn nhu nói: “Vậy Hoàng thượng muốn xử trí Mai tần thế nào?”

Hiển nhiên Hoàng đế không muốn nghĩ về Mai tần nữa cho nên chỉ ngắn gọn nói: “Còn xử trí thế nào nữa chứ? Dùng một ly rượu độc là xong việc thôi”

Như Ý gật đầu nói: "Thần thiếp hiểu rồi, vậy thần thiếp sẽ lập tức cho người đi xử lý ngay". Nàng suy nghĩ một chút: 'Chỉ là hôm nay đã muộn rồi, Hoàng thượng cũng đang nổi giận, vậy hãy cho Mai tần sống đến ngày mai được không ạ? Miễn là không cần kinh động đến bên ngoài, lại không được để truyền ra những lời không dễ nghe"

Hoàng đế miễn cưỡng gật đầu: “Cũng được. Mọi chuyện cứ giao cho Hoàng hậu, trẫm không muốn nghe đến chuyện này và người này nữa”

Như Ý uyển thuận đáp ứng, liền biết giờ phút này Hoàng đế không muốn có nhiều người bên cạnh cho nên dặn dò Lý Ngọc đưa Hoàng đế quay trở về Dưỡng Tâm điện. Nàng mới bước ra khỏi Cảnh Dương cung thì Dung Bội hiếu kỳ hỏi: “Hoàng hậu nương nương, Mai tần đã phạm vào chuyện lớn như vậy, nhất định là phải chết nhưng kéo dài sống thêm một ngày nữa, chẳng lẽ còn có cơ hội thay đổi sao ạ?”

“Không có bất cứ cơ hội nào cả, Mai tần nhất định phải chết”. Như Ý than nhẹ một tiếng: “Chuyện đã xảy ra như vậy, không thể nói lý lẽ đầu đuôi sự việc thì cũng chỉ có con đường chết mà thôi, chỉ là trong cung người chết không minh bạch nhiều lắm, tuy rằng bổn cung không thể ngăn cản nhưng mà bổn cung vẫn muốn làm chút chuyện cho nàng để thỏa mãn tâm nguyện của nàng ta”

Như Ý nhìn xa xôi về phía chân trời, một màu hoàng hôn ám nặng nề như khối chì tầng tầng hạ xuống, nàng do dự một lát rồi thấp giọng nói: “Gọi Tam Bảo cho người ra ngoài, lệnh cho Nhị Tâm thay bổn cung làm một chuyện”

Ngày hôm sau, Nhị Tâm đã sớm vội vã vào cung, Như Ý dặn Tam Bảo đi chuẩn bị rượu, nàng thấy ngay cả mí mắt của Nhị Tâm cũng không nâng lên, chỉ thản nhiên hỏi: “Mọi chuyện đã làm thỏa đáng rồi chứ?”

Nhị Tâm vội nói: “Mọi chuyện đều đã thỏa đáng. Hôm qua nương nương phân phó thì nô tỳ suốt đêm đã chuẩn bị nghi tức lế lễ đi đến bãi tha ma, chỉ là đã nhiều năm trôi qua cho nên thứ kia rất khó tìm. Vẫn là nương nương cẩn thận, phân phó Tam Bảo thông báo cho nô tỳ tìm người năm đó đã làm việc này cho nên giờ mới tìm được, vào giờ Tý nô tỳ lại mang theo một thầy địa lý tìm một nơi an táng thật tốt, cũng như làm một cái lễ hành bái, hi vọng nó... Ở dưới đất có thể an bình”

Mi tâm Như Ý buông lỏng, an tĩnh nói: “Tuy rằng bổn cung chỉ mới liếc mắt nhìn qua hài tử kia nhưng đến cùng trong lòng vẫn cảm thấy bất an, tuy rằng việc bây giờ làm rơi vào điều kiêng kị phạm húy nhưng làm xong cũng cảm thấy an tâm một chút. Ngươi hãy lặng lẽ đi đến cung Mai tần, nói cho nàng ta biết chuyện này và hãy đợi bổn cung cho người đưa rượu tới, cũng xem như làm cho nàng ta an tâm lên đường”

Nhị Tâm đáp ứng rời đi, chỉ sau một nén nhang là liền vội vàng quay trở về nói: “Hoàng hậu nương nương, Mai tần nương nương biết mình nhất định sẽ chết cho nên khẩn cầu trước khi chết gặp nương nương một lần”

Lúc đó Như Ý đang ngồi bên cửa sổ, lật sổ ghi chép của Nội vụ phủ. Nàng nghe vậy, bỗng dưng cơ thể nhẹ nhàng run lên nhưng cũng chỉ thản nhiên hỏi: “Mọi chuyện cũng đã xong, bổn cung cũng làm cho nàng ta thỏa mãn tâm nguyện, chẳng lẽ nàng ta còn có điều gì không thể nói sao?”

Nhị Tâm trầm ngâm nói: “Mai tần nương nương chỉ cầu gặp một mình nương nương mà thôi”. Nàng dứt lời lại năn nỉ: “Hoàng hậu nương nương, nô tỳ nhìn thấy Mai tần nương nương quả thật rất đáng thương, nương nương hãy đáp ứng cái khẩn cầu của nàng ta đi, nàng ta vẫn luôn mong trước khi chết gặp nương nương để nói vài câu. Dù sao nàng ta cũng phải chết, nương nương...”

Như Ý niệm tình Mai tần cũng ở trong cung nhiều năm, với lại thấy Nhị Tâm khẩn cầu van xin như vậy cho nên liền gật đầu nói: “Vậy bổn cung sẽ đi thăm nàng ta”

Vĩnh Hòa cung im lặng như thường, Mai tần ngồi ở chính điện, khuôn mặt vẫn bình tĩnh như ngày xưa, ngay cả thần sắc cung nhân hầu hạ cũng vẫn giữ nét bình thường, chỉ có Quỹ thường tại thì vẫn luôn hoảng loạn hoặc sung sướng khi gặp được người khác, lúc đó mới thấy được Vĩnh Hòa cung đang gợn sóng. Như Ý cũng không nhìn sắc mặt của các nàng, chỉ thản nhiên nói: “Cho dù xảy ra chuyện gì, các ngươi cũng không cần chạy vào trong can thiệp”

Tam Bảo đang bưng một bình rượu sợ hãi nhìn Như Ý, Quỹ thường tại đáp ứng một tiếng, bĩu môi cười nói: “Hoàng hậu nương nương, tiện nhân kia vừa trở về thì đều nhốt mình trong phòng, không muốn ra ngoài. Mà cũng đúng thôi, làm chuyện bẩn thỉu như vậy cơ mà. Tiện nhân kia còn không an phận, lại cho thị nữ bên cạnh đến thỉnh nương nương đến, nàng ta vẫn mong có thể cầu xin giữ lại cái mệnh đê tiện đó sao?”

Quỹ thường tại là do Trắc phúc tấn của Ngũ Vương gia Hoằng Trú đưa vào cung, gương mặt đào hoa lại có giọng nói yêu yêu, xưa nay không hợp mắt với Như Ý, bây giờ đây mỗi lần mở miệng đều nhắc đến chữ “Tiện”, Như Ý nghe thấy liền không vui nhíu mày, liếc nàng một cái: “Cho dù nàng ta đã làm chuyện gì thì cái miệng của ngươi đủ xứng để nói ra sao?”

Xưa nay Như Ý không cười nói lớn tiếng, Quỹ thường tại nghe được câu này, liền thấy sợ hãi. Bình thường tại kéo tay áo Quỹ thường tại, vội vàng đứng lui sang một bên không dám nói tiếp nữa. Như Ý cũng không muốn phí lời với các nàng, liếc mắt nhìn Nhị Tâm phân phó: “Ngươi đi nhìn một cái đi”. Dứt lời, liền đi vào trong điện.

Bọn thái giám hầu hạ ở bên ngoài đẩy cửa chính điện ra, Như Ý bước vào, trong chớp mắt có chút hoảng hốt, nàng nhớ lại nhiều năm về trước, nàng cũng đã từng bước đến nơi này, cùng Hoàng đế ở bên cạnh tân sủng Nhị Cơ. Mười mấy năm sau, trong cung vẫn như ngày thường, chỉ là kim phấn cũng dần ảm đạm, màu sắc chạm trổ hoa văn trên trụ cột cũng đã mờ đi. Nộ khí mờ mịt nặng nề quấn quanh trong đó, ngay cả cung nhân trong này cũng giống như vậy, người người già đi, hồng nhan mất đi.

Thời tiết có chút lạnh lẽo, trong điện lại bị bao vây bởi hơi khí của người sắp chết. Đèn đuốc trong điện vẫn sáng như thường nhưng Như Ý chỉ cảm giác trước mắt có một thân ảnh u ám, trên bàn trang điểm có mấy đóa hoa cúc sắp sửa héo tàn giống như là trước khi chết nở rộ diễm lệ lần cuối cùng. Như Ý nhớ mang máng, đóa hoa kia là năm đó Mai tần được sủng ái, Hoàng đế ban thưởng cho nàng một kiện trang sức, nàng cực kỳ yêu thích cho nên vẫn hay thường đeo.

Như Ý đứng ở phía sau, lẳng lặng nhìn nàng đang trang điểm, Như Ý chỉ cảm thấy đau xót, hòa nhã nói: “Hoàng thượng không phế bỏ vị phân của muội, muội trang điểm như vậy, trông rất đẹp mắt”

Mai tần nhìn thấy hình bóng nàng trong chiếc gương đồng, chậm rãi nói: “Hoàng hậu nương nương đến rồi”. Nàng nói vậy nhưng lại không đứng dậy, cũng không hành lễ, chỉ lấy đôi mắt chào đón. Như Ý cũng không thèm để ý đến cấp bậc lễ nghĩa, chỉ vươn tay bẻ một đóa hoa cúc dại nhỏ cài lên mái tóc của Mai tần, ôn nhu nói: “Đang tốt lành, sao muội lại làm chuyện như vậy với Khánh tần chứ? Muội đã sống trong cung mười mấy năm rồi, chẳng lẽ bây giờ đã chán sống rồi sao?”

Mai tần nhẹ nhàng gật đầu, chiếc cổ trắng nõn như cổ thiên nga vẫn còn duyên dáng: “Mỗi ngày đều sống như vậy, quả thật đã chán sống rồi”. Nàng nhìn Như Ý, bình tĩnh nói: “Hoàng hậu nương nương cũng đã biết muội muội, Khánh tần và Thư phi đều là người của Thái hậu đúng không?”

Như Ý kinh hoảng nhưng cũng chỉ yên lặng như nước nói: “À”

Mai tần lấy sơn móng tay ra, tinh tế sơn từng móng tay, cười nói: “Đúng vậy, nữ nhân tôn quý nhất trong thiên hạ chính là lão Phật gia, là Hoàng Thái hậu, là ngạch nương của Hoàng thượng, vậy mà ở trong chốn hậu cung còn an bài người của mình, không phải rất đáng buồn cười sao?”

Ngược lại thần sắc Như Ý vẫn bình tĩnh: “Làm người thì ắt có điều cầu mong cho nên cũng có sự an bài, không có gì đáng cười cả”

Mai tần xùy cười: “Cũng đúng, cho dù Hoàng Thái hậu đứng trên vạn người nhưng cũng có lúc kinh sợ, an bài những người như chúng muội ở bên cạnh Hoàng thượng, xem xét thời điểm mà góp lời, cũng nên a dua đúng lúc để cho Thái hậu và Trưởng công chúa được vạn toàn cả đời”

Như Ý ngạc nhiên nói: “Nếu muội và Khánh tần đều là người của Thái hậu vậy thì vì sao muội lại còn muốn hại Khánh tần chứ?”

Mai tần nhìn móng tay vẽ hình hoa hồng, lộ ra vài phần đắc ý: “Dùng người của Thái hậu để ban thuốc độc cho người của Thái hậu, làm mất đi khả năng sinh con, lại làm bị thương thân mình, có phải kế sách đó hoàn hảo lắm không?” Nàng cũng biếng nhác mỉm cười, chỉ nói: “Dù sao tất cả mọi người đều cho rằng tại đêm phong hà khúc viện ngày đó, Khánh tần chiếm hết phong cảnh, muội lại là vì người khác mà may xiêm y, làm nền cho nàng ta, dù sao muội cũng đã nhìn thấu, nói muội ghen tị thì ghen tị cũng được, cái gì cũng không quan trọng”

Như Ý nhíu mày, chăm chú nhìn nàng một lát: “Nếu muội thật sự ghen tị Khánh tần thì chỉ cần bỏ thảo ô hạ độc làm chết nàng ta chứ cần gì phải bỏ nhiều ngưu tất như vậy? Làm cho nàng ta bị rong huyết không thôi, lại làm tổn thương thân thể không thể sinh được con cái. Muội cũng là người Thái hậu dạy dỗ, chắc chắn cũng biết nếu đã muốn diệt thì phải diệt tận gốc mới tốt, thủ pháp nửa vời như vậy, mọi người đều nghĩ là muội vô năng”

“Muội vô năng sao?” Thần sắc Mai tần ửng đỏ trên khuôn mặt tái nhợt mà diễm mỹ quỷ thê u ám, nàng thở dài như tiếng u u mơ hồ: “Đúng vậy! Cả đời bị người khác thúc giục, bị người khác lợi dụng, là muội vô năng, chỉ là nói đi cũng nói lại, dù sao muội cũng là người có chút giá trị lợi dụng, còn hơn so với người khác. Nếu đã nghĩ như vậy thì muội cũng không phải là người vô năng”. Nàng hơi hạ thấp người: “Hoàng hậu nương nương, muội muội thỉnh nương nương đến đây cũng không vì điều gì khác, chỉ vì sống ở trong cung mười mấy năm, phút cuối cùng sắp chết, nghĩ tới chuyện ai ai cũng mất đi tình người, rốt cuộc chỉ còn có nương nương mà thôi”

“Muội muốn cảm tạ bổn cung đã thay muội an táng hài tử của muội sao?” Như Ý mỉm cười: “Bổn cung là người không có con cho nên mới an bài cho con muội mà người khác lại kiêng kị, cũng coi như năm đó cũng có duyên phận đã từng gặp nó một lần”

Trong mắt Mai tần xuất hiện chút bi diễm trong suốt: “Muội biết. Hài tử mà muội sinh ra chính là một quái thai nhưng muội cũng đa tạ nương nương đã nguyện ý vì hài tử của muội mà làm việc này”

“Hắn không phải là quái thai mà là một hài tử rất đáng yêu”. Giọng nói Như Ý cực kỳ nhu hòa giống như là an ủi một đứa trẻ bất lực yếu đuối: “Hắn rất thanh tú, nhìn rất giống muội”

Một cơn gió thổi qua, bất giác trong lòng Như Ý sinh ra một tầng hàn ý, Mai tần ngồi si ngốc, không thể nhúc nhích, không nói nên lời, chỉ là nước mắt trong đôi mắt càng lúc càng nhiều, rốt cuộc nàng nhịn không được, từ đôi lông mi thật dài nhỏ xuống một giọt nước, nước mắt trong veo giống như sương mai rồi lại biến mất trong giây lát, không còn nhìn thấy nữa. Một lát sau, nàng cố gắng trấn tĩnh cảm xúc: “Cảm ơn nương nương, chỉ có nương nương nói cho muội biết hắn là một hài tử đáng yêu. Chỉ là, cho dù người bên ngoài có nói thế nào thì trong lòng muội, hắn vĩnh viễn là hài tử tốt nhất”

Như Ý hiểu được, ngưng mắt nhìn nàng: “Hài tử của muội không được ghi vào gia phả Hoàng tộc, chết đi chỉ có thể vô thanh vô tức nằm ở bãi tha ma. Bổn cung cũng đã từng muốn làm chuyện này nhưng rốt cuộc lại không dám. Bây giờ cũng đã đến lúc tìm nơi an táng rồi làm một lễ siêu độ cho hài tử của muội, cũng coi như là tiễn muội một đoạn đường, cho mẫu tử muội có thể gặp nhau ở dưới hoàng tuyền, vĩnh viễn không còn rời xa nữa”

Mai tần thở phào nhẹ nhõm một hơi, nước trong đôi mắt đã ngưng chảy mà ngưng tụ trở thành một lớp hàn sương mông mông: “Đúng vậy! Người làm ngạch nương như muội, rốt cuộc khi nằm dưới đất cũng có thể gặp lại hài tử của mình rồi. Hắn vừa mới rời khỏi nhân thế, trong lòng muội lúc nào cũng cảm thấy lo sợ, sợ hắn ở dưới đất cảm thấy cô đơn, cũng chưa có huynh đệ nào để làm bạn. Nương nương nghĩ xem, lúc này hài tử của muội đang cùng ở với Nhị a ca Vĩnh Liễn của Hiếu Hiền hoàng hậu hay là đang ở cùng với Thất a ca Vĩnh Tông đây?”

Như Ý thấy nàng tuy bình tĩnh tươi cười nhưng lãnh độc như vậy, bỗng dưng nhớ tới một chuyện, trong lòng không nhịn được hỏi: “Vĩnh Tông sao?” Nàng kìm lòng không được mà đến gần Mai tần: “Vĩnh Tông đang yên lành như vậy mà mắc phải chứng đậu mùa, có phải có liên can tới muội không?”

Như là ai đánh một phát roi, Mai tần ngẩng đầu lên nói: “Tất nhiên rồi! Hiếu Hiền hoàng hậu đã hại chết con của muội thì muội lấy tính mạng của con nàng ta, một mạng đổi lấy một mạng, rất là công bằng!”

Như Ý cố gắng nhẫn nhịn sóng triều sục sôi trong lồng ngực, bất động thanh sắc nói: “Thất a ca đã chết như thế nào?”

Khuôn mặt Mai tần chứa đầy vui mừng cực độ và thỏa mãn dào dạt, nàng chậm rãi nói: “Hoàng hậu nương nương, không phải chỉ có mình nương nương gặp qua Mạt Tâm, muội cũng đã từng gặp nàng ta, nàng ta cầu không được nương nương thì mới đến cầu xin muội”

Như Ý ngẩn người ra: “Mạt Tâm cầu xin muội sao?”. Nàng cảm thấy nghi hoặc chau mày lên: “Muội bất quá cũng chỉ là một tần vị nhỏ nhoi, không dễ tiếp cận Trường Xuân cung của Hiếu Hiền hoàng hậu, cũng không có năng lực để làm việc này thì sao Mạt Tâm lại tìm đến muội?”

Ngữ khí Mai tần bị kiềm hãm, cũng không trả lời, tựa như chỉ nói cho chính mình nghe: “Muội vì cái gì mà sinh ra một đứa con như vậy, đứa con của muội đã chết như thế nào, muội đều chẳng hay biết gì. Lúc đó, nương nương bị vu oan là hãm hại đứa con của muội và Di tần, kỳ thật trong thâm tâm của muội cũng không tin chút nào! Thế nhưng chỉ có nương nương bước vào lãnh cung thì Hoàng thượng mới có thể nhìn thấy muội đáng thương, nhìn thấy muội vì hài tử của mình đau khổ, nhìn thấy mẫu tử chúng muội không phải là yêu nghiệt cho nên lúc đó muội mới đánh nương nương, muội mới chỉ tay vào mặt nương nương mà khóc lóc kể lể với Hoàng thượng! Muội không còn cách nào khác cả, muội xuất thân Nam phủ, không dễ dàng đi tới vị trí đó cho nên muội phải tự cứu lấy mình! Muội không muốn quay trở về Nam phủ sống lại những ngày cơ khổ kia”. Dường như nàng có vài phần áy náy: “Hoàng hậu nương nương, muội xin lỗi”

Như Ý cũng không để trong lòng, chỉ dịu dàng nói: “Bổn cung biết, vào cái lúc đó, ai ai cũng đều nhận định bổn cung hãm hại các muội, muội nổi giận như vậy cũng đúng, tự bảo vệ mình cũng đúng, việc làm cũng đã làm rồi thế nhưng từ sau khi bổn cung ra khỏi lãnh cung, muội vẫn không chút nào oán hận bổn cung”

Mai tần gật đầu nói: “Đúng. Ông trời có mắt, muội ngày đêm tương tư, rốt cuộc cũng biết kẻ thù là ai, vì thế mới báo thù! Ngay cả một chút do dự muội cũng không có, lập tức cho người đến Hoán y cục* lấy trộm quần áo của Xuân Nương để cho Mạt Tâm mặc vài ngày rồi lại trả lại nơi đó. Lúc Mạt Tâm mặc những xiêm y kia thì trên người đã có chứa đầy mụt mủ. Nàng ta còn sợ không đủ cho nên còn cố ý đâm thủng bọc mủ để dính lên xiêm y. Sau đó muội lại cho người dùng kẹp gắp gắp xiêm y đó để trà trộn vào quần áo của Xuân Nương! Cũng may Xuân Nương không hề phát hiện điều gì mà mặc lên, mỗi ngày Xuân Nương đều ôm Vĩnh Tông ru ngủ, thần không biết quỷ không hay, Xuân Nương bị nhiễm đậu mùa, Vĩnh Tông cũng bị nhiễm theo”

(*Hoán y cục là nơi giặt tẩy quần áo)

Nàng hừ nhẹ một tiếng, cười đến ngửa tới ngửa lui: “Đúng là một hài tử đáng thương, cứ nằm trong tay một ngạch nương nhẫn tâm mà mất đi”. Nàng cười đến thống khoái, bên trong ánh mắt chợt lóe lên một tia sáng ác độc mà sung sướng: “Hiếu Hiền hoàng hậu lúc còn sống đã làm hại nương nương và Du phi thê thảm như vậy, muội biết hai người cũng rất hận nàng ta, Mạt Tâm đã cầu xin hai người nhưng hai người không đồng ý, rốt cuộc lại cho muội cơ hội tốt như vậy”

Như Ý mở đôi tay trắng thuần của mình ra nói: “Bởi vì tay bổn cung không nên dính máu, cũng bởi vì bổn cung phát hiện có một số việc thoạt nhìn đúng là Hiếu Hiền hoàng hậu gây nên nhưng kỳ thật không hẳn là do nàng ta, còn có rất nhiều chuyện kỳ lạ, ngay cả chính bổn cung cũng không hiểu rõ được”

Mai tần hung hắn liếc mắt nhìn Như Ý: “Không phải nàng ta thì còn ai vào đây đề phòng con của chúng ta như vậy chứ? Một mạng đền một mạng, trong lòng ta quả thật rất thống khoái”

Như Ý như là nói mê trong lòng: “Bây giờ trong lòng thống khoái lắm sao?”

Mai tần vỗ ngực nói: “Thống khoái! Thế nhưng lại càng cảm thấy đau đớn! Hài tử của muội lại bị người khác tính kế như vậy, đến chết cũng rất thê thảm! Thậm chí, Phú Sát thị lại may mắn hơn muội rất nhiều lần, ít nhất nàng ta cũng nhìn thấy con nàng ta chết đi, còn muội, ngay cả hình dáng của đứa con mình lại không biết chút gì”

Mai tần cuồng nhiệt đau đớn nhưng lại gợi lên nỗi đau năm đó của Như Ý, cái người kia cũng đã từng hại mình, còn một người khác vẫn còn ẩn trốn trong mây khói mà chờ cơ hội vươn móng tay ra cào xé nàng, còn có nàng, Hải Lan và Lục Quân đã từng lẳng lặng tước đi sinh mạng của một đứa nhỏ. Tay của nàng so với tay của Mai tần thì có gì sạch sẽ hơn chứ. Có đôi lần, nàng nhàn rỗi nhìn vào đôi tay trắng nõn của mình, lại có móng tay phấn hồng nhưng nàng thấy kinh hãi, hoảng hốt nhìn thấy bên trong kẽ hở móng tay còn lưu lại một vết đỏ sậm cứ như là vết máu cùng da thịt vụn vặt, cái màu máu đó cho dù thế nào cũng đều không tẩy hết đi được. Nàng cũng không thể bôi sơn móng tay lên mà chỉ còn cách lấy hộ giáp đeo vào, lấy bảo thạch cùng kim khí lạnh lẽo mà đẹp để che giấu cái vết nhơ kia, nàng trầm giọng nói: “Nhị Cơ, mọi người đều đã chết đi, ít nhất nỗi đau mất con của muội, người nọ cũng đã hiểu được, thậm chí cái việc tận mắt chứng kiến đứa con của mình chết đi nó lại đau đớn thảm thiết hơn muội rất nhiều lần!”

Nguyên bản Mai tần có gương mặt thanh tú mà tiều tụy thế nhưng cũng bởi vì cương liệt hận ý quá nhiều cho nên khuôn mặt luôn vặn vẹo dữ tợn: “Cũng may muội gặp được Mạt Tâm, nếu không muội cũng chỉ là một người ngạch nương vô dụng, chuyện gì cũng không thể làm được, đến chết cung chẳng hay biết gì”

Như Ý cố gắng giữ tinh thần bình tĩnh, nhẹ giọng hỏi: “Bổn cung nghe nói, lúc Mạt Tâm mắc bệnh đậu mùa đến mức kiệt sức, nàng ta quỳ trên mặt đất hướng về Hàm Phúc cung mà chết, có đúng không?”

Mai tần hơi gật đầu: “Muội cũng đã phân phó cho người đem nàng ta đi thiêu, cũng coi như cho nàng ta một chút ân điển”.

Mai tần nắm chặt bàn tay đến mức các khớp ngón tay đều trắng nhợt: “Những ngày đó, mỗi lần nghe tiếng khóc ở Trường Xuân cung, muội thật sự cảm thấy rất cao hứng! Muội chưa từng nghe qua âm thanh nào dễ nghe như vậy, đúng là báo ứng của Hiếu Hiền hoàng hậu”. Khóe miệng của nàng ngậm một tia khoái ý oán độc, từng chữ từng chữ cứ như là lưỡi dao sắc bén mà xẹt qua làn da, vạch vào máu thịt chảy ra từng tia đỏ ngầu: “Muội cứ nghĩ rằng, cả đời này của muội, ngay cả việc con mình đã chết thế nào vẫn không biết nhưng trong giờ phút đó, muội đã hại chết con của nàng ta, muội thật sự rất cao hứng! Đứa con cơ khổ của ngạch nương ơi! Rốt cuộc ngạch nương cũng đã báo thù cho con rồi, cả đời này của ngạch nương chưa từng cao hứng như vậy!”

Nước trong đôi mắt nàng càng ngày càng chảy nhiều, mãnh liệt tuôn ra như là nước sông vỡ đê, tùy ý chảy xuống: “Nhưng mà, con à, ngay cả hình dáng của con thế nào, ngạch nương lại chưa từng thấy qua, ngày sau ngạch nương xuống dưới đất thì sao mẫu tử chúng ta có thể gặp nhau được đây? Ngạch nương sợ nhiều lắm, sợ không gặp được con, sợ không nhận ra con”

Đáy lòng có chút ẩm ướt mà mềm mại nhẹ nhàng xúc động như là bàn tay mềm nhẹ của một đứa nhỏ chạm vào chỗ chua xót sâu nhất của Như Ý, nàng ôn nhu nói: “Máu mủ mẫu tử tình thâm, hắn sẽ nhận ra được muội”

Ánh mắt Mai tần gần như điên cuồng, tràn ngập từ ái và bi quyết nồng đậm, nức nở nói: “Có lẽ vậy, con à, người khác có thể ghét bỏ con nhưng ngạch nương sẽ không như vậy, ngạch nương thương con, ngạch nương yêu con”. Nàng vươn đôi tay khô gầy hướng lên hư không, phảng phất giống như đang ôm một đứa con đã mất đi, nàng tươi cười ôn nhu mà ngọt ngào: “Con của ngạch nương, mặc kệ người khác thấy con thế nào thì con cũng là đứa con yêu quý nhất của ngạch nương”

Như Ý nhìn nàng giống như một người bình thường mơ mộng ngây ngô, trong miệng nàng đau đớn vô cùng, trong chốn hậu cung hoa lệ này, các nàng ai ai cũng đều xinh đẹp như hoa, tranh kỳ khoe sắc, cũng đều có tâm tư ác độc như địa ngục A tu la, nhưng giờ đây nàng nhìn thấy Mai tần như vậy, trong lòng cũng khó có thể nói lên thành lời đó là điều gì, là kiên trì hay là điên cuồng? Như Ý nhịn không được mà cúi người xuống, lấy tay đỡ lấy Mai tần: “Nhị Cơ, muội cần gì phải như thế?”

Phảng phất như Mai tần đang có giấc mơ đẹp đẽ mà bất giác tỉnh dậy, nàng kinh ngạc không thôi, có hai giọt nước mắt rơi xuống trên cẩm y hương sắc của nàng, giọt nước mắt thấm vào từng đóa hoa khô vàng héo rũ: “Đúng vậy! Muội cần gì phải làm như thế, chỉ là không thể không làm như thế mà thôi”. Nàng ngẩng mặt lên nhìn chằm chằm vào Như Ý: “Nương nương nghĩ lại có biết vì sao không? Nương nương có biết không?”

Như Ý lẳng lặng nhìn xuống: “Từ khi bổn cung bắt đầu bước vào nơi này, mặc kệ muội nói cái gì thì các nàng ta cũng đều nghĩ cái gì muội cũng đều nói cho bổn cung nghe”

Mai tần mở to đôi mắt, gương mặt xanh xám bởi vì kích động quá mức mà cũng thoáng ửng hồng, nàng suy sụp cười nói: “Nương nương nói không sai cho nên mặc kệ muội nói cái gì, đều chỉ vì Hoàng hậu nương nương vì đứa con của muội mà đã làm hết mọi chuyện”

Trong lòng rầu rĩ chấn động, phảng phất có sương lạnh xâm nhập vào xương cốt, Như Ý gật đầu nói: “Có chuyện gì thì cứ nói thẳng đi”

Mai tần ngẩng mặt, thần sắc kiên nghị mà lạnh lùng, khóe miệng nở ra một nụ cười lãnh liệt quyến rũ mà khinh thường: “Hoàng hậu nương nương, nương nương đoán xem muội vì sao lại muốn hại Khánh tần? Là ai sai khiến muội?”

Nín thở ngưng thần một lát, Như Ý ngưng mắt nhìn nàng rồi thản nhiên nói: “Tất nhiên không phải là Thái hậu rồi nhưng người bên ngoài cũng không thể sai khiến được muội. Muội không thiếu cái gì và cũng không sợ điều gì”. Không biết sao nàng bỗng nhiên nhớ tới Ý Hoan, chợt cả kinh nói: “Chẳng lẽ lại là...”

Mai tần cười to, âm thanh kia như là sợi tơ trong suốt mà cứng cỏi, khiến cho Như Ý khiếp sợ cực độ, hàm răng trắng tuyết của Mai tần cắn chặt vào môi: “Nương nương đoán được nhưng lại không dám nói đúng không? Nương nương không dám nói thì chính là người đó”

Nàng thôi cười, lạnh lùng nói: “Tất nhiên Thái hậu là người đa mưu túc trí nhưng Hoàng thượng cũng không phải là người chân chính có thể phó thác bên gối, một nam nhân có thể đem nữ nhân đã ở trong chốn thâm cung nhiều năm mà tính kế, khiến cho Thái hậu luôn cảm thấy mệt mỏi nhưng không nói ra thành lời mà chỉ có thể oán hận chính mình đã chọn sai người ở bên cạnh Hoàng thượng, thủ đoạn như vậy, nương nương có thấy lợi hại không? Tâm tư Hoàng thượng đều nói rõ cho muội biết, muội liền ngũ thể đầu địa*, vui lòng phục tùng, lúc đó muội mới biết được Thái hậu không thắng được Hoàng thượng. Mà thôi, dù sao thân thể của muội cũng đều hư hỏng cả rồi, bất quá chỉ sống được vài năm mà thôi, cho dù muội có phòng vệ thì cũng vô ích, kể từ sau khi báo thù được rồi thì muội cũng không còn muốn sống nữa, cả đời này của muội có thể đổi lấy được vinh hoa phú quý mấy đời cho người nhà thì cũng đáng lắm”. Nàng nhìn gần Như Ý: “Hoàng hậu nương nương, muội nói gì nương nương đều hiểu chứ?”

(*Ngũ thể đầu địa nghĩa là năm vóc đều nằm xuống đất, năm vóc là chân trái, chân phải, tay trái, tay phải và chiếc đầu. Trong lễ Phật, nếu bái lạy như vậy thì mới tỏ vẻ cung kính)

Như Ý dựa sát vào tường, phảng phất không thể chống đỡ được những lời nói này của Mai tần: “Là Hoàng thượng mượn tay muội sao?”

Mai tần cười lạnh nói: “Ai mượn tay ai chứ? Là Hoàng thượng đáng thương muội, thấy muội sắp chết nên cho muội một cơ hội như vậy, dù sao muội ở trước mặt Thái hậu cũng không còn được sủng ái nữa rồi, có thể bị Hoàng thượng lợi dụng thì cứ lợi dụng đi. Một quân cờ có thể có tài năng để người khác lợi dụng thì nó mới có giá trị, nếu không thì nó không đáng có mặt ở trên đời này, không phải vậy sao nương nương?”

Hàm răng Như Ý run rẩy lập cập mà va vào nhau, nàng khống chế không được mà thốt ra lời nói: “Vì sao Hoàng thượng lại biết muội là người của Thái hậu?”

“Từ cái đêm khúc viện đêm đó, có thể sớm hơn là từ lúc khuyên nhủ lễ gả của Nhu Thục Trưởng công chúa”. Nàng liếc mắt nhìn Như Ý: “Hoàng hậu nương nương, muội nhớ rõ lúc đó nương nương cũng vì chuyện Nhu Thục Trưởng công chúa mà góp lời, nương nương cẩn thận Hoàng thượng cũng sẽ nghi ngờ nương nương”.

Mai tần khẽ cười nói: “Hoàng thượng của chúng ta, nghi ngờ ai cũng đều không nói ra, chỉ để trong lòng cân nhắc, hắn cho rằng có thể tự cân nhắc nặng nhẹ, mặc kệ người khác nói cái gì thì cũng đều thua cái nhận định cân nhắc trong lòng hắn. Hoàng hậu nương nương, có một phu quân như vậy, ngày tháng về sau nương nương có thể tốt được hay không?”

Trong lòng Như Ý có chút khổ sở, cứ như là đang nuốt một giỏ trái cây, chỉ có nuốt chứ không nhai được, lại không thể phun ra ngoài mà chỉ phải nhẫn nhịn nói: “Tốt hay không tốt, bổn cung cũng là Hoàng hậu”

Mai tần mỉm cười thản nhiên, bên trong đôi mắt có chút hi vọng: “Hoàng hậu nương nương, muội nói cho nương nương biết những điều này cũng vì muốn báo đáp ân tình năm đó của nương nương. Nương nương sẽ sống lâu hơn muội nhưng chỉ sợ cũng phải chịu nhiều khổ sở mà thôi”. Trong mắt nàng cũng dần dần bình tĩnh trở lại như nước lặng: “Hoàng thượng muốn ban chết muội thế nào đây? Dải lụa trắng để cho muội trở thành một con ma lè lưỡi, hay là một dao đâm vào người? Hoàng hậu nương nương, dù sao thì muội cũng phải chết một cách chỉnh tề, có như vậy mới có thể đi gặp con mình, sẽ không làm nó hoảng sợ”

Đáy mắt Như Ý có chút ướt át trào ra, nàng quay mặt lại nói: “Rượu độc cũng đã chuẩn bị rồi, là do Hoàng thượng ban cho, muội ra đi cũng sẽ không thấy khổ sở”. Nàng vỗ tay hai cái, Tam Bảo liền mang rượu bước vào.

Mai tần cười rồi đứng dậy nói: “Hoàng hậu nương nương, muội trang điểm như vậy có đẹp không?”

Trong lòng chua xót nổi lên từng đợt như gợn sóng sôi trào, Như Ý vẫn cố gắng gật đầu: “Rất đẹp, hài tử của muội mà nhìn thấy muội, chắc chắn nó sẽ rất kiêu ngạo vì có một người ngạch nương xinh đẹp như vậy”

Thần sắc căng thẳng của Mai tần được thả lỏng xuống, nàng dịu dàng gật đầu, tiếp nhận ly rượu mà uống một hơi cạn, không chút do dự, nàng đi đến lên giường, im lặng nằm xuống, nhắm mắt lại rồi mỉm cười, cứ như là đang chờ mong có một giấc mơ đẹp. Dược tính phát tác rất nhanh, thân thể nàng run rẩy vài cái, khóe miệng chảy xuống một vết máu đen, rốt cuộc nàng cũng hồi phục lại giấc ngủ say bình tĩnh.

Đó là lần cuối cùng Như Ý nhìn thấy cái mĩ lệ của Mai tần, mấy năm nay, Mai tần không phải là người được sủng ái nhưng ngày tháng tuổi trẻ của nàng rốt cuộc cũng có lúc tốt đẹp, cười là ngọt, tình là ấm, mê say như vậy rốt cuộc cũng không phí một đời. Như Ý tháo chiếc vòng tay ra, mềm nhẹ thay Mai tần lau đi vết máu ở khóe môi: “Muội đi đường vui vẻ nhé. Hài tử yêu quý nhất của muội đang ở bên dưới chờ muội đó, nó sẽ cùng với muội nối lại tình cảm mẫu tử”

Gió xuân thổi qua, Như Ý cảm thấy trên mặt ẩm ướt, lại có chút phát lạnh, gió thổi từ trong điện ra ngoài, nàng mờ mịt không biết từ nơi nào. Cánh cửa đóng chặt được mở ra, gió lớn đột nhiên thổi đến, Nhị Tâm lắc mình bước vào, nàng nhìn kỹ dung mạo điềm tĩnh của Mai tần, nhẹ giọng nói: “Nương nương, Mai tần nương nương đã đi rồi sao?”

Như Ý hơi gật đầu, gió đêm cứ phần phật thổi vào người nàng, khiến cho nàng càng thêm suy nghĩ lo lắng, nàng cố gắng nhẫn nhịn tinh thần xuống hỏi: “Ngươi đã đi thăm dò, Mai tần đã lệnh cho thị nữ bên mình đi đến nơi nào?”

Nhị Tâm thấp giọng nói: “Nô tỳ đã đi thăm dò, Mai tần đã lệnh cho thị nữ bên mình đến Khải Tường cung nhưng cung nhân Khải Tường cung lại chưa gặp nàng, ngay cả thái giám đứng ở ngoài cửa cung cũng đều nói như vậy. Nô tỳ nghĩ, Mai tần và Khải Tường cung không có lui tới thì sao lại đến đó được chứ, nô tỳ cũng đi hỏi cung nữ kia, nàng ta cũng không nói rõ đầu đuôi chuyện, chỉ nói là Mai tần dập đầu trước mặt Gia quý phi, nói nếu không được gặp Gia quý phi thì luôn luôn dập đầu ở phía ngoài cửa Khải Tường cung”

Nhị Tâm trả lời lưu loát sinh động như mây bay nước chảy, chứng tỏ đã hỏi qua rõ ràng. Như Ý híp hai mắt lại, có một tia nghi ngờ chảy vào trong đôi mắt nàng: “Ngươi nói cho Mai tần biết vì chuyện an bài hậu sự cho con của Mai tần cho nên nàng muốn gặp bổn cung nói lời cảm ơn, cũng coi như có tình lý bên trong. Nhưng Khải Tường cung cũng có chút kỳ quái, không đầu không đuôi mà cũng đi làm chuyện đó sao?”

Nhị Tâm dường như cũng đoán được cho nên mới nói: “Nô tỳ nghĩ, Mai tần nương nương là người ân oán rõ ràng, nương nương thay nàng ta chấm dứt chuyện hài tử của nàng ta thì tất nhiên nàng ta muốn tạ ơn nương nương. Mai tần nương nương cũng chịu đủ mọi ủy khuất, cả đời khổ sở mà nói không lên lời, sợ là còn rất nhiều chuyện muốn nói nhưng rốt cuộc cũng để lại trong bụng mà đi xuống đất”

Nhị Tâm nói như vậy nhưng huyệt thái dương của Như Ý đột nhiên nhảy dựng như là bị một cây ngân châm kích động vài dây thần kinh mà đau đớn không thôi, nàng khàn giọng nói: “Là Kim Ngọc Nghiên! Nhất định là Kim Ngọc Nghiên! Thất a ca của Hiếu Hiền hoàng hậu bị mắc bệnh đậu mùa mà chết, Mai tần đã nói là do chính nàng ta làm hại nhưng nàng ta chỉ là một tần vị nhỏ nhoi thì sao có đủ khả năng làm mọi chuyện đều thuận lợi, thiên y vô phùng* như vậy chứ? Chỉ sợ là vì nàng ta nghĩ trước khi chết muốn cảm tạ người có ơn, tựa như nàng ta nhất định phải gặp bổn cung, cho nên... Cho nên...”

(*Thiên y vô phùng là một câu thành ngữ Trung Quốc, nguyên chỉ những xiêm y của các tiên nữ trên trời không dùng kim chỉ may vá cho nên những tấm xiêm y đó không có chỗ nào chắp vá. Câu này ám chỉ những sự việc vô cùng hoàn mỹ, không để lộ ra một chút vết tích sai sót nào)

Nhị Tâm tiến lên một bước, cố gắng đỡ lấy thân thể Như Ý đang bị lửa giận và hận ý thiêu cháy đến mức bị phỏng, ẩn nhẫn nói: “Hoàng hậu nương nương, nếu lời nói trước khi chết của Hiếu Hiền hoàng hậu là thật, có rất nhiều chuyện nàng ta không làm thì bây giờ chúng ta cũng đã thấy, thật sự rất có khả năng là do Gia quý phi sai khiến, nếu ngay cả Thất a ca của Hiếu Hiền hoàng hậu có thể chết một cách vô thanh vô tức như vậy thì quả thật nữ nhân đó quá âm độc đến mức chúng ta không thể ngờ được”. Nàng càng nói càng đau, kìm lòng không được mà cúi xuống vuốt ve chiếc chân tàn phế của mình, nghiến răng nói: “Hoàng hậu nương nương, nàng ta có thể hại nương nương và nô tỳ một lần thì cũng có thể hại chúng ta rất nhiều lần”

Như Ý nắm chặt đôi tay, khớp xương phát ra âm thanh cứng rắn, giọng nói nàng không giống như nội tâm đang nóng lửa sôi trào mà chỉ bình tĩnh: “Nhị Tâm, không có chỗ phòng bị chính là thứ đáng sợ nhất, chỉ cần biết rằng người đó là ai mà có thể phòng bị thì không cần sợ gì nữa”

Nhị Tâm cúi đầu, buồn nản nói: “Chỉ tiếc Gia quý phi có thân phận Lý triều cho nên không dễ dàng dao động được nàng ta, chỉ là nếu không loại trừ được người này, chỉ sợ ngày sau chúng ta sẽ đứng ngồi không yên”

Như Ý lắc đầu, khẽ thở dài nói: “Cho dù ta đã là Hoàng hậu thì cũng có rất nhiều chuyện không thể theo ý mình, điều trước mắt có thể làm là cũng chỉ có như thế mà thôi”

Nàng vừa mới bước ra cửa lại quay đầu nhìn về phía Mai tần đang nằm trên giường mang theo gương mặt bình thản, trong nháy mắt nàng giật mình mà mê man: Nếu như ngày sau, chính mình có kết cục như vậy, có thể có chút tốt đẹp nào hơn Mai tần không? Hay là vẫn giống nhau, cả đời bị nằm trong vòng xoáy lợi dụng, trầm luân đến cuối đời?

Tang lễ Mai tần cực kỳ qua loa, không có truy phong, không có tang nghi, không có nhạc buồn, càng không được nhập vào Phi lăng mà chỉ đưa một mảnh vải trắng trả về cho nhà mẹ đẻ. Hoàng đế bất quá cũng chỉ hỏi vài câu, tất nhiên Thái hậu càng không muốn biết cái người này, hình như là trong cung chưa từng có một ai là Mai tần, ngay cả câu chuyện hàng ngày của đám tần phi cũng tự giác giấu đi cái dấu vết tồn tại của con người này.

QUYỂN IV - CHƯƠNG 10

VẾT NỨT XA CÁCH

* * *

Vài chục ngày sau, trong lúc cùng nói chuyện với Như Ý, Hoàng đế mới thản nhiên hỏi: “Ngày ấy đưa rượu độc đến nơi đó, nghe nói tự mình Hoàng hậu đem đến, Mai tần có nói gì với nàng không?”

Như Ý ngồi bên bàn cờ, trong tay cầm một quân cờ trắng, chuyên tâm vào việc đánh cờ, không chút lưu tâm nói: “Dù sao cũng là tỷ muội cho nên mới đưa tiễn, Mai tần có nói vài câu nhưng tất cả chỉ là ăn nói khùng điên, không đáng để lọt vào tai thần thiếp, lại càng không đáng lọt vào tai Hoàng thượng”

Hoàng đế không cười mà chỉ nói: “Ăn nói khùng điên cũng là tiếng người, nàng nói cho trẫm nghe một chút đi nào”

Như Ý chống má, suy nghĩ một lát rồi trịnh trọng đặt quân cờ xuống rồi mới thở ra nhẹ nhàng nói: “Mai tần muốn biết năm đó hài tử của nàng ta chết đi có hình dáng thế nào mà thôi”

Hoàng đế nói: “Chỉ có như vậy thôi sao?”

Như Ý ngẩng mặt, nhìn thẳng vào Hoàng đế: “Đối với người mẫu thân mà nói, không thể nhìn thấy được khuôn mặt đứa con của mình là điều đau lòng lớn nhất, đủ để thương tiếc cả đời”

Hoàng đế hừ nhẹ một tiếng: “Nàng nói cho nàng ta biết sao?”

Ánh mắt Như Ý hơi có chút thương xót: “Đây là tâm nguyện cuối cùng của nàng ta”

Ngón tay Hoàng đế có chút lạnh lẽo mang theo chút hơi nước mơn trớn bàn tay của nàng: “Hoàng hậu từ bi”

Như Ý khó có thể nói ra được suy nghĩ sợ hãi trong lòng, rốt cuộc nàng cũng chỉ nói: “Là Hoàng thượng từ bi, Mai tần tự sát, Hoàng thượng cũng không muốn làm liên lụy người nhà nàng ta”

Khẩu khí Hoàng đế ảm đạm như một vạt mây khói: “Nàng ta cũng là nhất thời hồ đồ”

Sự nhẫn nhịn chất chứa lâu trong lòng như nước sôi trào ở dưới miếng băng mỏng mà không thể yên lặng. Như Ý chỉ cảm thấy khinh thường, nàng rốt cuộc nhịn không được mà nói: “Dạ. Hồ đồ như vậy, còn không bằng tự mình kết thúc để cho mình một sự thống khoái”

Lời nói ít ỏi như vậy khiến hai người cùng im lặng. May mắn thay, cái tin Ý Hoan sinh được Hoàng tử xuất hiện đúng lúc đã cứu vớt được sự xấu hổ và lặng im của cả hai. Lý Ngọc vui sướng gõ cửa bước vào: “Hoàng thượng đại hỉ, Hoàng hậu nương nương đại hỉ, Thư phi nương nương đã sinh rồi à, là một A ca!”

Hoàng đế vui sướng nhưng sau đó xuất hiện một tia thất vọng chớp nhoáng: “Là A ca sao?”

Như Ý thấy được cái biến đổi trên khuôn mặt Hoàng đế, liền cười nói: “Bây giờ Hoàng thượng chỉ có một mình Tứ công chúa, nhất định là đang ngóng trông Thư phi sinh hạ được một công chúa diễm lệ như Thư phi đúng không ạ? Kỳ thật A ca cũng tốt, công chúa cũng tốt, không phải đều là cốt nhục của Hoàng thượng sao?”

Hoàng đế cười nói: “Rất tốt, theo quy củ ban thưởng xuống dưới, dặn dò Thư phi phải cẩn thận một chút. Tối nay trẫm và Hoàng hậu sẽ đi thăm nàng ấy”

Lý Ngọc đáp ứng, khuôn mặt đầy vẻ tươi cười rời đi.

Như Ý nhẹ giọng nói: “Hoàng thượng không vui sao?”

Trên bàn cờ chứa đầy quân đen quân trắng, Hoàng đế miễn cưỡng lấy tay chọn lấy một con rồi nói: “Không có. Hoàng hậu suy nghĩ nhiều rồi, chỉ là có nhiều A ca như vậy, bây giờ lại thêm một người nữa cho nên sự vui mừng không giống như lúc trước mà thôi”

Lúc đó Như Ý và Hoàng đế chưa đến Trữ Tú cung thì Thái hậu và Phúc Già đã đến cùng nhìn Thập a ca mới sinh ra, Thái hậu vui mừng rất nhiều cho nên ban thưởng vô số thuốc bổ, trong đó một cây linh chi ngàn năm. Vừa vặn thay đám tần phi cũng đều có mặt, mọi người đều cảm thán: “Vật đó của Thái hậu nương nương, chúng thần thiếp chưa bao giờ thấy qua”

Phúc Già cười nói: “Cũng không phải sao? Đây là vật quý giá nhất của Thái hậu chúng ta, vật này là do Mã Tề đại nhân hiếu kính cho Thái hậu vào năm ngoái. Thái hậu vẫn thấy luyến tiếc mà không dám dùng, bây giờ lại ban thưởng cho Thư phi nương nương”

Ý Hoan cảm tạ không thôi: “Thái hậu, thần thiếp còn trẻ thì sao dám ăn thứ tốt như vậy chứ ạ?”

Thái hậu mỉm cười từ ái nói: “Từ khi Hiếu Hiền hoàng hậu qua đời, Hoàng đế vẫn luôn u sầu không vui. Ngươi bây giờ sinh được Hoàng tử như vậy khiến cho Hoàng đế vui vẻ, tất nhiên ai gia phải thương ngươi, cũng vì ngươi sinh hài tử này mà phải chịu bao nhiêu vất vả. Ai gia thương ngươi, thì càng thấy thương Hoàng đế và Hoàng tôn”

Ý Hoan ôm đứa nhỏ hồng hào trong lòng, dường như là nhìn không đủ cho nên nói: “Chỉ cần hài tử mạnh khỏe, thần thiếp có thế nào cũng đáng”

Các tần phi thấy Thái hậu coi trọng Ý Hoan như vậy thì càng thêm nịnh hót, Trữ Tú cung cười nói liên tục.

Khi quay trở về Vĩnh Thọ cung, Yến Uyển liền giận tái mặt, cầm ngọc luân chậm rãi vuốt ve đôi má, lại giơ lên chiếc gương đồng nhỏ chăm chú ngắm nhìn khuôn mặt mình. Một lát sau Xuân Thiền bước vào nói: “Nương nương, Điền ma ma đến rồi”

Vẻ mặt Yến Uyển thay đổi, vội nghiêm mặt nói: “Cho nàng ta vào đi”

Điền ma ma là một bà mụ hơi già, toàn thân mặc y phục của hạ nhân, trang điểm có chút sạch sẽ, dù sao cũng là một ma ma hầu hạ lâu năm trong cung nên cực kỳ khôn khéo lão luyện, nàng chỉ mỉm cười nhưng cái mỉm cười kia có thể khiến chết người. Yến Uyển thấy nàng ta bước vào, cũng không vội nói chuyện mà lệnh cho Lan Thúy lấy một chiếc ghế nhỏ cho Điền ma ma ngồi xuống, sau đó tự mình chậm rãi uống hết một chén canh đậu rồi mới nói: “Hôm nay nóng như vậy, nếu không uống thứ gì giải khát thì trong lòng lại cảm thấy khó chịu”

Điền ma ma vội cười nói: “Lệnh phi nương nương nói đúng, không phải nô tỳ đã cho nương nương cái thống khoái rồi sao?”

Dường như Yến Uyển có chút không thoải mái: “Thư phi không biết chứ?”

Trong lòng Điền ma ma tràn đầy tin tưởng: “Tất nhiên rồi ạ, sau khi nữ nhân sinh hạ hài tử thì nửa canh giờ sau mới được lấy nhau thai ra. Nô tỳ liền nói dối nhau thai Thư phi nương nương không rơi ra được cho nên chưa tới nửa canh giờ, nô tỳ lấy tay kéo nhau thai ra rồi cố tính làm lệch đi”. Nàng đắc ý mà đùa nghịch cánh tay phải nói: “Hành động này, thủ pháp cực kỳ mạnh cho nên thân thể của Thư phi cũng bị tổn thương nặng nề, Thư phi nương nương sinh ra được Thập a ca chính là phúc khí của nàng ta nhưng nếu nàng muốn sinh dục tiếp thì sẽ không bao giờ được nữa”.

Nàng dứt lời, liền ngóng trông nhìn vào khuôn mặt Yến Uyển, nịnh nọt cười nói: “Mọi chuyện đều thần không biết quỷ không hay. Nương nương phân phó, nô tỳ đều làm một cách sạch sẽ và hoàn hảo”

Yến Uyển cố nén cái ghê tởm cùng kinh hoảng, gật đầu nói: “Tốt lắm. Nhưng ma ma đỡ đẻ không chỉ có một mình ngươi, còn có thái y bên cạnh, ngươi làm thế nào mà thần không biết quỷ không hay chứ?”

Điền ma ma đắc ý cười nói: “Tuy có nhiều người nhưng nô tỳ là ma ma lão luyện nhiều năm, cho dù ai đến đỡ đẻ thì cũng không so được bằng nô tỳ. Nô tỳ nói gì thì bọn họ đều phải nghe theo, đều phải tin theo. Còn thái y thì rốt cuộc bọn họ cũng chỉ là nam nhân, tuy rằng có thể hầu hạ bên cạnh nhưng cũng không dám làm loạn vào xem, nương nương cứ yên tâm đi ạ”

Lúc này Yến Uyển mới mỉm cười, lệnh cho Lan Thúy lấy ngân phiếu cho nàng ta: “Ba trăm lượng ngân phiếu này, ngươi hãy nhận đi”

Điền ma ma cười đến mức không khép miệng được, vội đem ngân phiếu cất giấu vào trong người một cách cẩn thận. Yến Uyển tiếc hận, lắc đầu nói: “Chỉ là rốt cuộc Thư phi có phúc khí, Thập a ca lại bình an mà ra đời như vậy”

“Thư phi nương nương không thể không sinh được, lúc đó có nhiều thái y và ma ma như vậy, lại có Thái hậu dặn dò phải vẹn toàn mọi thứ, nương nương hãy dung tha cho nàng ta một mạng đi”. Điền ma ma cười, trong đầu nắm chắc mười phần chiến thắng: “Dù sao sinh được ra ngoài nhưng lại không thể dưỡng dục được. Lúc Thư phi nương nương có thai, thận khí hư yếu, nếu sinh được một công chúa thì không sao nhưng lại sinh A ca thì cực kỳ khó khăn”

Yến Uyển nói: “Thật sự khó sao?”

“Thật sự khó!” Điền ma ma hiểu ý cười nói: “Vậy nô tỳ không quấy rầy nương nương nghỉ ngơi nữa, nô tỳ xin cáo lui trước”

Yến Uyển ngưng mắt nhìn bóng dáng Điền ma ma rời đi, lạnh lùng mỉm cười, để cho ánh nến ửng đỏ tùy ý chiếu rọi dung nhan đẹp đẽ của nàng.

Chuyện của Mai tần Nhị Cơ và Khánh tần Anh Lạc giống như một tờ giấy bỏ đi, ai ai cũng chẳng còn để ý đến nữa. Thái hậu vẫn ở trong Từ Ninh cung bảo dưỡng tuổi thọ, Hoàng đế vẫn thể hiện hiếu tâm như trước, ngay cả sau khi thân thể Khánh tần khá lên thì vẫn được nhận lại sủng ái, mọi chuyện chưa từng thay đổi. Duy chỉ có một chuyện không được hoàn mỹ, đó là sau khi Ý Hoan sinh dục thì thân thể đã bị tổn thương nguyên khí, tóc cũng không mọc lại bao nhiêu. Tuy rằng Hoàng đế vẫn thường đi thăm hỏi Ý Hoan và tân sinh Thập a ca, hơn nữa lại dặn dò thái y chữa trị chứng rụng tóc của nàng nhưng rốt cuộc Hoàng đế rất ít khi triệu nàng thị tẩm. Cho dù Ý Hoan uống nhiều canh hà thủ ô nhưng lại chẳng có hiệu quả gì, may mắn thay nàng luôn một lòng một dạ chăm chú vào Thập a ca, lúc rãnh rỗi lại sao chép thơ từ của Hoàng đế để giết thời gian, cũng không để ý lắm chuyện ân sủng.

Thập a ca lại luôn ốm đau triền miên, chỉ cần có một cơn gió lạnh thổi qua cũng làm hắn đổ bệnh, cho dù hắn đã lấy đi gần hết tâm huyết tinh lực của Ý Hoan nhưng giờ đây hắn chỉ như một cơn sóng nhỏ nhoi. Ngày nào cũng như vậy trôi qua, phảng phất có thể vĩnh viễn sánh cùng với trời đất.

Nhưng mà, những ngày bình thường này bị đánh vỡ bởi một chuyện, một chuyện xảy ra trong một đêm không bình thường.

Như Ý đã làm bạn với hắn từ thuở thiếu niên cho đến tuổi trung niên, nàng khó có thể quên được cái đêm này.

Trong Dưỡng Tâm điện chỉ có đôi nến đỏ đang cháy sáng, gió mát thổi qua làm lắc lư ngọn nến kia. Hoàng đế nằm ở trên người nàng cố hết sức phập phồng, rõ ràng mồ hôi đã ướt đẫm. Như Ý phát hiện trong ánh mắt của Hoàng đế chứa đầy sợ hãi mà mê loạn, ngón tay nàng chạm vào thân thể Hoàng đế, vuốt ve hai gò má, vành tai, bờ ngực của hắn, nàng cố gắng trấn tĩnh tinh thần, dùng khuôn mặt nàng để đối diện với Hoàng đế.

Giọng nói Hoàng đế không còn trầm ổn bình tĩnh như thường mà trở nên yếu đuối khiếp đảm: “Như Ý, Như Ý”. Hắn gọi như vậy để muốn tìm chút tự tin trong tinh thần.

Như Ý lấy áo ngủ che lại thân thể của mình, nàng ngắm nhìn cơ thể của Hoàng đế, giờ đây hắn cũng đã qua tuổi bốn mươi, trên thân thể cũng bắt đầu xuất hiện dấu hiệu tuổi già rồi. Cơ thể Hoàng đế vẫn còn căng thẳng mà không chịu buông lỏng xuống, da thịt hắn bóng loáng, co dãn nằm trên người nàng. Nàng cố gắng chịu đựng đau đớn. Rốt cuộc nàng cũng khắc chế được tinh thần, ôn nhu khuyên nhủ nói: “Hoàng thượng nhật lý vạn ky*, đã quá mệt mỏi rồi”. Nàng lấy chiếc chăn đắp lên người hắn: “Hoàng thượng, Hoàng thượng hãy ngủ một chút đi”

(Nhật lý vạn ky: Chỉ việc Đế vương ngày xưa sử lý muôn vàn chính sự, chăm chỉ đến cực điểm. Hay hàm ý người làm chủ một quốc gia có bao nhiêu công việc quan trọng cần phải giải quyết.)

Hoàng đế cuộn mình trong chăn rồi ngửa mặt nhìn lên trời, đôi môi rung động, lắc đầu nói: “Không đúng không đúng, ta không tin”

Hoàng đế là người luôn tự trọng thân phận, đối với chuyện chi phân tôn ti thì cực kỳ coi trọng, hắn rất ít khi đứng trước mặt người khác mà xưng từ “Ta”, ngay cả Như Ý đã làm bạn với hắn nhiều năm, từ ngày đăng cơ cho đến nay, nàng cực kỳ hiếm khi nghe hắn tự xưng như vậy. Hắn bình tĩnh, nhìn ra ngoài quát lớn: “Lý Ngọc, Lý Ngọc! Bát súp của trẫm đâu rồi?”

Hắn dùng hết sức lực mà thô bạo quát lên như vậy, Lý Ngọc không biết chuyện gì, chỉ vội vàng bưng bát súp đi vào. Hoàng đế uống hết một hơi rồi đem chén súp vứt ra ngoài, quát: “Ra ngoài đi!”

Lý Ngọc sợ tới mức lảo đảo, bò lết ra ngoài, Hoàng đế không chờ đến khi Lý Ngọc khép cửa điện lại thì đã nằm lại lên người Như Ý, quát nhẹ: “Đến đây nào!”

Nàng không biết vì sao hắn lại ra lệnh như vậy, Hoàng đế dùng lực rất nhiều, hắn vứt chiếc chăn đang quấn lấy thân thể của Như Ý ra ngoài, Như Ý cố gắng chịu đựng đau đớn, dùng lực mà cắn môi, cố gắng âm thầm chịu đựng không thốt ra một câu rên rỉ. Nàng không hề cảm nhận được chút vui mừng nào, chỉ có thể chờ chết mà nhìn chằm chằm lên tấm rèm.

Một đêm sắc bén như vậy trôi qua, Như Ý liền mê man đi. Thật lâu sau, thân thể Hoàng đế cũng mềm nhũn xuống rồi hôn lên vành tai Như Ý như có lệ: “Nàng tới đây nào”

Như Ý hiểu được hàm ý của lời này cho nên nàng hôn lên thân thể Hoàng đế, vừa chạm vào nàng liền giật mình, thân thể hắn nóng như bị thiêu cháy, Hoàng đế cũng không đủ kiên nhẫn đợi nàng mà liền đẩy nàng ra rồi xoay người đi. Bên trong tẩm điện lại yên tĩnh trở lại, ngay cả tiếng hít thở cũng đều có thể nghe thấy rõ ràng. Hoàng đế vẫn chưa ngủ, cái nóng bỏng trên người hắn cũng dần biến mất, chỉ còn lại mồ hôi chảy ròng ròng xuống. Như Ý lặng yên, không chút tiếng động thay tẩm y, rồi cuộn mình vào chăn.

Như Ý nghe tiếng mưa rơi tí ta tí tách ở bên ngoài mà trong đầu có chút choáng váng. Như Ý ảm đạm suy nghĩ, nguyên lai thời gian tốt đẹp cũng đã mất đi, không chỉ là tinh lực mà ngay cả nhục thể cũng mất đi tinh thần. Thế nhưng nàng và hắn lại không biết cả hai người đã bắt đầu già, đầu cũng dần bạc đi, nàng suy nghĩ như vậy rồi liền xoay người lại. Nàng muốn ôm lưng của Hoàng đế, nàng rất muốn nói với hắn rằng hắn sẽ già đi và nàng cũng sẽ già đi, cái hoan ái nam nữ cũng sẽ có một ngày không còn nữa.

Nhưng mà lời nói như vậy, nàng sao có thể dám nói được chứ, bỗng nhiên nàng nghe thấy giọng nói Hoàng đế: “Như Ý, có phải trẫm đã già đi rồi không?”

Nàng chỉ có thể khuyên nhủ hòa nhã nói với hắn: “Không phải, chỉ là Hoàng thượng vì bận tâm đại sự quốc gia cho nên quá mệt mỏi mà thôi. Chỉ cần Hoàng thượng chậm rãi an dưỡng thì tinh thần sẽ trở về”

Chính xác, mấy ngày nay Hoàng đế bận rộn đến mức mệt mỏi. Từ lúc tháng Bảy, đê sông Hoàng Hà bị vỡ, Hoàng đế lại phục chức cho phụ thân của Tuệ Hiền Hoàng quý phi là Cao Bân để xử lý công trình trị thủy ở Hà Nam. Tựa hồ như gia tộc Cao thị lại phục hồi ân sủng như xưa, tất nhiên Cao Bân tận tâm tận lực nhận công sức vất vả chuyện vỡ đê sông Hoàng Hà ở Hà Nam này.

Chuyện tiền triều rắc rối phức tạp, tuy rằng Như Ý không thích Cao Bân được phục chức nhưng nàng theo thói quen không thể biểu đạt ra bên ngoài, lúc này Hoàng đế chỉ hỏi một câu: “Thật không? Trẫm chỉ là mệt mỏi thôi sao?”

Như Ý dùng lực gật đầu nói: “Tất nhiên rồi ạ, không phải Gia quý phi lại mang long thai rồi sao ạ? Sao Hoàng thượng lại già được chứ?”

Hoàng đế nhẹ nhàng gật đầu rồi nhắm mắt đi ngủ.

Ngọc Nghiên lại lần nữa có thai sau khi Ý Hoan sinh hạ được Thập a ca không lâu, cái tin vui này đủ để cho nàng lấy lại cái vênh váo tự đắc sau những tháng ngày phải chịu trừng phạt mà luôn cảm thấy lo sợ bất an nhưng cho dù đắc ý thế nào thì Như Ý vẫn không chút nào thả lỏng.

Ngọc Nghiên mang thai vào lúc ba mươi tám tuổi, thật là để cho người vạn phần vui sướng, lần mang thai này cũng đủ để an ủi nỗi đau thương khi mất Cửu A ca của Ngọc Nghiên, càng có ý nghĩa ân sủng của nàng trước mặt Hoàng đế vẫn còn nhiều. Ngày đó, thời tiết nóng bức, Ngọc Nghiên hưng trí mệt mỏi nhìn đám phi tần đồng loạt thỉnh an Như Ý, nàng một tay sờ lên bụng, cười như không cười nhìn Như Ý mà không chịu đứng dậy.

Như Ý đã ở lâu trong cung, nàng cũng hiểu được bản tính của Ngọc Nghiên cho nên chỉ mỉm cười: “Nếu Gia quý phi hầu hạ Hoàng thượng đến mức tay chân bủn rủn thì bổn cung cũng không miễn cưỡng Gia quý phi”.

Ngọc Nghiên đón nhận ánh mắt của Như Ý, chậm rãi vỗ về chiếc bụng, kiêu ngạo ngẩng mặt lên: “Khiến Hoàng hậu nương nương phí tâm rồi. Chỉ là thần thiếp lại mang thai cho nên việc đứng dậy mới có chút chậm chạp...” Nàng đang nói thì giả vờ buồn nôn, có cung nữ nhanh chóng ba chân bốn cẳng bưng trà cho nàng rồi vuốt ve lồng ngực.

Lục Quân có chút chướng mắt khi thấy bộ dáng khác người của Ngọc Nghiên, liền lấy khăn tay che mũi rồi hướng về Hải Lan nói bằng giọng khinh thường: “Xem nàng ta kìa, làm như chưa có ai đã từng mang thai vậy”

Hải Lan mỉm cười: “Mang thai ở cái tuổi này, tất nhiên là không dễ dàng gì rồi”. Nàng nói nhấn mạnh bốn chữ “Ở cái tuổi này” mà khiến cho hai người đều nhịn không được mà mỉm cười.

Ngọc Nghiên cũng không để ý tới các nàng, chỉ dùng đôi mắt phượng liếc nhìn Yến Uyển nói: “Kỳ thật bổn cung có chiếm được chi ân mưa móc thì sao sánh bằng Lệnh phi muội muội được chứ, chỉ là cái bụng của Lệnh phi muội muội vẫn chưa có động tĩnh gì sao?”

Khánh tần có chút không vui nói: “Lệnh phi tỷ tỷ còn trẻ cho nên không sợ không có hài tử”

Ngọc Nghiên khinh miệt mỉm cười, ngạo nghễ nói: “Thật không?”

Như Ý cảm nhận thời tiết nóng bức đang chiếu vào trong điện, nàng mỉm cười nhẹ nhàng, từ từ nói: “Đây không phải là lần đầu tiên Gia quý phi làm ngạch nương cho nên cũng nên cẩn thận một chút, có chuyện gì thì cứ chậm rãi mà nói”

Ngọc Nghiên mỉm cười xinh đẹp, nhìn thẳng vào Như Ý bằng tư thái kiêu căng: “Thần thiếp lần lượt có thai khiến cho Hoàng hậu nương nương phí tâm, thật sự là thần thiếp cảm thấy rất băn khoăn. Với lại, Hoàng hậu nương nương vẫn chưa có con cho nên cũng muốn có được long thai như thần thiếp, chỉ sợ Hoàng hậu nương nương phí tâm càng nhiều thêm”

Hộ giáp trên tay Ngọc Nghiên làm bằng xích kim hồng bảo châu quá mức chói mắt, mỗi lần ánh mặt trời chiếu vào thì đều tỏa ra ánh sáng chói mắt, giống như lời nói của nàng khiến người khác cảm thấy không vui.

Gân xanh ở huyệt Thái dương Như Ý bỗng dưng nhảy dựng, bên trong đôi mắt chợt lóe lên một tia ảm đạm, Dung Bội liền cười nói: “Hoàng hậu nương nương nuôi nấng Ngũ a ca, lại là mẹ cả của các A ca công chúa thì tất nhiên đều chiếu cố quan tâm đến từng vị Hoàng tự. Ngoài Hoàng hậu nương nương ra thì còn có ai xứng đáng lo liệu cái phân tâm này chứ? Chỉ cần Gia quý phi cẩn thận thì long thai trong bụng Gia quý phi cũng sẽ an ổn cả thôi”

Ngọc Nghiên liếc mắt nhìn Dung Bội, mỉm cười nói: “Cũng đúng. Hoàng hậu nương nương là mẹ cả của các Hoàng tự, vì công bình mà chiếu cố công bằng, không sợ ủy khuất tạm thời vì không có con, đó cũng là điều nên có, rốt cuộc kiến thức thần thiếp thiển cận, cái nhân hậu trong tim không bằng nương nương mà suy nghĩ sâu xa”

Ngoài miệng Ngọc Nghiên nói như vậy nhưng đôi tay lại vỗ về chiếc bụng, lộ ra vô hạn đắc ý. Như Ý cảm thấy có chút ảm đạm nhưng trên mặt vẫn phải duy trì cái uy nghi và hòa ái của một Hoàng hậu mà nhìn thẳng về phía trước, đem sự thống khổ không nói nên lời yên lặng che giấu trong lòng.

Ngọc Nghiên đắc ý quay về, Như Ý không khỏi thương cảm nói: “Bình thường Gia quý phi vẫn hay ăn nói khắc bạc, người cũng ngả ngớn nhưng thật sự nàng ta lại có phúc khí, nàng ta hầu hạ Hoàng thượng nhiều năm như vậy, lần lượt đều mang long thai, cho dù đó là nam hay nữ thì vẫn là phúc khí của một người mẹ”

Dung Bội cắn môi, thấp giọng nói: “Chỉ là sinh con thôi mà, có gì đặc biệt hơn người đâu chứ? Nương nương còn ở đây thì nàng ta sao có thể chiếm được thiên cơ chứ?”

Như Ý càng thêm ảm đạm. Có lẽ chuyện đêm qua với Hoàng đế đã thất bại, càng chứng tỏ cái bi kịch cả đời nàng không thể có thai. Nàng trầm mặt, trong đầu vang lên tiếng cười vênh váo tự đắc của Ngọc Nghiên, bỗng nhiên có chút ghê tởm khó nén.

Nhưng cảm xúc như vậy, sẽ khiến cho Hoàng đế hiểu lầm, nàng chỉ có thể cố gắng nhẫn nại, không suy nghĩ nữa, bây giờ mới là đầu tháng Chín, sao trời thu mát mẻ lại đến sớm như vậy nhỉ?

Một đêm nửa mơ nửa tỉnh, người ngủ cũng không yên giấc. Vào lúc canh tư, Hoàng đế đứng dậy, Như Ý cũng tỉnh giấc theo. Hoàng đế rời khỏi giường, sắc mặt vẫn còn âm u, dưới đôi mắt vẫn còn một chút tiều tụy, đám cung nhân hầu hạ cũng cẩn thận hơn một chút nhưng vẫn không tránh được vài tiếng quát lớn. Như Ý nghĩ không thể ngủ được nữa cho nên liền đứng dậy tự mình phụng dưỡng hầu hạ Hoàng đế rửa mặt thay quần áo. Mọi thứ đã chuẩn bị xong thì Lý Ngọc vỗ tay hai cái, gọi Tiến Trung đem chén canh ngân nhĩ bước vào.

Chén canh ngân nhĩ này là thứ mà mỗi sáng sớm Hoàng đế hay uống, cũng chỉ vì nước canh trong veo dễ uống, lại có thể kéo dài tuổi thọ. Hoàng đế uống xong chén canh, thấy giờ vào triều vẫn còn sớm cho nên lại có chút rầu rĩ. Như Ý thấy bím tóc Hoàng đế có chút rối, cũng may Hoàng đế vẫn chưa nhìn thấy, nếu không thì chắc chắn thái giám chải đầu kia sẽ bị đánh đến chết mà thôi. Trùng hợp thay Lý Ngọc cũng nhìn thấy nhưng hắn không dám lên tiếng, khuôn mặt đổ đầy mồ hôi.

Linh cơ Như Ý vừa động, liền nói: “Hoàng thượng, đã lâu rồi thần thiếp vẫn chưa chải tóc cho Hoàng thượng. Bây giờ vẫn còn sớm, thần thiếp sẽ chải tóc cho Hoàng thượng nhé”

Đêm qua Hoàng đế không ngủ ngon cho nên cũng có chút mệt mỏi, liền nói: “Dùng hương bạc hà để chải tóc là tốt nhất”

Như Ý tháo bím tóc của Hoàng đế ra, lại dùng chiếc lược ngà voi chấm ít nước bạc hà rồi chậm rãi chải tóc cho Hoàng đế. Nhưng khi mọi thứ gần xong thì nàng lại dừng tay và ngẩn người ra.

Trong mái tóc đen của Hoàng đế có một sợi tóc bạc xuất hiện, đập vào hai mắt Như Ý. Nàng suy nghĩ liên tục, bây giờ Hoàng đế chỉ mới có bốn mươi mốt tuổi nhưng đã có tóc bạc rồi. Nàng theo bản năng liền muốn che giấu chuyện đó, bạc hay không bạc, tuyệt đối không thể để Hoàng đế phát hiện ra. Nhưng mà nếu không nhổ đi thì sớm hay muộn gì Hoàng đế cũng sẽ thấy. Trong nháy mắt chần chờ như vậy, Hoàng đế cũng đã phát hiện có điều gì đó không đúng cho nên lập tức hỏi: “Cái gì vậy?”

Như Ý biết không thể giấu diếm chuyện đó, liền nhổ sợi tóc bạc kia xuống rồi nhẹ nhàng bâng quơ nói: “Thần thiếp suy nghĩ, khi a mã của thần thiếp mới ba mươi tuổi thì đã có tóc bạc. Sao Hoàng thượng bây giờ mới có tóc bạc nhỉ?”

Những lời này khiến cho sắc mặt của Hoàng đế cũng dần dịu đi, hắn tiếp nhận sợi tóc bạc trong tay Như Ý mà nhìn sơ qua rồi nắm chặt trong lòng bàn tay nói: “Đây là tóc bạc của trẫm”

Như Ý thấy Hoàng đế vẫn chưa giận dữ, miếng đá lớn trong lòng nàng cũng được buông xuống một nửa: “Khi Thánh tổ Khang Hi gia vẫn còn tại thế vẫn luôn thích uống trà ô quả dâu, thần thiếp cũng đã dặn Thái y viện làm một ít, Hoàng thượng có muốn cùng thần thiếp nếm thử qua không?”

Hoàng đế liếc mắt nhìn nàng một cái, thần sắc thoáng chút ôn nhu: “Nếu Hoàng hậu thích thì trẫm sẽ cùng với Hoàng hậu”

Dường như Như Ý không còn việc gì khác để nói cho nên liền kết bím tóc cho Hoàng đế, Hoàng đế nhẹ giọng hỏi: “Không còn tóc bạc nữa sao?”

Ngữ khí Hoàng đế có chút ẩm ướt lạnh lẽo, Như Ý gật đầu ôn nhu nói: “Ở đâu mà có nhiều như vậy chứ? Chỉ có một sợi mà thôi, thần thiếp nghĩ nếu như thần thiếp và Hoàng thượng đều có tóc bạc thì cũng coi như sống đến đầu bạc đến già”

Hoàng đế mỉm cười, im lặng thở dài rồi từ từ nhắm hai mắt lại.

Cũng khó trách, xưa nay Hoàng đế rất quan tâm tới chuyện dưỡng sinh chi đạo, mỗi ngày thức dậy đều phải uống một chén canh ngân nhĩ, sau khi lâm triều trở về thì tập Ngũ Hành quyền Thư cân tán cốt, sau khi ngủ trưa dậy thì luôn uống trà đậu đen cẩu kỷ, trước khi đi ngủ buổi tối lại uống canh tổ yến để ninh thần. Những quy tắc này, Như Ý đã ở bên cạnh Hoàng đế nhiều năm cho nên cũng học hỏi được hơn phân nửa. Ngoại trừ việc đánh quyền thì tất cả cũng đều học theo Hoàng đế.

Hoàng đế bảo dưỡng tỉ mỉ như vậy, hận nhất là chuyện già nua. Lúc này hắn nhìn thấy sợi tóc bạc của mình rồi nghĩ đến chuyện thất bại đêm qua cho nên hắn luôn cảm thấy buồn bực thương cảm. Mặc dù Như Ý đã khuyên giải nhưng hắn không nói điều gì, chỉ lặng im như vậy, nàng liền cảm thấy có chút ghê tởm, đành phải cố gắng nhẫn nhịn nói: “Hoàng thượng, trời không còn sớm nữa, thần thiếp cung tiễn Hoàng thượng lâm triều”

Mấy ngày sau, Như Ý không gặp được Hoàng đế, nàng tra sổ ghi chép của Kính sự phòng thì mới biết mấy ngày này, mỗi lần rảnh rỗi Hoàng đế đều đến chỗ các tần phi trẻ tuổi, nếu không uống rượu mua vui thì cũng ca múa suốt ngày, mà đến nhiều nhất là Vĩnh Thọ cung của Yến Uyển.

Dung Bội thấy có chút thần bí liền hỏi: “Gần đây Gia quý phi có chọn lựa vú nuôi để chăm sóc đứa con trong bụng, nghe nói Lệnh phi cũng lặng lẽ chọn vài người”

Như Ý đang trang điểm trước gương đồng, nàng nghe vậy bất giác ngừng tay, nghi hoặc nói: “Vô duyên vô cớ, nàng ta lựa chọn vú nuôi để làm gì?”

Dung Bội thấy xung quanh không có ai, nhỏ giọng nói: “Nghe nói đã nhiều ngày trôi qua, Hoàng thượng vẫn luôn nghỉ ngơi ở Vĩnh Thọ cung, mỗi ngày Lệnh phi đều lệnh cho vú nuôi vắt sữa để cho Hoàng thượng uống”

Lời ấy lọt vào tai Như Ý, nàng liền cảm thấy không thoải mái, sự ghê tởm trong ngực cảm thấy bức bối, liền nôn ra vài giọt nước. Dung Bội sợ tới mức lấy khăn tay lau miệng cho Như Ý: “Hoàng hậu nương nương, nương nương làm sao vậy? Đã nhiều ngày qua, sắc mặt của nương nương trông rất khó coi”

Như Ý lắc đầu nói: “Là do bổn cung nghe chuyện ghê tởm mà thôi”

Dung Bội vội nói: “Nương nương, đã nhiều ngày nương nương cảm thấy tức ngực rồi, nô tỳ thấy vẫn là nên đi thỉnh thái y đến xem sao”

Như Ý lắc đầu nói: “Nhị Tâm vừa mới sinh con, vẫn còn đang ở cữ, hai tháng trước Giang Dữ Bân vẫn luôn xuất nhập cung chiếu cố Nhị Tâm, bổn cung thấy vậy liền cho hắn xuất cung nghỉ ngơi ba tháng, sau đó lại vào cung hầu việc. Ngoại trừ hắn, bổn cung không tin tưởng ai chẩn mạch. Bổn cung cũng chỉ thấy có chút ghê tởm mà thôi, không có gì quan trọng đâu”

Dung Bội do dự suy đoán: “Có thể nào nương nương có hỉ không? Nô tỳ thấy hai tháng nay nương nương vẫn chưa có kinh nguyệt”

Như Ý không cho đó là điều đúng: “Bổn cung cũng rất muốn có con, nếu đúng là có con thì thật là tốt, chỉ sợ đó chỉ là mơ mộng mà thôi. Còn chuyện kinh nguyệt... Đôi khi bổn cung lại không có cho nên cũng thấy bình thường thôi”. Nàng bỏ qua chuyện đó sang một bên, chỉ hỏi: “Những nhũ mẫu đó đều cho Hoàng thượng uống sữa sao?”

Dung Bội có chút không dám nói: “Vì có thể kéo dài tuổi thọ, lại có thể níu kéo được thanh xuân cho nên tất nhiên Hoàng thượng rất muốn uống ạ. Lệnh phi cũng có uống, còn hàng ngày đều dùng phấn trân châu nữa”

Như Ý cảm thấy trong lồng ngực chấn động như nước biển sôi trào, thiếu chút nữa là chưa phun ra ngoài. Nàng nhớ tới mấy ngày trước, nàng nhìn trong ánh mắt của Lục Quân mà phỏng đoán, chỉ là cũng nhau thấu hiểu thân thể Hoàng đế dạo này thay đổi khác thường. Mà tin truyền từ Thái y viện ra ngoài càng làm cho mọi người khiếp sợ, ngoại trừ những món Hoàng đế hay dùng thì mỗi ngày đều dùng rượu lộc huyết tươi.

Như Ý biết lộc huyết rất có công hiệu, có tác dụng chữa liệt dương, lại có khả năng chữa được thận khí hư tổn. Trong vườn Ngự uyển đều có nuôi ngựa, một đàn lộc và hươu sao, tùy từng thời điểm trong cung lấy máu pha vào rượu để uống. Lúc tiên đế về già vẫn luôn hay dùng đan dược, lại uống máu lộc tươi, thậm chí khi còn trẻ, đã từng có lần uống lộc huyết ở Nhiệt Hà hành cung mới xảy ra chuyện thần trí hoa mắt ù tai rồi lâm hạnh cung nữ có tướng mạo thô kệch là Lý Kim Quế cho nên Hoàng đế lúc nhỏ vẫn luôn bị người khác chê bai, không ai coi trọng.

Dung Bội lo lắng nói: “Hoàng thượng uống nhiều rượu lộc huyết như vậy, vốn là dương khí quá mạnh, nếu lại tiếp tục lâm hạnh, chỉ sợ là làm tổn thương long thể!”

Chuyện như vậy, ở trong cung này chỉ có Như Ý và Thái hậu khuyên giải được. Nhưng Hoàng đế lại không cho Thái hậu biết, Như Ý rất muốn khuyên nhưng lại không thể nào mở miệng được, chỉ biết trầm ngâm thật lâu: “Dung Bội, đi nấu canh đậu xanh tim sen rồi mang đến dây”

Dung Bội kinh ngạc nói: “Hoàng hậu nương nương, trời đã vào mùa thu rồi, bây giờ không phải lúc uống canh đậu xanh tim sen ạ”

Như Ý phất tay áo đứng dậy nói: “Làm sao bổn cung không biết chuyện đó chứ? Nhưng cũng chỉ có cách đó mới giúp được Hoàng thượng mà thôi”

Như Ý bước vào trong Vĩnh Thọ cung, đám cung nhân như gặp kẻ địch, nơm nớp lo sợ không yên. Thái giám hầu hạ Yến Uyển là Vương Thiềm bưng một chiếc hộp gỗ, bên trong rỗng tuếch ra ngoài, hắn vừa thấy Như Ý thì muốn la lớn lên, Dung Bội nhanh tay lẹ mắt tiến lên tát cho hắn một cái rồi nói nhỏ: “Hoàng hậu nương nương đang ở đây, cẩn thận cái lưỡi của ngươi”

Dung Bội nhìn thấy trên cái đĩa hắn đang bưng ra ngoài có dính vài vết máu, nàng vươn tay chấm một cái đưa lên mũi ngửi rồi nhìn Như Ý nói: “Là rượu lộc huyết”. Nàng xoay mặt hỏi Vương Thiềm: “Đã đưa mấy bát vào rồi? Nếu không nói thật thì sẽ lập tức lôi ra ngoài đánh chết”

Vương Thiềm sợ hãi, thành thật nói: “Dạ, bốn bát”

Bên trong loáng thoáng có tiếng trêu đùa của nữ tử truyền ra ngoài, lại mang vẻ phóng túng yêu kiều. Như Ý lắng nghe một chút rồi âm thanh bên trong cũng dần im lặng xuống, lúc đó nàng mới bình tĩnh hỏi: “Ai đang ở bên trong, mau ra ngoài đi”

Vương Thiềm hoang mang bước vào, rồi cửa điện mở ra một cái “Két”, vài nữ tử trang điểm mỹ lệ nối đuôi nhau bước ra.

Như Ý vốn nghĩ rằng bên trong Vĩnh Thọ cung chỉ có một mình Yến Uyển, hóa ra lại còn Bình thường tại, Quỹ thường tại, Tú quý nhân và Tấn tần, tóc tai cả đám đều rối ren không ngừng. Nhất là Tấn tần, ngay cả chiếc yếm cũng gần như bị tháo bỏ khỏi người nhưng nàng ta lại chưa phát hiện ra.

Như Ý thấy các nàng như thế, có thể suy ra bên trong tẩm điện, Hoàng đế đã uống rượu lộc huyết và làm trò hồ thiên hồ địa*. Sắc mặt nàng càng lúc càng khó coi, cơ hồ cái ôn hòa bình thường như muốn vỡ tan, nàng lạnh lùng quát lớn: “Quỳ xuống”

(*Hồ thiên hồ địa nghĩ là hành vi nhố nhăng suồng sã hoang đường)

Các nữ tử trẻ tuổi sao dám chống lại sắc mặt và lời nói như vậy cho nên Bình thường tại, Quỹ thường tại, Tú quý nhân đều quỳ xuống, mặc dù Tấn tần có chút không muốn nhưng lại không dám đứng một mình cho nên cũng đành quỳ theo. Như Ý khinh thường, không muốn nói với các nàng, chỉ lạnh lùng nói: “Hãy suy nghĩ kỹ đi, xem lỗi của mình là gì?”

Sắc mặt của ba nữ tử đều đỏ ửng lên, cúi đầu không nói gì, đôi mắt như chực khóc, chỉ có Tấn tần lắc khăn tay than thở nói: “Có gì sai đâu chứ, chỉ là muốn hầu hạ Hoàng thượng mà thôi”

Như Ý nhếch mép mỉm cười, trong mắt buốt giá lạnh lẽo như hàn băng: “Lúc Hiếu Hiền hoàng hậu còn tại thế vẫn luôn giảng dạy quy tắc, quản thúc hậu cung. Ai ngờ ngươi xuất thân Phú Sát thị của nàng ta mà không biết kiểm điểm hầu hạ Hoàng thượng, Hiếu Hiền hoàng hậu ở dưới cửu tuyền cũng thấy hổ thẹn”

Tấn tần ỷ vào mấy ngày nay được sủng ái cho nên nghe vậy liền tức giận: “Thần thiếp hầu hạ Hoàng thượng, Hoàng thượng cũng muốn thần thiếp hầu hạ thì có gì hổ thẹn hay không hổ thẹn chứ? Hoàng hậu nương nương đừng nghĩ đến chuyện tự mình không thể hầu hạ Hoàng thượng, khiến Hoàng thượng yêu thích mà đem tức giận đổ lên người thần thiếp”

Như Ý cười như không cười nói: “Quả nhiên là xuất thân Phú Sát thị, miệng lưỡi bén nhọn lắm”. Nàng ngẩng mặt lên, Dung Bội hiểu ý, liền bước tới xé chiếc yếm của Tấn tần, cười hì hì: “Tần tần nương nương, bây giờ trời đang còn sáng, cổ áo của nương nương lại xuất hiện trước mặt Hoàng hậu nương nương như vậy, nương nương không cảm thấy xấu hổ sao? Hoàng hậu nương nương còn thấy xấu hổ thay nương nương đó, chuyện này mà truyền ra ngoài hoặc bị người khác nhìn thấy, chỉ sợ thể diện Phú Sát thị của nương nương chẳng còn nữa đâu”

Tấn tần vừa cúi đầu cảm thấy xấu hổ mà vừa tay chân luống cuống gài lại chiếc yếm. Như Ý liếc mắt quét bốn người rồi nhìn Vương Thiềm nói: “Chủ vị của Vĩnh Thọ cung đâu rồi?”

Nàng vừa dứt lời thì đã thấy Yến Uyển bước ra vội vàng quỳ xuống, khuôn mặt đỏ bừng nói: “Không biết phượng giá Hoàng hậu nương nương đến, thần thiếp chưa thể nghênh đón từ xa, thỉnh Hoàng hậu nương nương thứ tội”

Như Ý nhìn Yến Uyển, quả nhiên búi tóc vừa mới vội vàng xắn lên, lại còn bị lệch sang một bên, khuôn mặt vẫn còn đang hít thở gấp gáp. Trong lòng Như Ý nổi giận, liền nói: “Hoàng thượng đâu rồi?”

Yến Uyển nói: “Hoàng thượng vừa mới đi ngủ, thần thiếp ở bên hầu hạ, không dám quấy rầy”

Như Ý hỏi: “Uống bốn bát rượu lộc huyết mà đã đi ngủ rồi sao?”

Yến Uyển nghe thấy nàng nói ngắn gọn dứt khoát như vậy, lại càng xấu hổ, chỉ phải kiên trì nói: “Dạ”

Như Ý chậm rãi bước lên, lấy hộ giáp sắc nhọn chạm vào cằm Yến Uyển rồi nhìn thẳng vào đôi mắt nàng ta nói: “Uống rượu lộc huyết xong, cô không để cho Hoàng thượng xả ra ngoài mà lại để Hoàng thượng đi ngủ, cô muốn Hoàng thượng cảm thấy khó chịu sao?”

Nước trong hốc mắt Yến Uyển chuyển động xoay tròn, một lúc lâu sau mới nói: 'Đã xả ra ngoài rồi ạ"

“Xả ra ngoài?” Sắc mặt Như Ý biến đổi, lại càng đau lòng và khó thở: “Với năm người các cô sao?”

Yến Uyển tỏ vẻ vô tội nhìn Như Ý nói: “Hoàng hậu nương nương, thần thiếp cũng đã khuyên nhủ Hoàng thượng chú ý long thể nhưng lại khuyên không được. Nhất định Hoàng thượng chịu mệt mỏi cho nên mới bằng lòng đi ngủ ạ”

Như Ý bước tới gần Yến Uyển, trầm giọng nói: “Mấy ngày nay, Hoàng thượng đều ở Vĩnh Thọ cung, mỗi ngày đều như vậy thì mới ngủ được sao?”

Yến Uyển xấu hổ vô cùng, chỉ hận không tìm được cái lỗ chui xuống, nhìn xung quanh ít người, rốt cuộc nàng cũng chỉ phải nói: “Dạ”

Ánh mắt Như Ý lạnh lẽo như kiếm: “Cô là người có vị phân tối cao, lại là chủ vị của Vĩnh Thọ cung, Vĩnh Thọ cung to như vậy mà cô còn xử trí được, nữa là nói chi là chuyện này. Nếu cô khuyên không được thì phải đến báo cho bổn cung và Thái hậu biết. Cô có ý định bất lương không nói, cố ý dung túng tính tình Hoàng thượng sao?”. Như Ý gọi Tam Bảo: “Tam Bảo, đi đến Nội vụ phủ cho người ghi vào sổ ghi chép của Kính sự phòng. Giờ Mùi ngày mùng hai tháng Mười năm Càn Long thứ mười sáu, Hoàng thượng thị tẩm Lệnh phi, Tấn tần, Tú quý nhân, Bình thường tại, Quỹ thường tại ở Vĩnh Thọ cung”

Sắc mặt Yến Uyển thay đổi, liền cầu xin nói: “Hoàng hậu nương nương hãy giữ lại chút thể diện đi ạ, Hoàng thượng có nói chuyện hôm nay không được ghi vào sổ ghi chép của Kính sự phòng”

“Không ghi chép sao?” Thần sắc Như Ý thản nhiên nhìn vào hành lang của Vĩnh Thọ cung, không muốn nhìn các nàng: “Nếu một trong các cô có người mang thai thì phải tính sao? Nếu không ghi chép rõ sự tình thì lại không thể nói rõ được”

Sắc mặt Yến Uyển trắng bệch nói: “Vậy thì thần thiếp thay Tấn tần và các nàng ta cầu xin Hoàng hậu nương nương, hãy cho đám thần thiếp thể diện, hãy cho Hoàng thượng thể diện đi ạ”

Như Ý cười lạnh: “Thể diện Hoàng thượng sao? Thể diện của Hoàng thượng đều bị các cô làm mất ở Vĩnh Thọ cung rồi”

Tấn tần vẫn không phục: “Hoàng thượng muốn chúng ta hầu hạ thì biết làm sao chứ? Lệnh phi nương nương sợ gì chứ ạ? Chúng ta là nữ nhân của Hoàng thượng, hầu hạ Hoàng thượng cũng là điều quang minh chính đại”

Yến Uyển hung hăng trừng mắt liếc mắt nhìn Tấn tần, quát lớn nói: “Ngươi thì biết cái gì chứ?”

Ánh mắt Như Ý liếc qua các nàng, lời nói mau lẹ mà thần sắc nghiêm nghị nói: “Tấn tần không hiểu nhưng cũng có đạo lý, Lệnh phi, cô cũng biết một khi Thái hậu tra hỏi chuyện này, sẽ hỏi Hoàng thượng vì sao lại có năm nữ nhân hầu hạ thị tẩm như vậy mà lại thị tẩm vào giữa ban ngày, không để ý long thể thì cô nghĩ xem, tính mạng của các cô còn còn hay không? Dâm loạn hậu cung, mê hoặc Hoàng thượng, ngay cả người nhà các cô cũng phải chịu trách nhiệm”

Nàng còn chưa nói xong thì cửa điện Vĩnh Thọ cung bỗng nhiên mở ra, rồi có một giọng nói buồn bực: “Là trẫm muốn các nàng ta hầu hạ, mọi chuyện đều do trẫm gánh vác”

Như Ý thấy Hoàng đế bước ra, liền nói: “Hoàng thượng vạn phúc kim an, thần thiếp cung thỉnh thánh an”

Hoàng đế không kiên nhẫn nói: “Trẫm có gì mà bất an chứ, ngay cả ngủ trưa cũng ngủ không yên, các nàng cãi nhau như vậy thì còn ra thể thống gì chứ”

Tuy rằng lời này hắn nói cho mọi người nghe nhưng mà ánh mắt của hắn chỉ nhìn Như Ý. Tấn tần lập tức nhìn thấy và hiểu ý ánh mắt Hoàng đế, liền xoa đầu gối dịu dàng nói: “Hoàng thượng, thần thiếp quỳ lâu như vậy, đầu gối cũng đau rồi, thần thiếp có thể đứng lên được không?”

Hoàng đế nhíu mày nói: “Ban ngày ban mặt mà cả đám quỳ như vậy thì còn ra thể thống gì nữa? Mau hồi cung đi”

Tấn tần đắc ý lắc mông đứng lên, rồi lại liếc mắt nhìn Như Ý, Như Ý cũng không muốn đứng ở trước mặt mọi người giằng co cho nên cứ để cho các nàng rời đi. Tấn tần rời đi nhưng Yến Uyển vẫn chưa đi. Hoàng đế liếc mắt nhìn Yến Uyển: “Nàng còn quỳ ở đó làm gì nữa? Không phải trẫm nói nàng dâng canh phục linh lên sao?”

Như Ý nhìn Dung Bội, Dung Bội liền bưng chén canh đậu xanh tim sen lên. Như Ý dịu dàng nói: “Nếu Hoàng thượng thấy khát thì thần thiếp cũng đã nấu canh đậu xanh tim sen, vừa lúc giải khát cho Hoàng thượng”

Hoàng đế không vui liếc mắt nhìn qua: “Hôm nay không phải là ngày nắng nóng, nàng đưa món không thích hợp này làm gì chứ?”

Như Ý ôn nhu nói: “Mấy ngày nay Hoàng thượng đều uống lộc huyết bổ dưỡng, thứ đó mang tính nhiệt. Thần thiếp sợ Hoàng thượng uống thứ đó cường dương quá mức cho nên mới cố ý dùng canh đậu xanh tim sen tính lạnh để giải nhiệt, thỉnh Hoàng thượng hãy uống đi ạ”

Ánh mắt Hoàng đế đột nhiên lạnh lẽo: “Bây giờ Hoàng hậu cũng học được cách mắng chửi người khác rồi sao?”

Như Ý vội quỳ gối cúi đầu: “Hoàng thượng, thần thiếp không dám”

“Không dám sao?” Hoàng đế hừ lạnh một tiếng: “Buổi tối nàng phá đi sự hưng trí của trẫm, đến ban ngày cũng vậy. Nàng không muốn trẫm thư thái trong chốc lát sao?”

Những lời này giống như là cái tát thình lình xuất hiện, đánh cho Như Ý cảm thấy đầu óc choáng váng. Nàng ngưng thần, đôi mắt ửng đỏ lên, rõ ràng là muốn chảy nước mắt ra nhưng nàng vẫn dùng hết khí lực toàn thân cắn chặt môi, ngẩng mặt lên để cho nước mắt chảy vào trong rồi nói: “Là thần thiếp phá hỏng cái hưng trí của Hoàng thượng sao?”

Mấy ngày nay Hoàng đế đã quen nghe lời nịnh hót của đám tần phi mỹ mạo trẻ tuổi, giờ đây không chịu được câu này của Như Ý cho nên hắn liên tục cười lạnh: “Hoàng hậu không muốn trẫm hưng trí, chẳng lẽ là Lệnh phi, Tấn tần và các nàng ta làm hỏng hưng trí của trẫm sao? Trẫm có cảm giác, có các nàng ta trước mặt, trẫm thấy trẻ ra rất nhiều, không giống như ở cạnh Hoàng hậu”

Như Ý cảm thấy có một mũi nhọn đâm thẳng vào tim, đau đến mức không thể chịu được, nàng chỉ có thể cúi đầu nói: “Hoàng thượng nếu đã hưng trí mà uống rượu lộc huyết như vậy thì thần thiếp cũng không dám khuyên can Hoàng thượng hãy yêu quý long thể của mình nữa. Vậy thần thiếp sẽ lập tức đến quỳ ở Phụng Tiên điện, hướng liệt tổ liệt tông thỉnh cầu sự khoan thứ”

Nhất thời Hoàng đế thẹn quá thành giận, quát lớn: “Nàng đến Phụng Tiên điện sao? Vì nàng là Hoàng hậu sao?”

Như Ý trấn thanh nói: “Dạ! Hoàng thượng phong thần thiếp là Hoàng hậu thì thần thiếp không thể không nói”

Hoàng đế buồn nản nói: “Nàng là Hoàng hậu của trẫm, là kế hậu của Hiếu Hiền hoàng hậu thì không thể thay đổi được tính tình của trẫm! Mà nàng đến Phụng Tiên điện để làm gì? Đến Phụng Tiên điện để nói cho liệt tổ liệt tông biết Hoàng hậu của trẫm không thể kéo dài Hoàng tự, nói không thể vì Ái Tân Giác La sinh hạ được một đích tử đích tôn sao? Hoàng hậu vô năng nhưng chuyện Hoàng tự là quan trọng, trẫm vì chuyện thừa kế giang sơn muôn đời thì sủng hạnh vài tần phi thì có làm sao?”

Đúng vậy, năm đó cho dù hắn tự mình phong nàng làm Hoàng hậu của hắn nhưng trong lòng hắn rốt cuộc cũng là xem thường nàng. Khuôn mặt Như Ý đỏ hồng: “Thần thiếp không con là thần thiếp vô năng nhưng Hoàng thượng không yêu quý long thể của mình, thật sự thần thiếp phải xin lỗi liệt tổ liệt tông cùng với dân chúng thiên hạ”. Nàng tiếp nhận chén canh của Dung Bội bưng tới dâng lên trên đầu, cố gắng nén nước mắt nói: “Thần thiếp không dám khuyên can điều gì, mọi điều thần thiếp muốn nói đều nằm trong chén canh này”

Hoàng đế nhất thời giận tím mặt phất tay áo rời đi, ngay cả chén canh đậu xanh tim sen kia cũng đập nát, nước canh bay lên lên đầy đầu đầy người Như Ý. Mảnh sứ chén canh vỡ ra, bay thẳng lên trên mu bàn tay Như Ý, cắt đứt một đường trên da thịt, khiến cho máu chảy ra.

Yến Uyển sợ tới mức khuôn mặt biến sắc, chỉ vào mu bàn tay Như Ý nói: “Máu, Hoàng hậu nương nương chảy máu rồi”

Như Ý lau mạnh vết máu trên mu bàn tay, cả người chật vật, liền nói: “Chút máu đó của thần thiếp so với tinh huyết của Hoàng thượng, thật sự không đáng là bao, Hoàng thượng nổi giận, muốn đánh muốn phạt thần thiếp thì thần thiếp cũng không oán không hận nhưng Hoàng thượng không yêu quý long thể của mình thì cho dù thần thiếp có quỳ ở đây cả đời cũng muốn cầu xin Hoàng thượng hiểu rõ”

Hoàng đế vừa tức vừa giận, đẩy mạnh nàng một cái: 'Nếu nàng muốn quỳ thì cứ quỳ đi, đừng đi đến Phụng Tiên điện mà làm mất mặt xấu hổ chính mình!" Hắn xoay người phân phó: "Lệnh phi, đi vào trong với trẫm, trẫm muốn nàng hầu hạ trẫm"

Như Ý tiến lui không được, quỳ thẳng tắp ở trước cửa điện nhìn Yến Uyển dắt tay Hoàng đế, thân thiết bước vào bên trong.

Dung Bội sợ tới mức khuôn mặt tái mét, vội cùng quỳ xuống với Như Ý, thấp giọng nói: “Nương nương, đây là tội gì vậy ạ?”

Như Ý nhìn cánh cửa đóng chặt, trên mặt cửa lại được khắc nhiều hoa cỏ, trông rất sống động, lấy hoa thược dược làm trung tâm, xung quanh lại có linh chi, như ý, hoa cúc, lại có san hô được chạm khắc xung quanh bốn phía. “Tội gì sao?” Nàng kinh ngạc rơi lệ: “Long thể của Hoàng thượng... Chẳng lẽ là lỗi của bổn cung sao? Phu quân không yêu quý thân thể của mình thì người làm thê tử không thể khuyên nhủ được sao? Cho dù Hoàng thượng là quân chủ cao cao tại thượng thì bổn cung cũng là thần tử, đã là thần tử thì không thể khuyên nhủ được sao?”

Dung Bội không đáp lại, chỉ phải do dự nói: “Chuyện xảy ra như vậy, Hoàng thượng cũng không thấy vui vẻ cho nên mới buồn bực như vậy, Hoàng thượng... Không muốn người bên cạnh khuyên nhủ”

Như Ý dùng lực lau đi nước mắt: “Cho nên bổn cung phải chịu đựng bị Hoàng thượng sỉ nhục trước mặt đám thiếp thất như vậy sao?”

Dung Bội đỡ lấy tay Như Ý, nhẫn nại lau đi khóe mắt chua xót.

QUYỂN IV - CHƯƠNG 11

GẶP HỈ

* * *

Yến Uyển và Hoàng đế cùng nhau bước vào tẩm điện, nàng nhẹ nhàng xoa ngực Hoàng đế nói: “Hoàng thượng đừng nóng giận, Hoàng hậu nương nương nổi giận cũng chỉ vì chúng thần thiếp hầu hạ Hoàng thượng cho nên mới nói những lời không nên nói như vậy thôi”

Hoàng đế nhắm mắt lại nói: “Nàng hầu hạ trẫm không phải chỉ có một hai ngày, Hoàng hậu luôn luôn yêu thích nàng nhưng hôm nay là vì chuyện gì mà nàng ta phát điên, nhất quyết không buông tha như vậy chứ?”

Yến Uyển nằm ở đầu vai Hoàng đế, ôn nhu nói: “Hoàng hậu nương nương cũng chỉ là quan tâm Hoàng thượng mà thôi, mỗi lần Hoàng thượng uống rượu lộc huyết, đừng nói là Hoàng hậu nương nương, ngay cả thần thiếp thấy cũng đều rất sợ”

Hoàng đế yêu thương liếc mắt nhìn Yến Uyển một cái, rồi chậm rãi sờ cổ tay nàng dần dần đi xuống dưới: “Sợ sao? Nàng sợ cái gì chứ?”

Yến Uyển mỉm cười mềm mại vô cùng, cắn vành tai Hoàng đế nói: “Thần thiếp sợ không hầu hạ được cho Hoàng thượng vui vẻ”

Khuôn mặt tối tăm của Hoàng đế nhất thời tiêu tán, ôm chầm lấy nàng nói: “Trẫm cứ nghĩ rằng dung mạo của nàng và Hoàng hậu có chút giống nhau nhưng nếu luận về tính tình thì hai người các nàng lại khác nhau hoàn toàn. Hoàng hậu cương liệt, thà chết chứ không bội phục; Còn nàng lại nhu tình nhẹ nhàng, thực cốt tiêu hồn*”

(*Thực cốt tiêu hồn nghĩa là cảm giác sung sướng mãn nguyện khi hoan ái)

Yến Uyển cười rộ lên, nàng cố ý cười lớn tiếng rồi sau đó đè thấp âm thanh nũng nịu nói: “Bộ dáng của Hoàng hậu nương nương, thần thiếp vẫn chưa học được. Tính tình Hoàng hậu nương cương liệt như vậy cũng bởi vì nương nương suy nghĩ chỉ có một mình nương nương là thê tử của Hoàng thượng, là Hoàng hậu của Đại Thanh nhưng nương nương lại quên mất, nương nương và thần thiếp đều giống nhau, trước tiên đều là nô tài thần tử của Hoàng thượng sau đó mới là người hầu hạ bên gối Hoàng thượng”

Hoàng đế mỉm cười, lấy tay vuốt nhẹ khuôn mặt Yến Uyển: “Đúng là nàng rất hiểu chuyện”

Khóe mắt đuôi lông mày sinh ra một chút phong tình quyến rũ, Yến Uyển nhu hòa đến cực điểm, nhẹ nhàng nói: “Không phải thần thiếp hiểu chuyện mà là thần thiếp đều nhớ kỹ, thần thiếp chính là người hầu hạ Hoàng thượng, chỉ cần Hoàng thượng vui vẻ thì thần thiếp sẽ nguyện ý mà làm bất cứ chuyện gì”

Hoàng đế bật cười ghé tai nàng thì thầm một câu gì đó rồi nói tiếp: “Như vậy nàng cũng nguyện ý sao?”

Khuôn mặt Yến Uyển đỏ bừng, thẹn thùng nằm trước ngực Hoàng đế: “Thần thiếp đã nói rồi, vì Hoàng thượng, thần thiếp sẽ nguyện ý làm bất cứ điều gì”

Cũng không biết đã quỳ bao lâu rồi, Như Ý nhìn những đóa hoa văn trên cửa, nàng đếm từng cái từng cái, năm cái... Sáu cái,... Mười cái... Như Ý nhẹ nhàng rên rỉ một tiếng: “Dung Bội... Sao những đóa hoa văn này lại nhiều...”

Nàng còn chưa nói xong, bỗng nhiên thân mình mềm nhũn, choáng váng ngã xuống. Dung Bội sợ tới mức hồn bay phách tán, ôm chặt lấy Như Ý hô to: “Hoàng hậu nương nương! Hoàng hậu nương nương! Nương nương làm sao vậy? Nương nương đừng dọa nô tỳ!”...

Lúc Như Ý tỉnh lại thì đã thấy mình nằm trong Dực Khôn cung. Nàng cảm thấy thân thể nhẹ bẫng, đầu óc vẫn còn choáng váng, đôi mắt chua xót, trên người không chút khí lực. Nàng cảm thấy không còn kiên nhẫn, nhắm hờ đôi mắt rồi xoay người sang chỗ khác: “Cười cái gì chứ? Lui xuống hết đi!”

Là giọng nói Hoàng đế vang lên ở bên tai, vui mừng mà dịu dàng nói: “Như Ý, nàng có thai rồi!”

Lời này giống như tiếng sấm vang rền bên tai, Như Ý vội vàng ngồi dậy, lúc này nàng mới biết nàng đang nóng nảy mà không để ý tới thương tổn trên người, nàng mở to hai mắt nhìn Hoàng đế mà không tin: “Hoàng thượng nói cái gì?”

Nhưng mà Hoàng đế vẫn giữ nét hoan hỉ vui mừng như vậy, trận nổi giận lôi đình mới vừa rồi ở Vĩnh Thọ cung chuyển hoàn toàn thành cái xuân tình ngày thường. Hắn nắm tay Như Ý, có chút áy náy: “Như Ý, lúc nãy nàng ở ngoài cửa Vĩnh Thọ cung bị hôn mê bất tỉnh. Trẫm vội ôm nàng trở về rồi lệnh cho Tề Lỗ chẩn mạch cho nàng, nàng đã có thai hơn hai tháng rồi”

Yến Uyển đứng ở phía sau Hoàng đế, khuôn mặt vừa cười lại vừa có chút sợ hãi: “Hoàng thượng vừa mới nghe thấy nương nương bị choáng váng, liền vội vàng bỏ lại thần thiếp mà chạy ra ôm nương nương xông ra khỏi Vĩnh Thọ cung đấy ạ”

Dung Bội vội chen lên phía trước thay vài cái đệm cho Như Ý, lại đứng trước mặt Yến Uyển nói: “Nương nương cẩn thận phượng thể, từ từ ngồi dậy thôi”

Trong đầu Như Ý có cái chớp mắt trống rỗng, nàng cái gì cũng không thể phản ứng được, giống như ở trước mặt là biển rộng phiêu đãng. Sao lại có con chứ? Sao lại có con chứ?

Như Ý hoang mang rối loạn, vỗ về cái bụng, bụng vẫn còn bằng phẳng thì sao lại có hài tử ở bên trong chứ? Nhưng nếu không có hài tử thì sao Hoàng đế lại cao hứng như vậy chứ? Nàng vội vàng kêu lên: “Giang Dữ Bân đâu rồi?”

Tề Lỗ vội vàng đi lên phía trước nói: “Hoàng hậu nương nương an tâm, Giang thái y vẫn còn ở nhà. Vi thần đã chẩn mạch cho Hoàng hậu nương nương, quả thật chuyện nương nương mang long thai là không thể nghi ngờ được nhưng cũng vì lúc trước Hoàng hậu nương nương vẫn chưa sinh dục, đây là mang thai lần đầu cho nên nương nương nhất định phải cẩn thận một chút”

Tâm tình Hoàng đế vô cùng tốt, cất cao giọng nói: “Tề Lỗ, trẫm đem toàn quyền chuyện Hoàng hậu mang thai giao cho khanh. Nếu có chút sơ xuất thì...”

Tề Lỗ vội vàng nằm sấp xuống nói: “Vi thần không dám, nếu như có sơ xuất thì cái mạng già này của vi thần sẽ không còn nữa”

Hoàng đế cười nói: “Vậy là tốt rồi. Giang thái y là người luôn luôn chẩn mạch bình an cho Hoàng hậu, khanh hãy cùng với hắn chiếu cố chăm sóc đi”

Thần sắc Như Ý vẫn còn có chút mệt mỏi, cũng không muốn để ý tới phản ứng của Hoàng đế mà chỉ cười đạm mạc một cái. Vẫn là Lý Ngọc thông minh: “Hoàng hậu nương nương vẫn còn thấy mệt mỏi sao? Nô tài lập tức nói cho Tề thái y đi chuẩn bị thuốc dưỡng thai, nương nương hãy cứ nghỉ ngơi cho khỏe đi”

Yến Uyển vội tươi cười đầy mặt, nói: “Vậy thần thiếp sẽ hầu hạ Hoàng thượng về Vĩnh Thọ cung trước. Bữa tối cũng đã chuẩn bị rồi, là món thịt nai mà Hoàng thượng thích ăn nhất đấy ạ”

Như Ý liếc mắt nhìn Yến Uyển, Hoàng đế liền nói: “Mấy ngày nay trẫm đã ăn thịt nai và gà rừng đến chán rồi, trẫm không đi”

Yến Uyển còn muốn quyến luyến Hoàng đế không tha. Hoàng đế cũng không nhìn nàng, xua tay nói: “Nàng quay về trước đi, trẫm sẽ ở bên cạnh Hoàng hậu”

Yến Uyển chỉ phải ngượng ngùng cáo từ. Mọi người cũng lui ra ngoài, chỉ còn chừa lại Hoàng đế và Như Ý, hắn nói: “Như Ý, hôm nay ở Vĩnh Thọ cung, trẫm đã uống rượu đến u mê cái đầu rồi”

Như Ý nghiêng người vào bên trong, thản nhiên nói: “Hoàng thượng uống nhiều rượu thì thần thiếp sẽ lệnh cho Dung Bội nấu canh tỉnh rượu cho Hoàng thượng. Thỉnh Hoàng thượng thứ tội, thần thiếp đang mang thai, sợ mùi rượu làm ảnh hưởng đến hài tử cho nên thỉnh Hoàng thượng hãy đi ra Noãn các nghỉ ngơi đi ạ”

Trong mắt Hoàng đế hiện lên một chút áy náy, giống như đám mây chứa đầy xuân thủy dần dần hóa thành vụn băng: “Như Ý, nàng đừng nổi giận, nàng nổi giận thì đứa con chúng ta đang ở trong bụng sẽ bị tổn thương”

Trong lòng Như Ý đau xót, vỗ về chiếc bụng mà ngẩn người ra. Đúng vậy, nếu không có đứa nhỏ này thì không biết hôm nay nàng sẽ rơi vào tình cảnh nào đây? Rõ ràng không phải nàng sai nhưng hắn lại có thể dễ dàng đem hết tội lỗi đổ lên người nàng, trước mặt các thiếp thất, làm nhục nàng như vậy.

Trong mắt nàng ẩm ướt, nàng muốn rơi lệ nhưng rơi lệ thì có ích gì chứ? Ở Vĩnh Thọ cung, nàng đã rơi lệ rất nhiều, thương tâm cũng rất nhiều mà có được gì đâu, nếu không có đứa con này thì chuyện nàng thương tâm lo lắng, bất quá cũng chỉ uổng phí mà thôi. Nàng nhìn u ảnh trước mặt đang di động, nhẹ giọng nói: “Nếu không phải thần thiếp đột nhiên có đứa con này thì chắc Hoàng thượng sẽ không nói như vậy với thần thiếp đâu nhỉ?”

Hoàng đế hơi có vài phần xấu hổ: “Như Ý, trẫm không thích nàng như vậy”

Như Ý thở dài một tiếng: “Thần thiếp có nhiều điểm khiến Hoàng thượng không thích. Chỉ là do thấy người nhỏ, lời nhẹ mà làm việc lỗ mãng, khó tránh khỏi Hoàng thượng không thích”

Hoàng đế khẽ thở dài nói: “Hoàng hậu, vì câu này của trẫm mà nàng so đo đến mức như vậy sao?”

Như Ý nghiêng người đi, nàng chưa nói gì thì nước mắt đã trào ra: “Thần thiếp sao có thể dám so đo với Hoàng thượng chứ, thần thiếp chỉ là so đo với chính mình mà thôi. Hoàng thượng không yêu quý thân thể của mình, đơn giản cũng là thần thiếp vô năng, thần thiếp còn có mặt mũi nào để gặp Hoàng thượng chứ?”

Thần sắc Hoàng đế có vài phần thương cảm: “Như Ý, trẫm là Hoàng đế, cũng là nam nhân. Nam nhân đến cái tuổi này đều có lúc không thấu đáo. Trẫm sốt ruột, cũng nổi giận, đó là đối với chính mình. Làm người, khó thở nhất là lúc này, nói lời gì, làm chuyện gì cũng đều hồ đồ. Nếu nàng ở phía sau mà so đo với cái hồ đồ của trẫm thì trẫm cũng không biết nói gì hơn. Chuyện hôm nay là do trẫm có chút tùy hứng nhưng có vài tần phi trẻ tuổi bên cạnh, trẫm nhất thời hưng trí mà thôi, các nàng cũng không khuyên...” Hắn có chút xấu hổ, nói không được: “Nói tóm lại, trẫm không phải là người như vậy”

Như Ý ngẩng mặt lên: “Thần thiếp cũng không vì điều gì khác, chỉ vì Hoàng thượng mà nói một câu, Hoàng thượng nhất thời hưng trí, các nàng cũng không khuyên giải, vậy thì thần thiếp không thể không cho Lệnh phi và Tấn tần một bài học được”

Hoàng đế trầm ngâm một lát, cười nói: “Chỉ cần nàng vui vẻ, chỉ cần đứa con trong bụng nàng vui vẻ thì trẫm cũng không có gì để nói”

Như Ý nhìn hắn: “Hoàng thượng không đau lòng sao?”

Hoàng đế cười nhấn mạnh từng chữ một: “Nàng là chính thê của trẫm, trách phạt thiếp thất thì trẫm có gì phải đau lòng chứ?”

Như Ý ngẩn người ra nói: “Như vậy, thần thiếp thỉnh Hoàng thượng cho phép, kể từ hôm nay cho đến khi thần thiếp bình an sinh hạ hài tử, Lệnh phi, Tấn tần không được nhận bổng lộc, Tú quý nhân, Bình thường tại, Quỹ thường tại mỗi người phạt một nửa, Hoàng thượng thấy thế nào?”

Hoàng đế cười xoa bụng Như Ý, thân mật nói: 'Trẫm đều theo ý nàng"

Như Ý mỉm cười nói: “Chỉ cần Hoàng thượng yêu quý long thể, bảo dưỡng thân thể thì thần thiếp cũng không mong gì hơn”

Hải Lan và Ý Hoan cùng nhau đến thăm Như Ý. Lúc đó Như Ý ngồi bên cửa sổ, cánh cửa được khắc hình hoa mai, chiếc giường cũng được thay bằng gấm đỏ, đầu giường lại được khắc hình con kỳ lân, nàng ngắm nhìn Lăng Chi và các tiểu cung nữ hái hoa ở trong sân viện. Các tần phi trong cung đều đến chúc mừng, ngay cả Thái hậu cũng đến an ủi. Như Ý ứng phó suốt ngày cho nên cũng có chút mệt mỏi.

Sau giờ ngọ thiện, có lẽ là vì có thai cho nên nàng cũng lười biếng nhúc nhích. Tuy đám cung nhân bên ngoài bận việc nhưng ai ai cũng cố gắng nhẹ nhàng, không được thở mạnh, ngay cả một chút âm thanh cũng đều không có, cũng bởi vì sợ quấy nhiễu sự tịnh dưỡng của nàng. Vì thế trong Dực Khôn cung yên tĩnh như Cổ Sát ngàn năm.

Hải Lan bước trước Ý Hoan một bước, nàng cười đến mức nước mắt rơi ra ngoài. Nàng ngồi xuống bên cạnh Như Ý, nắm tay Như Ý mà rưng rưng cười nói: “Không nghĩ tỷ tỷ lại còn có ngày hôm nay”

Ý Hoan vội vàng cười nói: “Du phi tỷ tỷ cũng là vui mừng quá mức mà thôi. Đây là chuyện vui cho nên không được khóc”. Tuy nàng nói như vậy nhưng đôi mắt cũng bị thấm ướt: “Hoàng hậu nương nương đừng buồn vì chúng muội đến muộn như vậy. Sáng sớm nay ai ai cũng đều đến chúc mừng, ai ai cũng chỉ chỉ xã giao nói chuyện, chúng muội không thể nói chuyện riêng tư được”

Như Ý vội kéo tay Ý Hoan ngồi xuống: “Đa tạ các muội, rốt cuộc ta cũng đã dính chút phúc khí của các muội rồi”

Hải Lan vội lau nước mắt nói: “Hoàng hậu nương nương, đợi nhiều năm như vậy...”

Đúng vậy, đã đợi nhiều năm như vậy rồi, mơ mộng cũng đã nhiều năm như vậy, đã có vô số lần nàng nằm mơ thấy nàng đang ôm một đứa nhỏ mà vui sướng vô cùng nhưng cuối cùng cũng chỉ là mơ mộng dã tràng. Sau khi tỉnh giấc lại không còn mơ mộng nữa, hóa ra cũng có được ngày hôm nay.

Ý Hoan tiếp lời nói: “Chỉ cần đợi chờ là được, dù có bao nhiêu năm cũng không sao”. Nàng không khỏi cảm khái: “Muội muội đợi được thì sao Hoàng hậu nương nương không đợi được chứ? Nhất định đây sẽ là một hài tử khỏe mạnh”

Ý Hoan mặc y phục màu xanh lục, cổ tay thêu hình hoa thủy tiên lại có nhị vàng. Búi tóc thì đơn giản, chỉ lấy cây trâm ngọc cài lên, tạo hình thành đóa hoa thủy tiên nở rộ. Đó là đóa hoa mà nàng yêu thích nhất cũng như khí chất nhẹ nhàng, thái độ lăng ba nhẹ nhàng như vậy, tinh khiết giống như con người của nàng. Lâm thủy chiếu hoa*. Ý Hoan lấy từ trong tay áo một chiếc túi nhỏ ngào ngạt mùi hương, nàng lấy ra một chiếc vòng tay song hỉ san hô thập bát, chiếc vòng tay này được làm bằng san hô, lại dùng bạch ngọc để kết châu, lại có phỉ thúy song hỉ làm viền, thập phần tinh xảo khả ái.

(*Lâm thủy chiếu hoa nghĩa là hoa soi bóng nước hay còn có nghĩa là hoa rọi mặt hồ. Cụm từ này được lấy trong đoạn thơ khen Lâm Đại Ngọc trong tác phẩm Hồng Lâu Mộng của Tào Tuyết Cần. Bài thơ đó có nội dung như sau:

Lưỡng loan tự xúc phi xúc quyến yên my,

Nhất song tự hỉ phi hỉ hàm tình mục.

Thái sinh lưỡng yếp chi sầu,

Kiều tập nhất thân chi bệnh.

Lệ quang điểm điểm,

Kiều suyễn vi vi.

Nhàn tĩnh tự kiều hoa chiếu thuỷ,

Hành động như nhược liễu phù phong.

Dịch nghĩa:

Đôi lông mày điểm màu khói lạt, dường như cau mà lại không cau;

Đôi con mắt chứa chan tình tứ, dáng như vui mà lại không vui.

Má hơi lúm, có vẻ âu sầu;

Người hơi mệt trông càng tha thướt.

Lệ rớm rưng rưng,

Hơi ra nhè nhẹ.

Vẻ thư nhàn, hoa rọi mặt hồ;

Dáng đi đứng, liễu nghiêng trước gió.)

Ý Hoan cười nói: “Đây là vật hồi môn của nhà muội muội khi muội muội được gả vào cung, nghĩ tới nghĩ lui thấy tặng cho Hoàng hậu nương nương là thích hợp nhất”

Hải Lan nhìn Ý Hoan mà cười nói: “Không dễ dàng gì được muội tặng lễ, nếu đã tặng thì chắc chắn đó là thứ tốt”

Như Ý từ chối nói: “Đây là vật hồi môn của muội, muội hãy cất giữ đi. Khi nào Thập a ca cưới vợ thì hãy tặng cho con dâu của muội”

Đối với Yến Uyển, Ý Hoan luôn thản nhiên lạnh nhạt, bây giờ lại có thêm vài phần khinh thường cho nên nàng bật cười nói: “Chờ đến lúc đó chắc muội muội cũng chỉ tặng cho vài món đồ mà thôi. Tuy nói Lệnh phi thường hay lui tới với chúng ta nhưng cho dù nàng ta có mang thai thì muội muội cũng không muốn tặng thứ này”

Hải Lan nói: “Đang êm đẹp mà muội nhắc tới nàng ta làm cái gì chứ?”

Ý Hoan nhẹ nhàng mắng một cái rồi lãnh đạm nói: “Nếu không phải do nàng hồ mị Hoàng thượng như vậy thì sao hôm nay nương nương chịu nỗi nhục lớn ở Vĩnh Thọ cung chứ? Nếu không cẩn thận làm bị thương hài tử trong bụng thì sao tốt được chứ?”

Nhắc đến chuyện này, Hải Lan cũng thở dài: “Hoàng thượng cũng đã qua tuổi tráng kiện thì sao lại có tính tình như vậy chứ?” Nàng nhìn Như Ý nói: “Có khi nào nương nương đã quá để ý Hoàng thượng hay không? Có rất nhiều chuyện cần phải buông lỏng, không cần đến mức phải giương cung bạt kiếm đối chọi gay gắt như hôm nay, lại khiến cho Lệnh phi và Tấn tần chê cười”. Nàng do dự nói: “Kỳ thật Hoàng thượng cũng chỉ uống vài ngụm rượu lộc huyết để tìm chút vui vẻ mà thôi, nương nương cứ để mặc Hoàng thượng đi”

Ý Hoan cắn chặt hàm răng, nhẹ giọng kiên quyết nói: “Nếu hôm nay muội muội ở vị trí của Hoàng hậu nương nương thì muội muội cũng muốn tranh đấu như vậy”

Hải Lan trừng mắt nói: “Muội muốn để Thái hậu trách cứ Hoàng hậu nương nương sao?”

Ý Hoan lắc đầu, đôi mắt ửng đỏ: “Không phải là Thái hậu mà ngay cả hai chữ phu thê, những lời này cũng chỉ có Hoàng hậu nương nương nói được mà thôi”

Hải Lan trầm mặc một lát, thở dài nói: “Hai người đó, đừng quá để ý đến hai chữ phu thê. Vô luận là ở dân gian hay ở trong cung, phu thê chỉ là cái ân ái mà thôi, bình thường cũng lạnh lùng như người qua đường, mà ngay cả so với người qua đường cũng không bằng, phu thê giống như hai người oán thù thì đúng hơn cho nên không cần quá để ý đến chuyện này làm gì”

Lời nói đó khiến cho mọi người đều trầm mặc, Hải Lan chỉ phải miễn cưỡng cười nói: “Đang yên đang lành nhắc tới chuyện này làm gì chứ? Dù sao thì nên phạt cũng đã phạt rồi, lúc thần thiếp tới đây thì có nghe nói Tấn tần đang ở trong cung của mình mà khóc lóc. Cũng phải thôi, làm chuyện mê hoặc thánh tâm như vậy, thật sự là đã vứt bỏ thể diện của Phú Sát thị!”

Hải Lan nói xong liền gọi Diệp Tâm mang một chiếc đĩa mạ vàng lên, trên chiếc đĩa có đến hai mươi chiếc yếm khác nhau, có đầy đủ màu sắc, có cái thêu hình ngọc đường phú quý, có cái thêu chữ Phúc Thọ, có cái thêu Thụy thước ngậm hoa, có cái thì Uyên ương liên lộ, có cái dệt hoa trên gấm, có cái quần tiên hạ thọ, có cái hoa mai, có cái thiền thông thiên ý, đầy đủ sắc màu rực rỡ, rất là đẹp đẽ.

Như Ý lấy một cái yếm thêu hình ngọc đường phú quý, kinh ngạc nói: “Ở đâu mà nhiều yếm như vậy chứ? Bổn cung thấy cái yếm này được dùng vải dệt mà loại vải này là từ lúc Hoàng thượng mới đăng cơ, Nội vụ phủ thích dùng nhất, đến tận bây giờ sao muội có thể tìm được loại vải này chứ?”

Hải Lan mím môi cười nói: “Nương nương ngóng trông mà không cho muội muội thay nương nương nuôi chút hi vọng sao? Từ khi muội muội bắt đầu hầu hạ Hoàng thượng thì đã thay nương nương thêu thùa. Một năm thêu thùa một cái, dùng loại vải tốt nhất của năm đó để may, lại chọn đúng canh giờ, đúng lúc tốt nhất để may. Muội muội cứ nghĩ muội muội thêu được bao nhiêu chiếc yếm thì đó chính là bao nhiêu năm nương nương có thai, chỉ là muội muội không nghĩ đến việc may vá mấy năm nay”

Trong lòng Như Ý cảm động, so với việc hỉ nộ vô thường của Hoàng đế, tình ý nhạt nhẽo thì tình cảm tỷ muội nhiều năm gắn bó lâu dài lại càng thêm ổn trọng, hòa hợp. Có lẽ chuyện mang thai lần này cũng chỉ có Hải Lan và Ý Hoan là thật tâm vui mừng cho nàng. Nàng yêu quý vỗ về những chiếc yếm nói: “Hải Lan, cũng chỉ có muội có tâm ý như vậy”. Nàng phân phó nói: “Dung Bội, ngươi đi cất những thứ này đi, đợi sau này con bổn cung lớn lên đều phải mặc hết những chiếc yếm này”

Hải Lan mỉm cười nói: “Kỳ thật Hoàng thượng ban thưởng đâu thiếu thứ gì đâu cơ chứ, cái này chỉ là chút tâm ý của muội muội mà thôi. Nương nương nhìn Thư phi muội muội thì biết, từ lúc sinh Thập a ca ra cho đến nay thì cách ba, bốn ngày Hoàng thượng đều ban thưởng!”

Tuy rằng Ý Hoan mỉm cười gợn sóng nhưng khóe mắt lại có vài phần mờ ảo như sương mù, giống như là phiền muộn. Nàng lấy tay sờ lên búi tóc, tuy rằng là tóc giả nhưng cũng thập phần mỏng manh đẹp đẽ, khiến cho nàng không mất đi dung nhan ngày xưa: “Ban thưởng đó cũng chỉ muốn cho người khác nhìn thấy mà thôi. Tuy rằng vẫn còn tình cảm nhiều năm nhưng rốt cuộc cũng chỉ là dựa vào sắc đẹp bên ngoài. Nếu không có đứa con này, chỉ sợ muội muội đã sớm khóa thâm cung, cả đời không được thấy thánh nhan nữa rồi”

Lời này khiến cho Hải Lan sầu thảm: “Dù sao cũng đã có con là tốt lắm rồi. Ai có thể giữ được cái xinh đẹp cả đời chứ? Chỉ là nửa đời trước dựa vào quân ân thương tiếc, nửa đời sau dựa vào con cái mà thôi, so với Uyển tần vô sủng không con thì chúng ta đã tốt hơn nhiều rồi”

Như Ý buồn bã nói: “Các muội nói đúng. Nếu bổn cung không có con cái, chỉ sợ ngôi vị chí tôn Hoàng hậu này của bổn cung cũng như là hoa cúc ở trong gió bão mà thôi”

Hải Lan và Ý Hoan im lặng, thương cảm lẫn nhau. Một lúc lâu sau, Ý Hoan mới cười nói: “Xem chúng ta kìa, rõ ràng chúng ta đến đây để chúc mừng Hoàng hậu nương nương, ai ngờ lại nói những chuyện không vui như vậy. Cũng mong nương nương thoải mái mà bình an sinh hạ được một tiểu A ca, cùng làm bạn với Ngũ a ca và Thập a ca”

Như Ý mỉm cười nói: “Cũng đúng. Tuy rằng Ngũ a ca được bổn cung nuôi dưỡng nhưng giờ đây bổn cung cũng đã có thai, chỉ sợ không chăm sóc chiếu cố được Ngũ a ca. Vậy thì Hải Lan hãy đưa Ngũ a ca về chăm sóc đi”

Hải Lan được nhận lại Vĩnh Kỳ, tất nhiên là hoan hỉ cho nên mọi người đều nói đến chuyện chăm sóc con cái cho đến lúc tối thì mới quay về cung.

Dực Khôn cung ngày đêm vui vẻ cũng vì chính cung có hỉ cho nên đó là việc vui lớn nhất. Hoàng đế chọn ngày lành tháng tốt đi dâng hương ở Phụng Tiên điện, ngay cả Thái hậu cũng có chút vui mừng: “Từ lúc Hiếu Hiền hoàng hậu tạ thế cho đến khi có được tân hậu, cũng nên có thêm vài vị Hoàng tử”

Nhà nhà hoan hỉ vui mừng thì Vĩnh Thọ cung lại yên tĩnh vô cùng, một chút tiếng động cũng không dám lộ ra ngoài.

Yến Uyển bực mình ngồi trên Noãn các, trên bàn chén canh huyết yến vẫn còn bốc khói nghi ngút. Xuân Thiền vội vàng khuyên nhủ: “Nổi giận làm hại gan, nương nương hãy uống chén canh huyết yến này để giải sầu đi ạ”

Yến Uyển cáu giận nói: “Uống chén canh này thì còn có thể uống tiếp được không? Lương bổng của bổn cung đã bị cắt đi, ngày sau ngay cả canh ngân nhĩ cũng không có mà uống, nói chi là huyết yến” Nàng càng nghĩ càng thêm buồn bực: “Còn nữa, ngạch nương của bổn cung không biết chuyện tốt xấu mà còn ngửa tay xin tiền bổn cung. Tiền tiền tiền, ở đâu mà biến ra được nhiều tiền như vậy chứ? Chẳng lẽ còn muốn đến cầu xin Hoàng thượng ban thưởng cho bổn cung sao?”

Xuân Thiền quỳ xuống bóp chân cho Yến Uyển rồi nói: “Lạc đà gầy còn lớn hơn ngựa*, huống chi Hoàng thượng lại yêu thích nương nương, dù sao ở trong tối ngoài sáng cũng sẽ ban thưởng, vậy thì nương nương lại còn để ý đến chút lương bổng đó sao?”

(*Lạc đà gầy còn lớn hơn ngựa: Dù lạc đà có gầy gò cỡ nào đi chăng nữa thì khung xương vẫn lớn hơn ngựa. Ý nghĩa câu nói này là dù gia đạo có sa sút xuống trở thành gia đình bình thường thì nếu so với những gia đình vốn đã bình thường từ trước thì vẫn còn tốt hơn rất nhiều)

Yến Uyển mặt co mày càu nói: “Lương bổng tuy ít nhưng cũng là bạc. Sống ở trong cung thì chỗ nào mà không ban thưởng cho người khác, nếu không ban thưởng thì sao có thể sai khiến được ai chứ? Chút bạc đó cũng được đưa ra ngoài, bổn cung vốn không thể dựa vào phú quý nhà mẹ đẻ, tất cả đều trông cậy vào ban thưởng và lương bổng của Hoàng thượng, bây giờ mất đi nguồn thu này thì thật khó chịu”

Xuân Thiền nghĩ ra chủ ý rồi nói: “Cũng không sao cả ạ. Đôi khi Phủ dệt tạo và Nội vụ phủ có đến hiếu kính vài loại vải, dù sao chúng ta cũng không mặc nhiều, vậy không bằng đưa ra ngoài cung bán lấy tiền. Dù sao việc không nhận lương bổng cũng chỉ có một năm, chờ Hoàng hậu nương nương sinh được Hoàng tự rồi cũng sẽ ban thưởng lớn cho lục cung”

Yến Uyển nghe được câu này, bỗng nhiên nổi giận, thuận tay lấy chén canh huyết yến trên bàn đập xuống đất, tức hận nói: “Thư phi sinh được A ca, Hoàng hậu cũng mang long thai! Vì sao chỉ có bổn cung không có? Rõ ràng bổn cung vẫn còn trẻ, rõ ràng bổn cung nhận được sủng ái nhiều nhất! Vì sao? Vì sao bổn cung lại không có thai?”

Xuân Thiền sợ tới mức vội quỳ xuống, nắm tay Yến Uyển ngăn lại nói: “Nương nương, nương nương, thà rằng nương nương đánh đập nô tỳ đi chứ đừng gây ra động tĩnh lớn như vậy ạ”.

Yến Uyển ngẩn người ra, trong tay cầm chén nước định vứt xuống đất mà nhìn Xuân Thiền. Xuần Thiền thấy Yến Uyển đang ngẩn người, cũng vội lấy lại chén nước mà nói: “Nương nương nghĩ đi, nếu như bị người ngoài nghe thấy thì sẽ nói Hoàng hậu nương nương đang mang thai mà nương nương không vui thì lại sinh ra thị phi lớn đấy ạ. Không dễ dàng gì nương nương mới nhận được sủng ái của Hoàng thượng. Lúc này Hoàng hậu nương nương đang có thai, cũng là chuyện tốt, Hoàng hậu không tiện hầu hạ Hoàng thượng thì nương nương hãy nắm lấy tâm ý Hoàng thượng đi ạ. Nếu nương nương có được ân sủng của Hoàng thượng thì chuyện gì nương nương cũng không cần sợ nữa”

Yến Uyển chậm rãi ngồi xuống, rồi lấy chiến khăn tay đưa cho Xuân Thiền nói: “Đứng lên đi. Bổn cung vừa có được chiếc khăn tay này do Nội vụ phủ ban tặng, vậy thưởng cho ngươi”

Xuân Thiền ngàn ân vạn tạ đáp ứng rồi lại ân cần hầu hạ không ngừng.

Nhưng dù Như Ý có thai thì Yến Uyển vẫn chưa nhận lại được ân sủng. Dường như Hoàng đế đang cố gắng quên chuyện ngày đó ở Vĩnh Thọ cung, ngoài trừ hằng ngày dùng bữa với Như Ý hoặc là Ngọc Nghiên thì đều đến nghỉ ngơi ở chỗ Lục Quân và Khánh tần. Ngay cả Thái hậu cũng không khỏi cảm thán: “Được những người lâu ngày mới gặp hầu hạ, Hoàng đế cũng thấy trầm ổn một chút, ngay cả Khánh tần cũng đáng quý. Ngày đó Vĩnh Thọ cung hồ nháo như vậy, rốt cuộc cũng không có Khánh tần tham gia vào”

Lời nói này là muốn khiển trách Yến Uyển cho nên Hoàng đế càng ngày càng không muốn đi đến trong cung của những người tham gia vào bữa tiệc ở Vĩnh Thọ cung ngày đó, lúc rảnh rỗi hắn chỉ kiên nhẫn bảo dưỡng thân thể, rốt cuộc các nàng lại chịu lạnh nhạt.

Như Ý mang thai không lâu sau đó thì Hoàng đế liền bắt đầu tuyển tú nữ. Ba năm một lần đều tuyển tú nữ đã trở thành thông lệ của tổ tông. Nhưng mà kể từ sau khi Hoàng đế đăng cơ thì vẫn chăm lo việc nước, tâm tư chỉ dành ở tiền triều. Còn việc nữ tử trở thành tần phi trước giờ cũng được phong từ cung nữ lên hoặc là các phủ lựa chọn nữ tử trẻ tuổi dâng lên Hoàng đế, chứ chưa bao giờ có chuyện tuyển tú nữ lần nào. Nay đột nhiên nhắc đến, Hoàng đế cũng chỉ nói tuyển tú nữ để hầu hạ Thái hậu đại thọ sáu mươi tuổi, tuy rằng Thái hậu và Như Ý kinh ngạc nhưng cũng biết đây là quy tắc tổ tông cho nên cũng không nói gì. Mà từ khi Hoàng đế lạnh nhạt Yến Uyển, Như Ý và Ngọc Nghiên lại có thai không tiện hầu hạ Hoàng đế, trong cũng chỉ còn vài nữ tử già cỗi phụng dưỡng cho nên Hoàng đế mới nghĩ đến chuyện tuyển tú nữ lần này.

Vì Như Ý mang thai, không thể vất vả sắp xếp, Thái hậu lại an dưỡng hưởng thụ sáu mươi năm đại thọ cho nên chuyện tuyển tú nữ do Nội vụ phủ và Lễ bộ xử lý, Hoàng đế lại tự mình tuyển chọn người.

Dung Bội nói với Như Ý: “Tuyển tú nữ vốn là việc do Hoàng hậu nương nương chủ trì nhưng Hoàng thượng lại tự mình tuyển chọn như vậy, có phải là vẫn còn giận Hoàng hậu nương nương dâng canh đậu xanh tim sen lần trước không?”

Như Ý đỡ eo, bước chậm rãi thong thả trong sân viện, nói: “Nếu ngươi cho rằng Hoàng thượng muốn lạnh nhạt mà tước đi thể diện Hoàng hậu của bổn cung thì ngươi nghĩ thế nào? Nếu ngươi cho rằng Hoàng thượng chỉ vì bổn cung có thai mà săn sóc thì Hoàng thượng cũng đã tốn một phen tâm ý rồi”

Trước ngày sinh thần của Thái hậu, Hoàng đế đã tuyển được con gái của tuần phủ Ngạc Thuấn Tây Lâm Giác La thị phong làm Hi thường tại, con gái của Đô Thống Bát kỳ Khinh Xa Đô Úy Nạp Thân thành Dĩnh quý nhân, con gái của Bái Đường A Phật Âm Lâm thị thành Cung thường tại, con gái của Đức Mục Tề Âm Bật Sát Khắc Quả Tư thị thành Khác thường tại.

Có lẽ bởi vì trong cung có nhiều nữ tử xuất thân Hán quân kỳ cho nên lần này Hoàng đế tuyển nhiều con gái của Mãn Mông Hoàng thân quốc thích. Như Ý ngồi ở bên cạnh Hoàng đế nhìn danh sách trúng tuyển tú nữ, bất giác cười nói: “Đây là lần đầu tiên Hoàng thượng tuyển tú nữ, Hoàng thượng cũng đã tốn nhiều tâm sức mà sao chỉ tuyển được bốn người vậy?”

Hoàng đế cười nói: “Như vậy là đủ rồi. Tuyển được bốn người tạo thành một tứ giác hoàn hảo”

Như Ý ngồi ở tư thế thoải mái, khẽ cười nói: “Nếu nói như vậy thì chắc hẳn các nàng cũng là tiểu mỹ nhân tài mạo song toàn lắm, chỉ là thần thiếp vẫn nghĩ, sau khi đi Nam tuần trở về, Hoàng thượng cũng nên tuyển thêm vài nữ nhân xuất thân Hán quân kỳ nữa chứ”

Hoàng đế đem phong hào mà Nội vụ phủ đã chuẩn bị cho Như Ý xem rồi nói: “Tây Lâm Giác thị có xuất thân Mãn quân kỳ, tuy rằng Lâm thị có xuất thân Hán quân kỳ nhưng a mã nàng ta Bái Đường A Phật Âm lại có xuất thân Mông quân kỳ, Quả Tư thị và Đô Thống Bát kỳ Khinh Xa Đô Úy Nạp Thân đều có xuất thân Mông quân kỳ, Hoàng hậu nghĩ xem, cung thất nên an bài thế nào đây?”

Như Ý suy nghĩ nói: “Từ khi Ô Lạt Na Lạp Hoàng hậu của tiên đế qua đời thì Cảnh Nhân cung vẫn còn để trống, thật là đáng tiếc, lại có Hàm Phúc cung của Tuệ Hiền Hoàng quý phi nữa chứ. Thần thiếp nghĩ không bằng cho Cung thường tại và Hi thường tại ở Cảnh Nhân cung, Dĩnh quý nhân và Khác thường tại ở Hàm Phúc cung đi ạ”

Hoàng đế nói: “Vậy cũng tốt. Ngày hôm nay trẫm sẽ cho người quét dọn, đặc biệt Dĩnh quý nhân và Khác thường tại là con gái của Hoàng thân quốc thích Mông Cổ cho nên cũng nên phá lệ bố trí theo phong cách Mông Cổ một chút”

Như Ý cười tủm tỉm gật đầu: “Dạ, Hoàng thượng cũng vừa mới bình định chuyện phản loạn của Tây Tạng quận vương Châu Nhĩ Mặc và Mộc Trát Lặc, bây giờ Chuẩn Cát Nhĩ đang nội chiến, lại đang rục rịch như vậy cho nên chuyện tuyển người lần này, đối với Mãn Mông nhất là các bộ tộc Mông Cổ thì đúng là sự trấn an vô cùng tốt”

Hoàng đế hạ bút, liếc mắt ôn nhu nhìn Như Ý, khẩu khí lại ôn hòa thân thiết mà không chút nghi ngờ: “Hoàng hậu có thai cũng đã được ba tháng rồi cho nên không thích hợp suy nghĩ nhiều, nhất là nói chuyện tiền triều, nàng cũng đừng nghe nhiều chuyện”

Trong lòng Như Ý nhảy dựng, vội hạ thấp người nói: “Thần thiếp cũng chỉ là thuận miệng nhắc đến chuyện tuyển chọn tú nữ, nếu như khiến cho Hoàng thượng không vui thì đó là lỗi của thần thiếp”

Hoàng đế mỉm cười, tiếu ảnh tràn ngập trong mắt, nói: “Hoàng hậu mang thai vất vả, vẫn nên hồi cung sớm để nghỉ ngơi đi. Trẫm đi thăm Khánh tần một chút”. Hắn dứt lời liền đứng dậy ra ngoài.

Như Ý nhìn thân ảnh của Hoàng đế, bất giác có trăm mối cảm xúc ngổn ngang trong lòng, nàng vỗ về cái bụng mà thần sắc ảm đạm. Đúng là quân ân, tuy là có long thai, tuy xảy ra phong ba ở Vĩnh Thọ cung, rốt cuộc cũng bị tổn thương trong lòng.

Tháng Mười một là sinh thần vạn thọ sáu mươi của Thái hậu, Hoàng đế tổ chức vô cùng náo nhiệt, phong cảnh mỹ lệ, ngoại trừ ca múa hiến thọ theo lệ thì còn dâng trân bảo quý hiếm, lại ban thụy hiệu cho Thái hậu là “Sùng Khánh Từ Tuyên”, sau lại thêm bốn chữ “Khang Huệ Đôn Hòa”, rồi liền tôn xưng: “Sùng Khánh Từ Tuyên Khang Huệ Đôn Hòa Hoàng Thái hậu”

Nhưng mà Như Ý hiểu rõ, tôn vinh như vậy nhưng sau lưng là vì trưởng nữ của Thái hậu là Đoan Thục Trưởng công chúa gả cho Chuẩn Cát Nhĩ mà hiện tại Chuẩn Cát Nhĩ đang có nội chiến cho nên Hoàng đế cũng là đang muốn kiềm chế lo lắng của Thái hậu. Mỗi lần nhắc đến chuyện của Đoan Thục thì Hoàng đế liền cười ngăn lại nói: “Muội muội hết thảy bình an, lại có công chúa tôn sư, Hoàng ngạch nương không cần lo lắng điều gì cả”

Đến tháng Mười hai, Hoàng đế bắt đầu thị tẩm bốn người mới, trong đó Dĩnh quý nhân diễm lệ nhất, mặt hoa phấn tuyết, trẻ tuổi ngây thơ lại mang theo sự lanh lẹ mạnh mẽ của thảo nguyên, nàng rất được Hoàng đế yêu thích cho nên gần đến năm mới, nàng được tấn phong thành Dĩnh tần. Như thế, Yến Uyển lại càng bị lạnh nhạt, ngày đêm khổ sở không thôi.

Vào năm mới thời tiết càng ngày càng rét lạnh, tuyết rơi không ngừng, ngoại trừ Dưỡng Tâm điện thì Hoàng đế đều ở Hàm Phúc cung, Yến Uyển càng ngày càng không gặp được Hoàng đế cho nên cũng bất giác bối rối. Nhưng mà Dĩnh tần có được ân sủng cũng dùng chút thủ đoạn, nàng cùng Khác thường tại vây giữ Hoàng đế chặt như nêm cối*, Yến Uyển có vài lần đến Hàm Phúc cung đều nhìn thấy, Dĩnh tần liền nói: “Lệnh phi yên tâm, Hoàng thượng ở nơi này của thần thiếp rất tốt và sẽ không tham gia vào chuyện uống rượu lộc huyết đâu”

(*Chật như nêm cối: Lèn chặt đến nỗi không cựa quậy nỗi, như những miếng nêm cối gỗ sít liền nhau trên mặt cối xay lúa)

Dĩnh tần đang nổi bật chính thịnh, Yến Uyển lại càng phẫn nộ. Đến lúc này, Yến Uyển lại càng cảm thấy khó thở, liền lệnh cho Xuân Thiền gọi Điền ma ma đến nói chuyện. Điền ma ma liền tới thì đã nói đùa: “Nương nương lúc này gọi nô tỳ đến đây là coi trọng nhau thai trên người Gia quý phi sao? Ngày sinh của Gia quý phi cũng sắp đến rồi”

Yến Uyển nhất thời không trả lời, chỉ ngẩng mặt hướng về chiếc bàn. Trên đó có một tráp bạc, Lan Thúy liền mở cái tráp ra, bên trong chứa đầy châu báu, ánh mắt của Điền ma ma sáng rực lên. Yến Uyển cười duyên nói: “Nghe nói đứa con trai duy nhất của Điền ma ma đang cần tiền để tạo dựng tiền đồ, mấy thứ này đủ để giúp đỡ đấy!”

Điền ma ma liền thôi nhìn những châu báu kia, hiểu ý mà cười nói: “Nương nương muốn gì thì cứ nói thẳng đi. Nô tỳ nhất định sẽ cố hết sức”

Yến Uyển mỉm cười, uống một ngụm trà: “Nhau thai của Gia quý phi, bổn cung không thèm để ý. Bổn cung chỉ để ý đến Hoàng hậu, ngươi thấy thế nào?” Điền ma ma ngẩn người ra, dường như bị kim châm đâm vào cho nên vội vàng lui về phía sau, líu lưỡi nói: “Ý của nương nương là muốn dùng thủ pháp giống như Thư phi nương nương sao ạ?”

Yến Uyển cầm một món đồ trang sức lên chậm rãi nói: “Hoàng hậu nương nương sinh sản, ngươi là ma ma có kinh nghiệm nhiều nhất cho nên nhất định sẽ đi đỡ đẻ. Trước lạ sau quen, ma ma quen tay hay việc, nhất định có thể làm lại được chuyện thần không biết quỷ không hay”

Điền ma ma cúi mặt, không dám ngẩng lên: “Nương nương, nhưng đó là Hoàng hậu nương nương”

“Đều là nữ nhân thì có gì khác chứ? Ngươi dám xuống tay với Thư phi thì sao lại không dám xuống tay với Hoàng hậu chứ?”

Yến Uyển mỉm cười: “Bổn cung cũng không lệnh cho ngươi giết chết đứa con trong bụng Hoàng hậu mà chỉ hi vọng Hoàng hậu không thể sinh dục được nữa mà thôi. Hoàng hậu nương nương cũng đã hơn ba mươi tuổi cho nên việc không thể sinh con được nữa cũng là chuyện thường, sẽ không có ai nghi ngờ ngươi đâu. Ngươi chỉ cần vươn cánh tay ra, kéo nhau thai xuống, làm thân thể bị thương là sẽ xong hết mọi chuyện”

Điền ma ma sợ tới mức sắc mặt trắng bệch, tay chân mềm nhũn, quỳ trước mắt Yến Uyển, cầu xin nói: “Lệnh phi nương nương, nô tỳ không dám ạ! Đó không phải ai khác mà chính là Hoàng hậu nương nương!”

Yến Uyển nhíu mày, khinh thường nói: “Thư phi là sủng phi thì sao ngươi lại dám chứ?”

Điền ma ma nằm trên mặt đất, dập đầu thật mạnh nói: “Thư phi nương nương có xuất thân Diệp Hách Na Lạp thị, không thể so được với quốc mẫu chính cung Hoàng hậu nương nương. Hơn nữa đó là đứa con vợ cả của Hoàng thượng và Hoàng hậu nương nương, Hoàng thượng trịnh trọng như vậy, lại còn đến cầu nguyện ở Phụng Tiên điện. Ngay cả Thái hậu ngày thường không thích Hoàng hậu nương nương mà cũng đến hỏi han ân cần, quan tâm đầy đủ. Cho dù có giết nô tỳ thì nô tỳ cũng không dám ạ!”

Yến Uyển thấy nàng nói vậy, sợ người bên ngoài nghe thấy cho nên liền nói: “Được rồi!”

Điền ma ma sợ tới mức quỳ rạp xuống đất, thẫn thờ ngẩng mặt nhìn Yến Uyển. Yến Uyển phiền não xua tay nói: “Được rồi. Bổn cung chỉ là thuận miệng hỏi một chút thôi, ngươi không cần phải sợ hãi như vậy. Lan Thúy, tiễn Điền ma ma ra ngoài”

Lan Thúy đáp ứng rồi đỡ Điền ma ma ra ngoài, Xuân Thiền thấy khuôn mặt Yến Uyển tối tăm, liền dâng trà lên nói: “Kỳ thật muốn Điền ma ma làm thì cũng không khó, chỉ cần dùng chuyện lần trước bà ta đã hãm hại Thư phi để áp chế bà ta thì thế nào bà ta cũng sẽ xuống tay với Hoàng hậu”

Yến Uyển chống cằm ngưng thần nói: “Điền ma ma là người có ích, nếu bổn cung nóng nảy mà áp chế bà ta, chỉ sợ về sau bà ta hai lòng mà thôi, Bổn cung không có phú quý của nhà mẹ đẻ, trong cung cũng chẳng có ai để sử dụng cho nên cũng nên cẩn thận”

Xuân Thiền căm giận: “Hoàng hậu nương nương đã hại nương nương không thể có thai, bây giờ Hoàng hậu và Thư phi đều đã có thai, chẳng lẽ chúng ta không còn cách nào sao?”

Yến Uyển nhìn bóng đêm ở ngoài cửa sổ, oán hận nói: “Bổn cung cũng không dám giết chết hài tử của Hoàng thượng, chỉ là muốn các nàng ta nếm thử cái thống khổ không sinh được con cái như bổn cung mà thôi”. Ánh trăng chiếu xuống khuôn mặt tiều tụy xanh nhạt của nàng: “Ai gia, nếu Hoàng thượng chịu đến đây, bổn cung cũng không cảm thấy khó xử như vậy. Dù sao quan trọng nhất cũng là quân ân!”

Như Ý đã mang thai đến tháng thứ sáu, ngạch nương cũng tiến cung để làm bạn, Như Ý biết đó là ân điển của Hoàng đế, cũng thay Hoàng đế làm bạn bên cạnh nàng bởi vì mấy tháng nay, nàng không thể thị tẩm. Thái hậu phái Phúc Già cô cô đến xem rồi cười nói: “Rốt cuộc Hoàng hậu nương nương có phúc khí. Lúc Hiếu Hiền hoàng hậu còn tại thế, cũng chỉ có lúc còn ở Vương phủ sinh hạ Nhị a ca thì ngạch nương nhà mẹ đẻ mới vào phủ để làm bạn”.

Phúc Già cô cô lại là người biết cách ăn nói, lúc nào cũng một hai “Thừa Ân Công phu nhân” khiến cho mẹ đẻ Như Ý thập phần thoải mái. Đợi cho mọi người quay về, ngạch nương hỏi đến chuyện sinh con trai hay con gái, Như Ý liền lạnh nhạt nói: “Thái y có nói, hình như là công chúa”

Ngạch nương liền ngẩn người ra, vẫn không thể tin được: “Là vị thái y nào nói như vậy, có chắc hay không?”

Như Ý cũng không để trong lòng: “Hoàng thượng cũng đã từng hỏi qua chuyện này nhưng hầu hạ nữ nhi là Thái y Tề Lỗ và Giang Dữ Bân, một người là Thái y lão luyện, một người là nhân tài mới xuất hiện, đều là kỳ tài trong Thái y viện”

Sắc mặt ngạch nương liền có chút khó coi, một lúc lâu sau thở dài nói: “Cũng được, trước sau gì cũng sinh được Hoàng tử mà thôi”

Kỳ thật lúc Như Ý mang thai tháng thứ năm, mỗi lần Hoàng đế nhìn cái bụng dần dần hở ra của Như Ý thì liền than thở: “Nếu là vị đích tử...” Hắn thấy Như Ý tươi cười thản nhiên cho nên cũng liền cười nói: “Tất nhiên, công chúa cũng rất tốt”

Như Ý liền cười dài: “Dạ, dưới gối Hoàng thượng bây giờ chỉ có hai vị công chúa mà Hòa Kính công chúa lại gả đến Mông Cổ, thần thiếp cũng mong có thêm một công chúa nữa. Con gái mới là tri kỷ ạ”

Lúc không có ai bên cạnh, Như Ý liền nhìn chằm chằm Giang Dữ Bân nói: “Thai tượng thế nào?”

Giang Dữ Bân khom người mỉm cười: “Mọi thứ đều an ổn”

Như Ý suy nghĩ hỏi: “Là nam thai hay nữ thai?”

Giang Dữ Bân chắp tay nói: “Mạch tượng mạnh mẽ có lực, đúng là một vị đích tử”

Như Ý buông lỏng một hơi: “Bổn cung tin khanh nói thật, Tề Lỗ là người lão thành cẩn thận, hắn không dám nói nam nữ với bổn cung, càng không dám nói với Hoàng thượng”

Giang Dữ Bân mỉm cười nói: “Tất nhiên không dám rồi. Nói trước nếu về sau không đúng thì sẽ rơi vào tội chết”

Như Ý liếc mắt nhìn hắn mỉm cười: “Khanh lại dám nói?”

“Đó là vì Hoàng hậu nương nương sẽ không giết vi thần”

Như Ý bật cười, tiện đà lấy một miếng ô mai ăn: “Nam thai cũng tốt nhưng bổn cung không muốn để Hoàng thượng cao hứng quá sớm và cũng không muốn để người bên ngoài mất hứng quá sớm”

Giang Dữ Bân hiểu ý: “Thai tượng đã hình thành, ngoại trừ người chẩn mạch thì người bên ngoài đều không biết. Nếu bọn họ muốn phỏng đoán hài tử trong bụng của nương nương là nam hay nữ thì chỉ có thể nhìn món ăn của nương nương mà thôi”

Như Ý giơ cao miếng ô mai cười: “Toan nhi lạt nữ*?”

(Ăn chua sinh con trai, ăn cay sinh con gái. Ăn lạt là ăn cay, ăn toan là ăn chua)

“Lời đồn của dân gian, nhất định có đạo lý”

Như Ý mỉm cười: “Bây giờ bổn cung cần ăn nhiều lạt”

Vì thế tiểu phòng bếp thường dâng những món ăn rực rỡ màu sắc, lại lấy sắc lạt làm chủ, mùi cay bay khắp Dực Khôn cung, ai ai ra vào cũng đều ngửi thấy. Rồi bắt đầu có người phỏng đoán: “Hoàng hậu nương nương thích ăn lạt như vậy là đang mang thai một công chúa sao?”

Có người liền phụ họa: “Cũng không phải nữa sao? Toan nhi lạt nữ. Mỗi lần Gia quý phi mang thai, đều thích ăn toan. Hôm nay trong giờ ngọ thiện, Gia quý phi ăn dưa chua và một chén canh cá nữa”

“Vẫn là Gia quý phi có phúc khí, mỗi lần mang thai đều là Hoàng tử, Hoàng hậu nương nương tuổi đã lớn, không dễ dàng mang được long thai, ai ngờ lại là công chúa, đúng là uổng phí khí lực”

“Hoàng thượng nằm mơ đều ngóng trông một vị đích tử, nếu biết đó là công chúa thì cũng không biết có bao nhiêu thất vọng nữa đây”

“Chậc chậc, vậy Gia quý phi không phải càng được sủng ái sao?”

Những lời đồn đãi như vậy cứ lan truyền khắp trong cung, vào ngày mùng bảy tháng Hai năm Càn Long thứ mười bảy, Ngọc Nghiên sinh hạ được Thập Nhất a ca Vĩnh Tinh thì lời đồn đãi lại càng xôn xao. Ngay cả đám cung nhân nhìn vào ánh mắt Như Ý cũng bất giác sinh ra một tia thương hại, tựa hồ là than thở vì Hoàng hậu này đã lớn tuổi mà không sinh được Hoàng tử, quả là vận mệnh bi kịch.

Ngoài Yến Uyển, Ngọc Nghiên, ngay cả Dĩnh tần mới được Hoàng đế sủng ái cũng cười nói sau lưng: “Không dễ dàng gì mới có được long thai, hóa ra chỉ là công chúa thì còn gì vui vẻ chứ? Nghe nói mấy ngày nay Nội Vụ phủ có đưa loại vải màu hồng đến để làm xiêm y cho hài tử trong bụng Hoàng hậu nữa kìa”

Như Ý nghe được những lời đồn đại cũng chỉ mỉm cười. Tới gần ngày sinh, Dung Bội tập hợp tất cả các cung nhân cùng nhau cảnh giác, không chỉ cảnh giác ở ngoài mà còn ngầm sự xem xét toàn diện bên trọng. Món ăn của Như Ý luôn dùng ngân châm để kiểm tra kỹ lưỡng, lại gọi Giang Dữ Bân đến để kiểm tra. Ngay cả cây kéo, vải trắng mềm, thậm chí tất cả dụng cụ và quần áo đệm chăn lúc dùng sinh sản cũng đều kiểm tra lặp đi lặp lại mấy lần, nếu có ai chểnh mảng thì đều rơi vào đôi mắt Dung Bội.

Như Ý cùng mẫu thân cùng Thái hậu mỉm cười, lòng tràn đầy chờ mong và vui sướng, hưởng thụ cái thấp thỏm và kiêu ngạo của người làm mẹ.

Ngày hôm sau, Nội vụ phủ lại đưa tới các ma ma đỡ đẻ, ma ma cầm đèn, ma ma chuẩn bị nước, tất cả mười người, Như Ý lại tự mình lựa chọn hai ma ma để chăm sóc. Lúc không có ai, Như Ý lấy miếng đào hạnh giấu ở dưới gối, vụng trộm ăn một trái, vừa ăn vừa ứa ra nước mắt. Dung Bội cười nói: “Đây là đào hạnh do Xương Bình tiến công, nô tỳ có lấy trộm một ít, nương nương ăn có ngon không?”

Như Ý cười nói: 'Tối nào cũng phải ăn đồ cay, dạ dày trong bụng cũng đã chứa đầy lửa rồi, bây giờ ăn miếng đào hạnh này mới cảm thấy thoải mái chút"

Dung Bội lặng lẽ nói: “Nô tỳ cũng đã giấu diếm kỹ lưỡng rồi. Nương nương muốn ăn thì cứ nói cho nô tỳ biết, buổi tối nô tỳ gác đêm, cho nương nương ăn cái gì thì không ai biết cả”. Nàng dứt lời liền than thở: “Nương nương là Hoàng hậu, đang mang Hoàng tử mà lại không dám tùy tiện nói cho người khác biết, nô tỳ thấy đúng là vất vả”

“Cây to đón gió, năm đó lúc Hiếu Trang Hoàng hậu mang thai Hoàng tử thì có rất nhiều ánh mắt nhìn chằm chằm vào. Bổn cung không so được với Hiếu Trang Hoàng hậu có gia thất cho nên bổn cung cũng chỉ biết cẩn thận chính mình thôi”. Nàng đỡ cái bụng hở ra nói: “Bây giờ cũng xem như đã an ổn, chỉ còn sợ ngày sinh nữa mà thôi, còn không biết cẩn thận thế nào đây”

Dung Bội trịnh trọng nói: “Nương nương yên tâm, nô tỳ có chết thì cũng sẽ che chở cho nương nương và Hoàng tử”

Mọi người vẫn còn đang cười nhạo và nghi hoặc thì vào giờ dần ngày hai mươi lăm tháng Tư năm Càn Long thứ mười bảy, Như Ý đau đớn một đêm, rốt cuộc cũng sinh ra được một vị Hoàng tử khuôn mặt nhỏ nhắn hồng hào, thập phần khả ái.

Lúc đó Hoàng đế đang ở Phụng Tiên điện cầu phúc, nghe được tin đó thì mừng rỡ như điên, liền dâng hương tạ ơn liệt tổ liệt tông rồi lập tức chạy đến Dực Khôn cung. Hải Lan sớm đã ở bên cạnh Như Ý, Hoàng đế nhìn Hoàng tử mới sinh ra rồi lấy tay lau mồ hôi trên trán Như Ý, rồi lại bón thuốc cho nàng, cười nói: “Hoàng tử này chính là đích tử duy nhất của trẫm, khả tục cơ trang, hãy gọi là Vĩnh Cơ có được không?”

Như Ý cố gắng hết sức gật đầu, nhìn nhũ mẫu ôm đứa con trên người mà mỉm cười vui mừng không thôi.

Hải Lan cười nói: “Lúc thần thiếp sinh hạ Vĩnh Kỳ, Hoàng thượng liền nói kỳ cơ ngọc chúc. Nay đã có Vĩnh Kỳ và Vĩnh Cơ, quả nhiên là một đôi huynh đệ tốt đẹp”

Hoàng đế đối với Vĩnh Cơ thập phần trân trọng, đặc biệt cho phép Như Ý đích thân nuôi dưỡng ở Dực Khôn cung, không cần đưa đến A ca sở. Bởi vì có nhũ mẫu săn sóc, lại có mẫu thân bên cạnh hết lòng quan tâm chăm sóc cho nên Như Ý cũng khôi phục lại sức lực rất nhanh.

QUYỂN IV - CHƯƠNG 12

ĐOAN THỤC

* * *

Tháng Tám, Như Ý đã có thể cùng Hoàng đế đến Mộc Lan săn thú, giục ngựa giơ roi. Năm đó nàng dùng cái xuân phong đắc ý của mình để lấy lại thể diện cho Lăng Vân Triệt.

Lúc đó Lăng Vân Triệt đang ở bãi săn Mộc Lan chờ đợi trong khoảng thời gian rất dài. Bãi săn Mộc Lan là một khu đất rộng lớn chứa đầy cây cỏ tốt tươi, lại có cầm thú thảo nguyên sinh sản, tuy rằng hàng năm Hoàng đế đều đưa các vương công đại thần, tinh binh Bát kỳ đến đây để săn thú nhưng mỗi năm chỉ có một lần náo nhiệt, những ngày còn lại ít người lui tới, chỉ biết làm bạn với mưa gió và cây cỏ cùng dã thú.

Lăng Vân Triệt ở nơi này chịu thống khổ cực lớn cho nên lúc Như Ý tới bãi săn liền thấy hắn gầy yếu, râu ria lồm xồm trên mặt, tuy nàng không thấy kinh ngạc nhưng trong lòng lại đau đớn. Lúc đó có nhiều người, Hoàng đế cùng Hòa thân vương Hoằng Trú, Tam a ca Vĩnh Chương mười chín tuổi, Tứ a ca Vĩnh Thành mười bốn tuổi, Ngũ a ca Vĩnh Kỳ mười hai tuổi, còn có các đại thần Hoàng thân quốc thích đang chuẩn bị tranh giành bãi săn, cùng nhau tận hứng săn thú. Như Ý cùng vài vị mẹ đẻ của các A ca đi theo ở phía sau, nhìn mọi người giục ngựa tỏa ra các hướng mà lộ ra chờ mong tươi cười.

Lục Quân cười nói: “Ngũ a ca còn nhỏ tuổi như vậy mà cưỡi ngựa không thua gì hai người huynh của mình”

Hải Lan ngại ngùng nói: “A ca còn nhỏ cũng là nhờ các a ca dạy dỗ mà thôi”

Ngọc Nghiên cũng không chịu yếu thế: “Thật không? Sao ta lại thấy Tứ a ca là người cưỡi ngựa chạy nhanh nhất vậy”

Lục Quân biết tâm tính Ngọc Nghiên cho nên cũng chỉ cười trừ: “Tứ a ca theo Gia quý phi ăn nhiều nhân sâm Lý triều như vậy thì sao thể trạng lại không tốt được chứ? Dù sao Tứ a ca cũng muốn thể hiện bản lĩnh trước mặt Hoàng thượng”

Ngọc Nghiên giơ chiếc quạt lên miệng, cười nói: “Thể hiện cái gì chứ? Đại a ca và Nhị a ca không có ở đây, vị trưởng tử Tam a ca này thật dễ khiến cho người khác chú ý thì sao còn để ý đến Tứ a ca của ta chứ?”

Lục Quân nghe vậy liền có chút không vui, từ lúc Tam a ca bị răn dạy trong tang lễ Hiếu Hiền hoàng hậu, trong lòng Lục Quân luôn cảm thấy bất an. Mà nhiều năm qua, Hoàng đế luôn kiêng kị nhắc đến việc lập trưởng tử làm Thái tử, Đại a ca Vĩnh Hoàng đã chết vì cái kiêng kị này cho nên không ai dám nhắc lại nữa.

Sắc mặt Lục Quân lạnh lẽo, lập tức hướng về Như Ý, khuôn mặt đầy kính cẩn nói: “Gia quý phi càng lúc càng biết nói đùa, đều do Hoàng thượng nuông chiều mà thôi. Hài tử của chúng ta dù có tốt thì sao so được với Thập nhị a ca của Hoàng hậu nương nương cơ chứ? Nếu không nhắc đến Thập nhị a ca vẫn còn đang nhỏ thì Ngũ a ca cũng xem như là cao quý”

Như Ý và Hải Lan liếc mắt nhìn nhau, cũng không lên tiếng. Mấy năm nay Như Ý và Hải Lan dụng tâm chỉ bảo Vĩnh Kỳ, dốc lòng đào tạo thế nào, tích tụ công phu hơn mười năm mà giấu tài trước mặt người khác thì sao có thể để lộ ra ngoài chứ? Cho nên hai người cũng chỉ cười nói lại: “Lúc này không xem săn bắn mà nói chuyện này làm gì cơ chứ?”

Hoàng đế săn thú trông rất cao hứng, các thị vệ đi theo cảm thấy rõ cho nên cố ý càng chạy càng chậm, chừa lại một khoảng cách rất xa so với Hoàng đế, sau đó tới chỗ nuôi các loài cầm thú như nai, hươu, thỏ... Để thả ra, lấy trợ hưng trí.

Nhưng những súc vật ôn thuần kia sao có thể lọt vào mắt Hoàng đế cơ chứ, chỉ có những con báo vàng đang chạy tán loạn mới khiến cho nhiệt huyết Hoàng đế sôi trào, hắn giục ngựa chạy nhanh đi trong rừng rậm rạp, đường đi dần dần nhỏ hẹp, con ngựa không biết nên đi đường nào, chỉ biết chậm rãi đi bộ. Phía bắc có cây cối cao lớn trùng điệp, ánh sáng mặt trời le lói chiếu vào. Bốn phía dần dần im lặng, Hoàng đế có chút phẫn nộ, đang muốn xoay người lại thì liền thấy một con vật nhỏ có bộ lông tuyết trắng đang cử động, Hoàng đế liếc mắt nhìn đó chỉ là con thỏ hoang, hắn không muốn dễ dàng bỏ qua cho nên lập tức cài tên lên định bắn. Nhưng mà hắn chưa kịp bắn tên thì có tiếng rít bên tai, rồi có một mũi tên đâm xuyên không khí tạo nên tiếng vang gắt gao bay đến vành tai hắn.

Hoàng đế cả kinh, theo bản năng cúi thấp mình xuống nằm trên lưng ngựa, có một ám tiễn xẹt qua chạm vào mũ giáp bằng vàng của Hoàng đế tạo nên một tiếng “Coong”.

Là có người phóng tiễn!

Hoàng đế chưa kịp phục hồi tinh thần thì lại có một âm thanh khác vang lên lần nữa, Hoàng đế đang muốn giục ngựa chạy lên thì thấy lùm cây phía trước có khuôn mặt của một con ngựa hoang. Con ngựa hoang cực kỳ to lớn, nếu so với con ngựa mà Hoàng đế đang cưỡi thì đúng là một trời một vực. Gương mặt nó vặn vẹo, giơ cao hai chân trước lên, hướng tới trước ngực Hoàng đế mà đá. Trong nháy mắt Hoàng đế do dự, nếu chạy về phía trước thì khó tránh khỏi việc con ngựa hoang kia làm thương tổn cơ thể, nếu lui về phía sau thì sẽ chạm vào tên bắn chết; Hắn không thể nào tránh nhé, lại càng không thể lui được về phía sau.

Trong chớp mắt, Hoàng đế liền cảm thấy có trận kình phong ập đến, có người nhảy lên ngựa, ôm hắn ngã xuống mặt đất rồi lăn thêm hai vòng và cũng tránh được lãnh tiễn đang đuổi theo sau. Hoàng đế vẫn còn kinh hồn nên chưa nhận ra danh tính người đã cứu mình, là khuôn mặt quen thuộc nhưng nhất thời không thể nghĩ ra, chỉ phải thốt ra: “Là khanh!”

Lăng Vân Triệt bảo vệ Hoàng đế, nói: “Vi thần Lăng Vân Triệt hộ giá đến chậm, thỉnh Hoàng thượng thứ tội”

Động tĩnh lớn như vậy, hiển nhiên là làm cho con ngựa hoang chưa thuần hóa kia đến lại gần. Nếu là bình thường thì sẽ không cần sợ, bàn tay trần của Lăng Vân Triệt, Hoàng đế lại có cung tiễn trong tay nhưng mà lúc xoay người lại thì mới phát hiện khi ngã xuống ngựa thì cung tiễn đã rơi chỗ khác, cách xa hai ba thước, trong khi đó vó con ngựa hoang chỉ còn cách mình ba bước phía trước.

Lăng Vân Triệt có chút tuyệt vọng, chẳng lẽ khổ tâm một phen, cuối cùng lại bị chôn vùi ở dưới vó ngựa sao? Ý chí hắn yếu đuối một chút nhưng nghĩ lại cho dù có hung mãnh nhưng mà cũng chỉ là ngựa hoang mà thôi, hắn lập tức lấy lại bình tĩnh, kiên quyết nói: “Vi thần sẽ che chở cho Hoàng thượng!”

Hắn nói chưa xong thì đã thấy có một bóng người lăn qua thảm cỏ, hô to một tiếng: “Hoàng a mã” rồi liền chắn trước người Hoàng đế. Đồng thời có một mũi tên đâm thẳng vào trán con ngựa hoang, xuyên vào não, rồi nghe thấy một tiếng gầm điên cuồng, con ngựa hoang kia đau nhức kinh hãi nhảy mấy bước, rốt cuộc trên trán chảy một đường máu rồi ngã xuống đất mà chết.

Hoàng đế thở dài nhẹ nhõm một hơi, chỉ cảm thấy mồ hôi trên trán chảy đầm đìa, ướt đẫm cả xiêm y. Một lát sau, hắn mới phục hồi được tinh thần thì phát hiện Vĩnh Kỳ đang chắn trước mắt hắn, còn trên lưng Vĩnh Thành có một túi cung tên chạy đến quỳ gối xuống nói: “Nhi thần chậm trễ cứu giá, Hoàng a mã không có việc gì chứ?”

Lúc này Hoàng đế mới nhận ra đó là cung tên của Vĩnh Thành, hắn bất giác vui mừng rồi ôm chặt đầu vai Vĩnh Thành: “Ân huệ tử! Là ân huệ tử của trẫm!”

Vĩnh Thành kích động đến mức khuôn mặt đỏ bừng, liên tục tạ ơn Hoàng đế quá khen. Mà Vĩnh Kỳ thấy không có việc gì nữa nên tay chân cũng thả lỏng, yên lặng đứng ở phía sau huynh trưởng.

Vẫn là Lăng Vân Triệt hỏi trước: “Ngũ a ca không có bị thương chứ?”

Vĩnh Kỳ lắc đầu nói: “Hoàng a mã không có việc gì là tốt rồi”

Hoàng đế mỉm cười, tuy nhiên cái mỉm cười kia không bằng cái thân thiết khen ngợi đối với Vĩnh Thành cho nên hắn chỉ thuận miệng nói: “Mới vừa rồi con đã chạy đến đứng trước mặt trẫm nhưng sao lại không bắn ngựa hoang trước mà chỉ chờ đợi?”

Vĩnh Kỳ lạnh nhạt tự nhiên nói: “Nhi thần đứng ở cự ly quá gần cho nên giương tên không kịp nữa. Với lại, nhi thần có nghe sư phó nói qua, mãnh thú khi đả thương con người thì chỉ đả thương một người mà thôi. Nhi thần đứng trước người Hoàng a mã để hộ giá, con ngựa hoang kia cũng chỉ làm nhi thần bị thương mà sẽ không làm Hoàng a mã bị thương”

Đứa con mới mười hai tuổi nhưng lời nói lại chứa đầy thành khẩn, Hoàng đế bất giác cảm động, vuốt ve cái trán của hắn nói: “Con đúng là đứa con có hiếu!”

Hoàng đế vẫn còn khiếp sợ, liền lấy cái tiêu trên mũ giáp vàng xuống, hắn có ý bảo Vĩnh Thành cẩn thận nhặt hai lãnh tiễn kia lên, nhìn kỹ qua rồi hỏi: “Có độc hay không?”

Vĩnh Thành cẩn thận kiểm tra thực hư nói: “Không độc”

Ánh mắt Hoàng đế lạnh như hàn băng, chứa đựng sự sợ hãi cùng hung ác nham hiểm: “Ai đã phóng ra lãnh tiễn này? Ai đã hãm hại trẫm?”

Vĩnh Kỳ cúi mặt xuống, nói: “Người muốn hại Hoàng a mã, rốt cuộc không đạt được ý nguyện”

Hoàng đế nhìn núi rừng cây cối xung quanh, trầm mặc thật lâu sau rồi nói: “Cũng may là nhờ các con đến cứu trẫm! Người hại trẫm vẫn còn ở đâu đây mà thôi”. Hắn phân phó Vĩnh Thành: “Vĩnh Thành, con hãy dẫn người lùng sục bãi săn, trẫm muốn xem ai có lá gan như vậy, dám mưu hại thiên tử!”

Trên khuôn mặt thiếu niên mười bốn tuổi ửng đỏ hưng phấn, lớn tiếng nói: “Dạ!”

Còn Vĩnh Kỳ chỉ rúc vào thân thể Hoàng đế, một tay đỡ hắn, một tay hộ vệ gắt gao hắn.

Hoàng đế đi được vài bước rồi quay đầu lại nhìn Lăng Vân Triệt: “Trẫm nhớ rõ khanh là người hầu việc bên cạnh trẫm, vì sao lại đến nơi này?”

Lăng Vân Triệt có chút xấu hổ, cúi đầu nói: “Vi thần bị oan khi mắc tội trộm yếm của Gia quý phi cho nên bị đưa đến bãi săn làm khổ dịch”

Hoàng đế gật đầu nói: “Lúc trước trẫm không tin khanh bị oan, bây giờ thì tin rồi. Bởi vì người mà mơ ước nữ nhân của trẫm thì sẽ không liều chết tới cứu trẫm như vậy. Khanh hãy trở về đi, đừng lãng phí tài năng của khanh ở bãi săn này nữa”

Gió tháng Tám hỗn loạn trong rừng mang theo ẩm ướt lạnh lẽo nhưng trong lòng lại sinh ra nóng bỏng và vui sướng. Lăng Vân Triệt vội quỳ xuống nói: “Vi thần cẩn tuân ý chỉ Hoàng thượng”

Bãi săn Mộc Lan phần phật tiếng gió lại không hề báo trước rằng có người giả thân phận ám hại, lại có ngựa hoang phát cuồng. Quan viên lâm trường liên tục xin tha, thật sự không biết có người sắp đặt cung tiễn ám khí nhưng đây là khu vực săn bắn của Hoàng gia, Hoàng đế vừa sợ vừa giận liền phái Phó Hằng điều tra kỹ lưỡng nhưng vẫn không thể tìm ra người phóng ra lãnh tiễn là ai.

Từ đó tâm tính Hoàng đế càng lúc càng sợ hãi cho nên có vài lần gặp ác mộng, trong mơ cứ gặp lại cái cảnh lãnh tiễn rít bên tai rồi lại không biết người ám hại là ai, lúc đó Như Ý chỉ biết ôm chặt lấy Hoàng đế, dùng cái an ủi này để trấn an chấn nộ và bất an của hắn. Tin tức truyền đến trong cung, cho dù Thái hậu là người trải qua bao nhiêu phong ba kinh nghiệm nhưng cũng cả kinh thất sắc, nàng nắm chặt tay Phúc Già không nói nên lời.

Phúc Già ôn thanh nói: “Thái hậu an tâm, nô tỳ đã đi hỏi kỹ rồi, Hoàng thượng vẫn luôn mạnh khỏe, Thái hậu có thể yên tâm. Nô tỳ cũng đã cho người chuyển lời, lấy biểu Thái hậu đối với Hoàng thượng mà quan ái, chỉ là chuyện này... Thái hậu có muốn tra rõ không ạ?”

Thái hậu suy nghĩ một lát, quả quyết nói: “Không thể! Chuyện này Hoàng đế cũng đã tự mình tra hỏi nhưng người gây ra chuyện này chắc cũng đang cảnh giác tối cao, sẽ khó tra ngọn nguồn. Bây giờ thần hồn nát thần tính, lúc này Hoàng đế đang nghi ngờ, nếu như ai gia tùy tiện hỏi đến, chỉ sợ sẽ khiến Hoàng đế không vui mà thôi”

Phúc Già đau lòng, lại có chút oán thán: “Thái hậu cũng là quan tâm Hoàng thượng nhưng lại sợ Hoàng thượng suy nghĩ quá nhiều mà gây ra bất hòa”

Đúng là tử hiếu mẫu từ Hoàng gia này, ở trong mắt người ngoài là phồn hoa lừng lẫy nhưng bên trong lại có khoảng cách lạnh nhạt. Giây lát sau, Thái hậu thở dài nói: “Chung quy ai gia không phải là thân mẫu Hoàng đế cho nên vẫn có hiềm khích, lúc nhỏ Hoàng đế là người có chủ ý, càng lớn lên thì càng hận ai cản tay. Ai gia cũng chỉ biết khuyên nhủ chứ không dám bức bách cứng rắn đối với Hoàng đế. Mà ngươi thấy đó, bây giờ Hoàng đế tự tay tuyển chọn phi tần đều luôn cẩn thận, bây giờ ai gia cũng chỉ cầu nữ nhi an ổn, dư giả, cũng xem như hưởng thụ tuổi già mà thôi”

Sau khi hồi cung từ bãi săn Mộc Lan, chuyện phong ba lại càng nhạt đi mà thay vào đó là sự náo nhiệt, ngoại trừ Lăng Vân Triệt được trở thành thị vệ nhị đẳng ngự tiền thì Tứ a ca Vĩnh Thành của Ngọc Nghiên được Hoàng đế tín nhiệm nhiều nhất. Đầu tiên Hoàng đế liên tiếp lâm hạnh Ngọc Nghiên, lại phá lệ cho Vĩnh Thành học kỵ xạ, cứ ba ngày Hoàng đế đều hỏi đến một lần. Năm nay tiết vạn thọ sinh thần của Hoàng đế, sứ giả Lý triều đến chúc mừng, Hoàng đế liền lệnh cho Vĩnh Thành tiếp đãi. Vĩnh Thành lại thập phần không chịu thua kém cho nên luôn được sứ giả khen ngợi, rồi sau ngày trùng dương, Hoàng đế liền phong Vĩnh Thành thành bối lặc*.

(Bối lặc, tên đầy đủ là Đa La bối lặc, trong tiếng Mãn Châu có nghĩa là “Chúa tể”. Trước khi nhà Thanh thành lập, thì Bối lặc được dùng để gọi các vị thủ lĩnh của các bộ lạc người Mãn Châu, bản thân Nỗ Nhĩ Cáp Xích lúc chưa xưng là Đại Hãn cũng được gọi là bối lặc.

Bối lặc là một trong tám tước vị cao quý của nam giới trong quý tộc Mãn Thanh và là một trong bốn tước vị dành cho Hoàng thất (ngoài Hòa Thạc thân vương, Đa La quận vương và Cố Sơn bối tử). Khi các Hoàng tử đến tuổi trưởng thành, tùy thuộc vào thứ tự, địa vị, sủng ái của người mẹ và công trạng, tài năng của Hoàng tử mà Hoàng đế sẽ phong cho Hoàng tử thành Bối lặc và Bối tử, sau đó nếu có thành tích thì sẽ được phong Vương.

Việc một Hoàng tử được phong Vương ngay từ đầu thường là con của Hoàng hậu, Quý phi sinh ra; Tuy nhiên có một số người được Hoàng đế cực kỳ yêu mến thì cũng được phá lệ mà phong Vương ví dụ như Vinh Thuần thân vương Vĩnh Kỳ của Càn Long)

Chuyện này giống như miếng đá ném vào mặt nước khiến cho mọi người xôn xao cũng bởi vì Tam a ca Vĩnh Chương chưa được phong tước nhưng Tứ đệ chưa trưởng thành lại được phong làm bối lặc. Còn đối với Ngũ a ca Vĩnh Kỳ, tuy rằng Hoàng đế trìu mến gấp bội, lại ban thưởng rất nhiều nhưng rốt cuộc không được coi trọng bằng Vĩnh Thành cho nên Vĩnh Kỳ cũng không khỏi có chút ảm đạm.

Lăng Vân Triệt hồi cung thì lại càng thêm thận trọng từ lời nói đến việc làm cho nên Hoàng đế thập phần nể trọng. Vào một ngày Hoàng đế trách phạt những người phụ trách ở bãi săn Mộc Lan, vừa thay Tam a ca Vĩnh Chương tiến đến thỉnh an, hắn thấy mặt rồng Hoàng đế chận nộ, liền khuyên nhủ nói: “Nhi thần cho rằng chuyện săn thú lần này sẽ không tra ra được thủ phạm cũng bởi vì người phục dịch ở bãi săn quá nhiều, nhất thời khó có thể tra rõ. Hoàng a mã nếu như trách phạt thì ai còn có thể tiếp tục vì Hoàng a mã tra người nữa chứ?”

Lời này vốn là có tình có lý nhưng mà Hoàng đế vừa mới trải qua chuyện này cho nên càng ngày càng nghi ngờ, lập tức đập bàn cả giận nói: “Ngươi là đứa con lớn nhất của trẫm, ngay cả bản thân ngươi cũng không cứu giá được trẫm! Nếu xảy ra chuyện sơ hở ở bãi săn thì ngươi là trưởng tử bất lực, thứ hai cứu giá chậm trễ là bất hiếu bất trung, năng lực tầm thường, thua kém hai vị đệ đệ; Thứ ba là giải quyết chính sự chểnh choảng, không thể phân ưu cùng quân phụ mà lại khinh tha khinh thứ, không suy nghĩ đến an nguy quân phụ! Một đứa con như vậy thì có ích lợi gì chứ?”

Hoàng đế nổi trận lôi đình như vậy, Vĩnh Chương bị mắng đến mức đổ đầy mồ hôi, cuối cùng cũng chỉ phải cúi đầu cáo lui. Hoàng đế liền quay sang hỏi Lăng Vân Triệt đứng ở bên cạnh: “Khanh xem Vĩnh Chương cầu xin tha cho bọn cung nhân ở bãi săn Mộc Lan như vậy, khanh nghĩ nó có liên quan đến chuyện lãnh tiễn hay không?”

Lăng Vân Triệt kính cẩn nói: “Tam a ca là thân tử của Hoàng thượng”

Hoàng đế lắc đầu, hít thở nặng nhọc: “Thiên gia phụ tử, không thể tầm thường như người bình thường. Vừa là phụ tử, vừa là quân thần thì cũng khó tránh oán thù! Lúc Thánh tổ Khang Hi về già đã xảy ra chuyện Cửu Tử đoạt đích, trẫm nghĩ đến mà kinh tâm không thôi”

Lăng Vân Triệt nói: “Hoàng thượng trẻ trung khỏe mạnh, không ai dám có tâm tư đó, cũng không có ai có khả năng mưu hại Hoàng thượng”

Hoàng đế nghe được lời ấy, thoáng có chút trấn an: “Vậy mọi người ở bãi săn Mộc Lan, khanh nghĩ có nên trách phạt bọn họ không?”

Lăng Vân Triệt kính cẩn nghe theo, nói: “Có sai nên phạt, có công nên thưởng. Hoàng thượng thưởng phạt phân minh, trong lòng ắt đã có định đoạt, vi thần không dám vọng ngôn”

Hoàng đế mỉm cười, khen ngợi nói: “Rất tốt”

Những lời này không biết là Hoàng đế khen ngợi cái tính toán của chính mình hay là khích lệ Lăng Vân Triệt cẩn thận nữa. Lăng Vân Triệt đang âm thầm nghiền ngẫm suy nghĩ thì bỗng nhiên Hoàng đế cười nói: “Khanh đã qua tuổi ba mươi rồi, cũng chưa lập gia thất”. Hắn tùy tay gọi một tiểu cung nữ mặc y phục màu xanh đứng trước ngự tiền vào nói: “Mậu Thiến, ngươi cũng hai mươi lăm tuổi rồi, cũng sắp được xuất cung, trẫm liền ban Lăng thị vệ cho ngươi, ngươi thấy sao?”

Cung nữ kia ngẩn người ra, rồi quỳ xuống, khuôn mặt hớn hở nói: “Nô tỳ tạ ơn Hoàng thượng”

Lăng Vân Triệt sững sờ, trong đầu trống rỗng, không biết nên phản ứng thế nào, Lý Ngọc đứng ở bên cạnh đẩy cánh tay hắn, cười tủm tỉm nói: “Xem Lăng đại nhân vui mừng đến si ngốc chưa kìa. Mau tạ ơn đi nào!”

Lúc này hắn mới phục hồi tinh thần, rồi nhìn thấy Hoàng đế mỉm cười không chút kiên nhẫn, hắn chậm chạp quỳ xuống hành lễ chấp nhận cái ân điển chợt đến thình lình.

Đến lúc này đây, kết cục Vĩnh Chương thất sủng đã định, còn Vĩnh Kỳ thì được Như Ý và Hải Lan dặn dò kỹ lưỡng, chỉ dốc lòng nghiệp học, nếu không được Hoàng đế triệu hồi thì cũng không cần xuất hiện trước mặt Hoàng đế. Vào một ngày, Lăng Vân Triệt đưa Vĩnh Kỳ từ Dưỡng Tâm điện quay về Dực Khôn cung, liền thuận đường mà thỉnh an Như Ý, lúc đó Như Ý đang đứng ở trên hành lang nhìn xuống thị nữ đang chăm sóc hoa cỏ. Nàng lẳng lặng đứng ở dưới mái cong, thần sắc thản nhiên như hoa lan mới nở, ánh mặt trời chiếu rọi phía sau nàng, càng khiến nàng lộ vẻ tao nhã như tuyết.

Như Ý thấy hắn liền mỉm cười: “Lâu ngày không gặp, quả nhiên cũng đã thay đổi cách nhìn”

Lăng Vân Triệt quỳ gối chắp tay, nghiêm mặt nói: “Hoàng hậu nương nương từng muốn vi thần đường đường chính chính quay về, vi thần không dám cô phụ kỳ vọng của Hoàng hậu nương nương”

Như Ý chăm chú nhìn hắn một lát: “Bị gió phương bắc làm cho da thịt đen đúa cả rồi nhưng mà có thể quay về như vậy thì thật là tốt. Bổn cung cũng muốn cảm tạ khanh vì đã cứu giá Hoàng thượng”

Vân Triệt thấy nàng vui mừng như vậy, bất giác cúi đầu nói: “Đây là bổn phận của vi thần”

“Có công thì cũng không nên kiêu ngạo, bây giờ đã ở lâu dài của trước mặt Hoàng thượng, rất tốt”. Nàng cười nói: “Khanh lại được Hoàng thượng yêu thích, Hoàng thượng tự mình tứ hôn, đây là vinh diệu vô thượng, người bên ngoài cầu cũng không được đâu”

Trong lòng Lăng Vân Triệt run lên, bỗng nhiên nhớ tới những ngày tháng ở bãi săn Mộc Lan, vào những đêm cô đơn lạnh lẽo, hắn luôn nhớ tới là khuôn mặt nhẹ nhàng mỉm cười của Như Ý. Đó là cái suy nghĩ duy nhất, ngay cả lời dặn của nàng, hắn vẫn luôn ghi khắc trong lòng, muốn trở về Tử Cấm Thành thì phải đường đường chính chính quay về.

Cái ý niệm như vậy chỉ là xuất hiện chớp mắt trong đầu, hắn liền kiềm chế xuống, thản nhiên nói: “Vi thần biết chính mình muốn gì nhưng trong đó không có nữ nhân”

Như Ý cúi mặt xuống, mang chút tiếc hận nhìn hắn: “Vẫn là do nàng ta đã làm cho khanh thương tổn quá nhiều sao?”

Vân Triệt quay mặt đi, mím môi nói: “Vi thần không nghĩ đến điều đó”

Như Ý mỉm cười nhẹ nhàng: “Không nghĩ đến cũng tốt. Cung nữ ngự tiền Hoàng thượng xuất thân tôn quý, đều là nữ nhi Mãn quân kỳ, khanh có thê tử như vậy, đối với xuất thân của khanh thì cũng có ích. Đúng rồi, trong nhà khanh có ai giúp khanh xử lý việc vui này không?”

Vân Triệt có chút thất thần nói: “Cha mẹ vi thần đã qua đời vài năm về trước, bây giờ không có ai an bài”. Hắn hơi cười khổ: “Rốt cuộc vi thần có thể trở lại Tử Cấm thành, không phụ sở vọng của nương nương nhưng Hoàng thượng ban hôn như vậy, đúng là vui mừng ngoài ý muốn, cũng thật sự là quá ngoài ý muốn”

Như Ý nhìn hắn nói: “Vô luận có ngoài ý muốn hay không thì khi Hoàng thượng ban ân, khanh không được phép không vui mừng và từ chối, Mậu Thiến là người ngự tiền, khanh hãy cố gắng đối xử tốt với nàng ta đi”. Nàng ôn nhiên mỉm cười: “Còn về phần khanh không có người nhà thì Giang Dữ Bân và Nhị Tâm đang ở kinh thành, bổn cung sẽ nói bọn họ chuẩn bị cho khanh, trợ giúp khanh một tay”

Vân Triệt cố gắng mỉm cười, đáp ứng nói: “Đa tạ ý tốt của Hoàng hậu nương nương”. Hắn nhìn nhũ mẫu bên cạnh Như Ý đang ôm một đứa nhỏ, trong lòng hắn có một tia vui sướng thương cảm: “Tuy rằng vi thần ở bãi săn nhưng khi nghe nói nương nương có hỉ có được Lân nhi, vi thần cảm thấy rất vui mừng”

Như Ý gật đầu nói: “Có tâm”

Vân Triệt hiểu được nói: “Thấu hiểu được lẫn nhau thì mới là có tâm nhất”. Hắn còn muốn nói thêm gì nữa thì đã thấy Lý Ngọc đến truyền chỉ, Hoàng đế sẽ cùng dùng bữa tối với Như Ý. Hắn lập tức hiểu được hắn không nên ở đây nơi này nữa, hắn ngẩng mặt liền thấy trong Dực Khôn cung đều khắc họa uyên ương Long Phượng có đôi có cặp, hoa văn đều lấy hoa sen và hoa hợp hoan làm chủ.

Uyên ương không khi nào rời xa, hắn làm sao không hiểu được đạo lý này chứ, ngay cả chính mình, chẳng lẽ hắn cũng không muốn như vậy sao? Hắn suy nghĩ rồi chỉ phải khom người, cung kính cáo lui rời đi.

Sau khi ra khỏi Dực Khôn cung, Lăng Vân Triệt gặp được Yến Uyển, Yến Uyển lẻ loi đi trên phố dài, bức hồng tường cao vời vợi xuất hiện một gương mặt ửng đỏ mà ảm đạm, không một tia sinh khí. Toàn thân Yến Uyển đều mặc y phục hoa cỏ nhưng giờ đây nàng đã mất đi ân sủng cho nên bây giờ nàng cũng chỉ như một con búp bê bằng vải hoa lệ, không chút sinh khí. Nàng chạm mặt hắn, trong mắt Yến Uyển xuất hiện kinh dị và sợ hãi: “Khanh trở về rồi sao?”

Vân Triệt khom người thỉnh lễ: “Cô phụ kỳ vọng của nương nương, vi thần đã trở lại”

Yến Uyển che giấu cái không cảm xúc của mình rất nhanh: “Vậy là tốt rồi. Nghe nói khanh được thăng chức, lại được Hoàng thượng ban hôn, xin chúc mừng”

Vân Triệt gọn gàng dứt khoát nói: “Nương nương vẫn luôn nói những điều trái với lương tâm, làm những điều trái với lương tâm”

Yến Uyển không vui nhíu mày nói: “Cho dù khanh được Hoàng thượng sủng hạnh nhưng sao có thể dám nói với bổn cung như vậy chứ? Người hại khanh chính là Gia quý phi, muốn nói gì thì cứ gặp nàng ta mà nói, đừng gặp bổn cung mà nói những điều đó”

Vân Triệt dửng dưng mỉm cười, nói: “Gia quý phi vì sao muốn hại vi thần? Trong cung ai không thích vi thần, vi thần đều hiểu rõ”

Hắn bước lại gần một bước, Yến Uyển thấy hắn có hành động như vậy thì liền cảm thấy bất an, kinh ngạc lui về sau một bước nói: “Khanh muốn làm gì? Khanh...”. Trong mắt nàng chứa đầy sự đề phòng: “Nếu như khanh có chứng cớ thì hãy đi nói cho Hoàng thượng đi!”

“Cái gọi là chứng cớ, đôi khi chỉ cần dùng một ánh mắt là có thể lý giải được”. Giọng nói Lăng Vân Triệt khàn khàn: “Nương nương không cần sợ, giờ đây vi thần chỉ cầu bình an vô sự mà thôi nhưng nương nương cũng đừng nghĩ đến chuyện hại vi thần”. Hắn liếc mắt nhìn Yến Uyển, giống như là muốn cáo biệt: “Những lời này cũng là nể trọng chút tình cảm lúc trước, nếu nương nương còn muốn hãm hại vi thần thì vi thần cũng sẽ hãm hại là nương nương”

Yến Uyển tựa vào tường, kinh ngạc nhìn hắn rời đi, tựa hồ suy nghĩ đến thâm ý trong lời nói của hắn. Thật lâu sau nàng mới tự giễu cười nói: “Cũng không phải sao? Một nữ nhân vô sủng thì có thể giúp được ai và hãm hại được ai chứ?”. Nàng thở ra một tia oán hận, nhìn ánh mặt trời dần dần hạ xuống ở phía Tây, sắc trời u ám chiếu rọi vào khuôn mặt, thân ảnh cô độc của nàng.

Sau khi trở về từ bãi săn Mộc Lan thì mấy tháng sau, Như Ý lại mang thai lần nữa vào năm Càn Long thứ mười bảy, Giang Dữ Bân lại càng chăm sóc thân thể Như Ý, còn Lăng Vân Triệt cưới Mậu Thiến vào cuối mùa thu. Có lẽ vì sau khi thành hôn lại càng thêm bận rộn, hắn luôn toàn tâm toàn ý phụng dưỡng bên cạnh Hoàng đế cho nên Hoàng đế càng nể trọng hắn. Trong cung xảy ra liên tiếp chuyện mừng, bây giờ đã có Vĩnh Cơ sinh ra cho nên cái thai này của Như Ý là nam thai hay nữ thai, tựa hồ không còn quan trọng. Nếu Như Ý sinh hạ được thêm một Hoàng tử thì quả nhiên đúng là dệt hoa trên gấm, nếu sinh hạ được công chúa thì mới đúng là nhi nữ song toàn, tri kỷ ấm áp.

Lúc đó Thập a ca của Ý Hoan càng ngày càng không tốt.

Có lẽ lúc còn ở trong bụng mẹ, ảnh hưởng chứng bệnh thận khí hư nhược của Ý Hoan cho nên từ nhỏ đến lớn Thập a ca vẫn luôn ốm đau, như một sợi dây thừng dần dần bóp chặt sinh mệnh của hắn. Lúc đó âm khí ẩn chứa xuất hiện ở Trữ Tú cung, Thái hậu và Như Ý đều lệnh cho Thái y tài giỏi nhất của Thái y viện canh giữ ở Trữ Tú cung nhưng mỗi lần Ý Hoan nghe thấy tiếng khóc loáng thoáng thì tựa hồ ám chỉ cái âm trầm không thể cứu vãn được nữa.

Vào mùa xuân năm sau, vì muốn Thập a ca được dưỡng tức cho tốt cũng như để Như Ý có thể dưỡng thai cho nên Hoàng đế liền đưa Thái hậu và các tần phi đến Viên Minh Viên nghỉ ngơi.

Viên Minh Viên là từ thời Thánh tổ Khang Hi một tay xây dựng lên, đến thời tiên đế Ung Chính lại được tu bổ lại, cảnh trí cực tốt. Đến khi Hoàng đế đăng cơ, tính tình Hoàng đế vốn yêu thích sông cảnh, lại dựa vào cảnh thái bình thiên hạ lúc đó, ngân khố dồi dào cho nên liền tu sửa tỉ mỉ. Trong Viên Minh Viên đều có lầu các, núi đá cây cối, lại đưa cảnh sắc đẹp đẽ ở Giang Nam bố trí.

Hoàng đế thích hồ Thượng Thanh cho nên theo thường lệ ở tại Cửu Châu thanh yến, Như Ý ở phía đông, cận kề nhất nơi ở của Hoàng đế là Vương Lăng xuân sắc; Dĩnh tần ân sủng thâm hậu, Hoàng đế lại thích nàng ở bên cạnh cho nên liền đem Hương Trai phía tây cho nàng ở; Lục Quân tuổi đã lớn, Hải Lan ân sủng lạnh nhạt cho nên ở Hoa Xuân quán, mang theo con cái làm bạn. Ngọc Nghiên ở Ngũ Phúc Đường. Đặc biệt Tứ a ca Vĩnh Thành được Hoàng đế sủng ái, đối với chuyện đọc sách của hắn có chút để bụng cho nên liền cho hắn ở Thanh Nhã để hắn đọc sách cũng như cũng tiện gặp gỡ hằng ngày.

Khánh tần và các vị thường tại mới vào cung được ở Mậu Dục Trai và Trúc Hương Trai, Ý Hoan vì cầu Thập a ca im lặng dưỡng bệnh cho nên liền ở xa hơn một chút, ở nơi Xuân Vũ Thư Hòa. Như Ý kiêng kị Yến Uyển, liền cho nàng ở nơi xa nhất là Võ Lăng Xuân Sắc cùng với thất sủng Tấn tần, Thái hậu yêu thích thanh tĩnh cho nên liền ở Trường Xuân tiên quán.

Như Ý mang thai đến tháng thứ bảy, ngoại trừ thường ngày đi thăm Ý Hoan và Thập a ca thì lúc nào cũng an tâm dưỡng thai, bên trong hậu cung yên lắng, không chút gợn sóng, nhất thời im lặng. Bất an duy nhất chính là ở tiền triều.

Vì Như Ý sinh được đích tử Vĩnh Cơ cho nên Hoàng đế ban lệnh đại xá thiên hạ, giảm thu thuế, lại ân xá tù nhân. Lúc này thiên hạ vốn đã thái bình nhưng mà Chuẩn Cát Nhĩ lại bất an nổi dậy.

Năm đó thủ lĩnh Chuẩn Cát Nhĩ là Cát Nhĩ Đan Sách Linh chết đi, để lại ba người con. Trưởng tử Đa Nhĩ Trát vốn là thứ xuất không được lập vị, thứ tử Nạp Mộc Trát là người có nhà mẹ chống đỡ nên được lập thành Đại Hãn, con nhỏ Sách Vọng Đạt lại được Sách Linh ủng hộ. Tỷ phu của Nạp Mộc Trát là Bá Lặc Khắc vì tương trợ cho Đa Nhĩ Trát mà tiêu diệt Nạp Mộc Trát, muốn cho Đa Nhĩ Trát lên ngôi Đại Hãn nhưng cuối cùng lại bị quý tộc Chuẩn Cát Nhĩ phản đối, triều đình vì muốn bình ổn Chuẩn Cát Nhĩ làm loạn cho nên năm đó Đoan Thục trưởng công chúa của Thái hậu được gả cho Đa Nhĩ Trát để đổi lấy cái bình ổn trong nhiều năm qua. Tuy nhiên Đa Nhĩ Trát vẫn luôn kiêu ngạo cuồng vọng, lại sa vào tửu sắc, vì muốn phòng binh mà giết đi ấu đệ Sách Vọng Đạt khiến cho quý tộc Chuẩn Cát Nhĩ không thể nhẫn nại mà đành phải ủng hộ một hoàng thân quốc thích khác của Chuẩn Cát Nhĩ là Đạt Ngõa Tề.

Đạt Ngõa Tề là cháu của Sách Linh, thừa dịp nội bộ Chuẩn Cát Nhĩ hoảng loạn, nhân cơ hội dẫn binh tiến vào Y Lê, thừa dịp Đa Nhĩ Trát chưa chuẩn bị chiếm hết tất cả các bộ tộc, từ đó, Đạt Ngõa Tề lên ngôi. Chuyện đó kinh động bốn phía, ngay cả Thái hậu cũng phải hỏi đến.

Chỉ là Đa Nhĩ Trát Chuẩn Cát Nhĩ Thai Cát là phu quân của trưởng nữ của Thái hậu Đoan Thục Cố Luân trưởng công chúa, tuy rằng mấy năm nay Đa Nhĩ Trát có nhiều nội sủng nhưng tính cách của hắn cực kỳ kiêu ngạo cường hãn, tình cảm phu thê lạnh nhạt, cũng không mấy hòa hợp, thậm chí công chúa đã gả đi nhiều năm nhưng rốt cuộc vẫn chưa có con. Chung quy hôn lễ này cũng chỉ vì muốn an ổn Chuẩn Cát Nhĩ và triều đình. Bây giờ Đạt Ngọa Tề nổi dậy, bộ tộc Chuẩn Cát Nhĩ đại loạn, Đoan Thục trưởng công chúa liền tự tay viết thư truyền vào trong cung, thỉnh cầu Hoàng đế can thiệp, vì phu quân mà báo thù, bình định nội loạn Chuẩn Cát Nhĩ.

Nhưng mà lúc bức thư của Đoan Thục trưởng công chúa vào đến trong cung thì từ Chuẩn Cát Nhĩ truyền tin đến nói Đạt Ngõa Tề yêu cầu cưới Đoan Thục trưởng công chúa, chuyện này giống như miếng đá nặng ngàn cân rơi xuống mặt nước, tuy rằng Ái Tân Giác La là do quan ngoại quật khởi, chuyện anh cưới em dâu nhiều không đếm xuể, từ lúc mới bình định Trung Nguyên thì chuyện đó cũng lần lượt phát sinh, năm đó có Hiếu Trang Hoàng Thái hậu gả cho Nhiếp chính vương Đa Nhĩ Cổn cũng chỉ là lời đồn đại, ngay cả Thuận Trị đế cũng cưới em dâu Đổng Ngạc thị của Bác Quả Nhĩ và tấn phong Hoàng quý phi*.

(Đổng Ngạc Phi là vợ của Tương Thân vương Bác Nhục Bác Quả Nhĩ. Tương Thân vương là con trai út của Thanh Thái Tông Hoàng Thái Cực và là em trai cùng cha khác mẹ với vua Thuận Trị. Đổng Ngạc Phi là một cô gái đoan trang dịu dàng thông minh, có cốt cách và được vua Thuận Trị chú ý. Lúc Tương Thân vương chết đi thì vua Thuận Trị bắt đầu theo đuổi Đổng Ngạc Phi và cực kỳ sủng ái nàng, lập nàng làm Hiền Phi và cho ở Thừa Càn cung, một tháng sau liền tấn phong bà lên thành Hoàng quý phi)

Nhưng mà Đại Thanh đã chiếm được Trung Nguyên trăm năm, dần dần cũng được đạo Khổng Mạnh tẩy rửa, vừa muốn thuận theo dân tâm mà vừa muốn tôn sùng lễ nghi cho nên sau thời vua Thuận Trị thì không còn chuyện đón dâu loạn luân, ngay cả trong Hoàng thân quốc thích cũng không có chuyện tái giá như vậy. Mà bộ lạc Mông Cổ Chuẩn Cát Nhĩ lại xem chuyện này là thói quen cho nên việc tái giá như vậy là chuyện bình thường.

Chuyện khó giải quyết như vậy khiến cho Hoàng đế mỗi ngày đều ở Cần Chính điện cùng với các đại thần bàn luận chính sự, không rời cung nửa bước.

Vào giờ ngọ một ngày, Như Ý đang ngủ say bên Tây song hạ, ngoài cửa sổ có tiếng chim hót không ngừng, khiến cho người ta càng lúc càng cảm thấy buồn ngủ. Dung Bội bước vào bên trong, nhẹ giọng bên tai Như Ý: “Hoàng hậu nương nương, Thái hậu nương nương muốn gặp nương nương gấp”

Câu nói đó liền đủ để cho Như Ý bừng tỉnh, nàng lập tức đứng dậy truyền kiệu, rồi lập tức thay xiêm y. Nàng suy nghĩ nói: "Hoàng thượng có thích canh tương liên tổ yến tuyết lê không?

Dung Bội nói: “Món canh đang đợi nguội một chút rồi sẽ đưa tới chỗ Hoàng thượng ạ. Mấy ngày nay, Hoàng thượng luôn thấy nóng trong người, lúc nào cũng ở trong Cần Chính điện, Hoàng thượng cũng rất thích uống thứ này”

Như Ý gật đầu nói: “Được rồi, bổn cung sẽ đến Trường Xuân tiên quán”

Lúc Như Ý bước vào trong điện đã thấy khuôn mặt Thái hậu lo lắng, ấu nữ Nhu Thục trưởng công chúa ngồi dưới chân Thái hậu mà rơi lệ không thôi. Như Ý thấy tình cảnh như vậy, liền biết không phải chuyện tốt nhưng mà lúc này nàng đang mang thai tháng thứ tám cho nên hành động cũng bất tiện, Thái hậu sớm miễn chuyện thỉnh an của nàng. Nhưng mà chuyện đã đến lúc này, Như Ý chỉ phải quỳ gối theo quy củ nói: “Hoàng ngạch nương vạn an, Trưởng công chúa vạn an”

Tuy rằng Nhu Thục đang thương tâm nhưng cũng vội đứng dậy đáp lễ: “Hoàng tẩu vạn an”

Thái hậu liếc mắt nhìn Như Ý, nói: “Hoàng đế bận rộn triều chính, năm ngày nay không đến Trường Xuân tiên quán. Quốc sự quan trọng, lão bà ai gia này tất nhiên không nói được điều gì. Thế nhưng Hoàng hậu...”. Nàng chỉ tay vào Nhu Thục nói: “Nhu Thục được gả cho người bên ngoài nhưng dù sao ai gia cũng thể gặp được nó, cùng nó trò chuyện giải sầu, thế nhưng còn con dâu của ai gia, ai gia vẫn phải đi đến gặp sao?”

Như Ý nghe vậy, lập tức trịnh trọng quỳ xuống, kinh sợ nói: “Hoàng ngạch nương nói quá lời, nhi thần thân ở trong cung, không một ngày không dám không phụng dưỡng bên cạnh Hoàng ngạch nương. Nếu như nhi thần có điều không phải, thỉnh Hoàng ngạch nương thứ tội”

Thái hậu chăm chú nhìn nàng một lát rồi thở dài nói: “Dung Bội, nhìn chủ tử của ngươi thật đáng thương, cái thai đã lớn như vậy mà hở một chút là quỳ, người ta không biết thì nghĩ bà mẹ già cả như ai gia khắt khe với con dâu, ngươi mau đỡ Hoàng hậu đứng lên đi”

Như Ý đỡ lấy eo khổ sở đứng dậy, rồi cười làm lành nói: “Nhi thần còn trẻ không hiểu chuyện, mọi chuyện xin Hoàng ngạch nương dạy dỗ nhưng nhi thần luôn luôn kính yêu Hoàng ngạch nương, không dám có chút thất lễ, nhi thần biết những ngày qua trời nắng khó chịu cho nên mới cố ý đưa đến cho Hoàng ngạch nương món ăn tương liên tổ yến tuyết lê là món Hoàng ngạch nương thích nhất, nhi thần cũng đã cho miếng đá lạnh vào rồi, thỉnh Hoàng ngạch nương nếm thử đi ạ”

Như Ý dứt lời, Dung Bội liền lấy từ trong hộp đồ ăn một chén canh. Nhu Thục trưởng công chúa miễn cưỡng cười nói: “Canh này đúng là nhẹ nhàng khoan khoái, nhi thần nhìn thấy rất ngon, Hoàng ngạch nương hãy nếm thử đi, dù sao đây cũng là tâm ý của Hoàng tẩu”

Thái hậu nhìn lướt qua, gật đầu nói: “Làm khó Hoàng hậu có tâm ý như vậy. Ai gia không có con cái bên cạnh, cũng chỉ còn có hai người các ngươi hơi có hiếu tâm. Chỉ là cho dù ai gia có khẩu vị nhưng trong lòng lại chứa đầy tâm tư. Mấy ngày nay trong lòng nóng như lửa đốt, chẳng ăn uống được gì”

Như Ý hiểu rõ trong lời nói của Thái hậu đang ám chỉ điều gì cho nên nàng cười làm lành nói: “Hoàng ngạch nương lo lắng chuyện Đoan Thục trưởng công chúa, trong lòng Hoàng thượng và nhi thần cũng vậy. Mấy ngày nay Hoàng thượng ở trong Cần Chính điện cùng các đại thần nghị sự, ngay cả món ăn dâng vào cũng không muốn dùng, không phải là vì chuyện Chuẩn Cát Nhĩ sao ạ?”

Hai hàng lông mày Thái hậu nhíu chặt, giương giọng nói: “Hoàng đế vội vàng nghị sự, ai gia vốn không còn lời nào để nói. Nhưng nếu là bàn chuyện Chuẩn Cát Nhĩ, ai gia nghe xong thì liền muốn nổi giận, cái này thì cần gì bàn luận nữa chứ? Suốt ngày ai gia chỉ ở trong cung như ếch ngồi đáy giếng nhưng cũng biết Đạt Ngõa Tề tạo phản, sát hại Đa Nhĩ Trát, hắn chính là loạn thần tặc tử thì sao Hoàng đế không sớm hạ chỉ bình định nội loạn, trấn an Chuẩn Cát Nhĩ chứ?”

Như Ý nghe thấy lời nói sắc bén của Thái hậu như vậy thì sao dám ứng đối cho nên chỉ cười nói: “Hoàng ngạch nương nói rất đúng nhưng nhi thần ở trong hậu cung, sao dám xen vào chuyện chính sự triều đình chứ ạ? Mà đã nhiều ngày không thấy Hoàng thượng, Hoàng ngạch nương không dám nói thì sao nhi thần có thể nào nói ra được chứ ạ?”

Lời nói này không cứng cũng không mềm mà nhắc nhở Thái hậu chuyện hậu cung không được tham gia vào chính sự, Thái hậu thay đổi sắc mặt, lấy chén trà bên cạnh uống một ngụm để nhuận thần. Thái hậu cười lạnh nói: “Hoàng hậu nói rất hay! Hậu cung không được tham chính! Ai gia và ngươi không phải nói chuyện chính sự, ngươi là quốc mẫu, lại là Hoàng hậu, chuyện trong nhà không thể nói được sao?”

Như Ý vội hạ thấp người, kính cẩn nghe theo nói: “Hoàng ngạch nương cứ nói thoải mái, nhi thần chăm chú lắng nghe”

Thái hậu trầm giọng nói: “Từ khi Đại Thanh khai quốc tới nay, đều không có chuyện công chúa tái giá. Nếu khi phu quân chết đi, công chúa sẽ sống một mình trong phủ hoặc là hồi cung an dưỡng, chuyện tái giá chưa bao giờ nghe qua, càng không nói đến việc phải gả cho cừu nhân giết chết chồng mình. Hoàng đế là huynh trưởng công chúa mà không nghĩ đến chuyện muội muội cơ khổ phải gả đến Mông Cổ xa xôi, vậy mà còn muốn thương nghị chuyện của công chúa, chuyện đó có gì phải bàn luận chứ? Phái binh bình định Chuẩn Cát Nhĩ, giết Đạt Ngõa Tề, đưa Đoan Thục an toàn hồi cung là được rồi”

Như Ý cười nói: “Hoàng ngạch nương nói rất có lý. Trong lòng Hoàng thượng sao không chiếu cố Đoan Thục trưởng công chúa chứ ạ? Thuở nhỏ lớn lên cùng nhau, tình cảm tất nhiên thân thiết, huống chi còn là huynh muội cùng mẹ. Mà Hoàng ngạch nương có tâm như thế, Hoàng thượng lại là con của Hoàng ngạch nương, mẫu tử liên tâm thì sao không nghe lời của Hoàng ngạch nương chứ?”

Lời nói này quả nhiên cũng là bất đắc dĩ, mặc dù Thái hậu là quần nữ đứng đầu thiên hạ nhưng thực tế Hoàng đế không phải do nàng sinh ra, có rất nhiều chuyện tuy nàng có ý nhưng lại không thể làm được. Thái hậu nghẹn lời một chút, Nhu Thục trưởng công chúa ôn thanh nhỏ nhẹ nói: “Nhi thần nhớ rõ mỗi khi Hoàng huynh đi đông tuần hay là tuần du Giang Nam thì đều bước qua Khổng miếu, tự mình hành lễ, vô cùng trịnh trọng. Hoàng tẩu nói có đúng không?”

Như Ý chưa kịp phản ứng lại thì Nhu Thục lại mỉm cười nói: “Có thể thấu được lễ nghi Khổng Mạnh đã ăn sâu vào máu thịt Hoàng huynh, một khi đã như vậy, nếu như Hoàng huynh cho thân muội tái giá, lại gả cho người đã giết phu quân của thân muội, nếu như thiên hạ biết được chuyện này, chẳng phải sẽ làm cho người ta cười nhạo quốc dân Đại Thanh ta chỉ biết thể hiện bên ngoài, trong ngoài đều bất nhất sao?”

Ở trong cung nhiều năm, trong ấn tượng của Như Ý Nhu Thục trưởng công chúa vẫn là một người bình thường, ôn nhu uyển chuyển hàm xúc, yên tĩnh như nước. Ngay cả sau khi làm vợ người khác vẫn luôn giữ tính tình như trước, không tự cao là con gái của Thái hậu mà kiêu ngạo, phảng phất như là Lâm thủy chiếu hoa, nhu nhược nghênh xuân, lại có tư thái dịu dàng. Còn Đoan Thục trong trí nhớ của nàng, lại là người lẫm liệt ngông nghênh, như một đóa hồng mai nở rộ trong tuyết lạnh. Ai ngờ Nhu Thục cũng có lúc sắc bén như vậy, nàng bất giác mỉm cười, nguyên lai đúng là con gái của Thái hậu, đều không thể xem thường.

Như Ý ôn nhiên hạ thấp người: “Hoàng thượng kính yêu Khổng Mạnh, trưởng công chúa và bổn cung đều hiểu rõ, chỉ là quốc sự quan trọng, mặc dù bổn cung có được chi tình cô tẩu nhưng có rất nhiều chuyện, cho dù có dựa vào thân phận thì cũng không thể góp lời được”

Nhu Thục mỉm cười ôn nhu, cầm chiếc quạt lụa trong tay nhẹ nhàng lay động: “Hoàng tẩu không giống như người bên ngoài. Hoàng tẩu cao quý vì là Hoàng hậu, lại sinh được đích tử mà giờ phút này lại đang có thai cho nên cho dù Hoàng tẩu nói cái gì thì Hoàng huynh cũng sẽ không để ý”. Trong ánh mắt nàng có chút thương xót mà buồn bã: “Hoàng huynh bận rộn quốc sự, ta chỉ là công chúa, Hoàng ngạch nương cũng không thể can thiệp vào quốc sự, chỉ là không biết Hoàng tẩu có thể nguyện ý hay không?”

Như Ý buông mi ngưng thần giây lát rồi nhẹ nhàng nói: “Kỳ thật cái khổ tâm nhiều năm của Hoàng ngạch nương, nhi thần cũng biết nhưng mà tình hình bây giờ, ngay cả Hiếu Hiền hoàng hậu còn tại thế cũng sợ là khó có thể xen vào, nếu là Thư phi và Khánh tần...”

Thái hậu khẽ run lên, cười khổ nói: “Không còn dùng được! Tần phi cũng chỉ là tần phi mà ngươi là Hoàng hậu”.

Thái hậu có một cái chớp mắt mờ mịt, trong mắt dường như có lệ: “Mấy ngày nay, ai gia đã nhiều lần lệnh cho Phúc Già đi thỉnh Hoàng đế nhưng Hoàng đế chỉ thoái thác nói bận rộn chính sự, chưa chịu vấn an ai gia, ai gia chỉ sợ Hoàng đế lại muốn an bài cho Đoan Thục, Đoan Thục là trưởng nữ của ai gia, lúc trước gả cho Mông Cổ là vì quốc sự. Tuy rằng ai gia không muốn nhưng cũng không thể ngăn cản nhưng nay Đoan Thục mất chồng, ai gia sao có thể nhẫn tâm để nó gả cho cừu nhân, suốt đời khổ sở như vậy chứ?”. Nàng quay đầu đi, cố gắng nhẫn nhịn nước mắt xuống: “Ai gia chỉ là muốn có nữ nhi của mình ở bên cạnh mình cả đời, Hoàng hậu, ngươi có hiểu được không?”

Nhu Thục bên cạnh nhẹ giọng nói: “Có thể Hoàng tẩu dùng chi lễ Khổng Mạnh và lời nói của Hoàng ngạch nương đến nói với Hoàng huynh. Ta và Hoàng ngạch nương không ép buộc Hoàng hậu làm chuyện này”. Nàng chớp mắt một cái, đôi mắt cực kỳ sáng sủa: “Không vì cái gì khác, chỉ vì Hoàng tẩu hãy nghĩ đến ân huệ mà Hoàng ngạch nương đã kéo Hoàng tẩu ra khỏi lãnh cung”

Có một chút trầm mặc, Thái hậu thoáng bình tĩnh: “Nếu như ngươi nhớ đến cô mẫu của ngươi, nhớ đến cừu nhân của Ô Lạt Na Lạp thì thì tất nhiên không cần giúp ai gia nhưng ai gia đối với ngươi cũng không tệ bạc”. Nàng nhắm mắt thở dài: “Lấy hay bỏ thế nào, chính ngươi xem xét rồi làm đi”

Lấy hay bỏ thế nào đây? Bước chân đến Cần Chính điện, Như Ý vẫn trầm ngâm không ngừng, bước chân chậm chạp, bước tiến bước lui đều do dự trong lòng.

Tất nhiên Thái hậu là ân nhân của nàng nhưng lại là cừu nhân của toàn bộ Ô Lạt Na Lạp thị. Nếu không có Thái hậu thì sao nàng có cái ngày vinh điệu đứng trên vạn người như hôm nay, sao nàng có thể là quốc mẫu được chứ? Nhưng nếu không phải là Thái hậu thì sao từ khi nhập cung đến giờ, nàng lại đi đường vất vả, cất bước khó khăn như vậy chứ?"

Lý Ngọc thấy Như Ý bước đến, vội đi lên phía trước, nhẹ giọng nói: “Sao Hoàng hậu nương nương đến đây? Nương nương hãy cẩn thận”

Như Ý mỉm cười, nhìn vào trong điện nói: “Hoàng thượng vẫn còn đang nghị sự sao?”

Lý Ngọc lặng lẽ nói: “Nửa canh giờ trước có vài vị đại thần ra ngoài, Hoàng thượng cũng vừa mới đi ngủ, đã nhiều ngày Hoàng thượng mệt mỏi rồi, cả đôi mắt đều đỏ cả lên”

Như Ý suy nghĩ một lát nói: “Vậy bổn cung không tiện đi vào sao?”

Lý Ngọc mím môi cười đến thông minh: “Người bên ngoài thì không tiện nhưng tất nhiên nương nương không sao. Mấy ngày nay tuy Hoàng thượng bận rộn nhưng vẫn nhớ thương nương nương và hài tử trong bụng nương nương, nói không chừng còn muốn đến thăm Thập Nhị a ca nữa ạ”

Có lẽ hai chữ “Hài tử” đã kích động cái do dự của Như Ý cho nên nàng liền hoãn thanh nói: “Vậy hãy đưa bổn cung đi gặp Hoàng thượng đi”

Dung Bội đỡ lấy tay nàng đi dọc hành lang xung quanh mặt hồ, nói: “Chuyện hôm nay khiến nương nương khó xử như vậy nhưng vì sao nương nương vẫn phải đi khuyên Hoàng thượng vậy ạ?”

Như Ý nhẹ giọng nói: “Ngươi cũng hiểu bổn cung không đáng sao?”

Dung Bội suy nghĩ một chút, cúi đầu nói: “Có đôi khi thêm một chuyện không bằng bớt đi một chuyện, bây giờ nương nương đang an ổn, hậu cung yên ổn thì cần gì phải đến cái nơi nước đục này chứ?”. Nàng có chút lo lắng: “Lại chọc giận Hoàng thượng...”

Như Ý lạnh nhạt nói: “Hoàng thượng và Thái hậu rốt cuộc cũng là mẫu tử, tránh được mùng một nhưng không tránh được hôm rằm cho nên nhất định phải gặp”

“Nhưng Thư phi và Khánh tần đều là người của Thái hậu, Thái hậu không dùng các nàng mà lại dùng nương nương, chuyện này không dễ làm... Tất nhiên nương nương có thể làm được nhưng mà chỉ là quá mạo hiểm, huống chi rốt cuộc năm đó Thái hậu quá cay nghiệt đối với Ô Lạt Na Lạp Hoàng hậu”

“Mặt trời cuối cùng cũng sẽ xuống núi, ngay cả hoa cuối cùng cũng sẽ héo tàn. Ân oán, được mất trước mắt, ngày sau cũng không chẳng còn”. Lời nói của Như Ý chứa một chút bình tĩnh và cái bất đắc dĩ cực điểm: “Ngày sau, bổn cung cũng tàn tạ nhan sắc, cũng sẽ hồng nhan già cả, lúc đó bổn cung thất sủng mà liên lụy đến con của mình, lúc đó cũng chỉ có Thái hậu là cái trông cậy dựa vào cuối cùng. Chẳng sợ không có quyền thế, Thái hậu cuối cùng vẫn là Thái hậu, bổn cung không có mẫu tộc để dựa vào, nếu như ngày sau không còn nơi nào để dựa vào thì không bằng hôm nay vì Thái hậu mà liều một phen, cũng xem như là vì ngày sau luôn”

Dung Bội vội lấy tay che miệng Như Ý lại, vội vàng nói: “Nương nương đang lúc thịnh sủng, lại có thai liên tiếp thì sao lại có ngày đó chứ ạ?”

Trong mắt Như Ý sáng tỏ: “Có thịnh thì cũng sẽ lúc có suy, ai ai cũng không thể trốn tránh được”

Dung Bội hơi gật đầu, bỗng nhiên nói: “Nếu Ô Lạt Na Lạp Hoàng hậu còn tại thế thì không biết sẽ cảm thấy thế nào nhỉ?”

Như Ý cười nói: “Cô mẫu sáng suốt, nhất định sẽ không do dự như bổn cung mà lập tức chấp nhận”

Đến bữa tối, Hoàng đế liền vội vàng đến Trường Xuân tiên quán, Hoàng đế vừa bước vào điện thì đám cung nhân phụng dưỡng lui xuống, ngay cả người tín nhiệm nhất của Thái hậu là Phúc Già cũng không ở bên cạnh, liền biết Thái hậu có điều quan trọng muốn nói, Hoàng đế vội cung kính thỉnh an rồi ngồi xuống.

Hoàng đế thấy khuôn mặt Thái hậu bình tĩnh, toàn thân lại tỏa ra khí tức lạnh buốt thấu xương, đáy lòng liền có chút bất an. Mẫu tử nhiều năm như vậy, lúc Hoàng đế hơn mười tuổi thì đã được Thái hậu chăm sóc chiếu cố, hắn chưa bao giờ thấy Thái hậu ẩn nộ nặng nề như vậy, ngay cả năm đó Ô Lạt Na Lạp Hoàng hậu từng bước áp chế Thái hậu thì Thái hậu cũng chỉ tươi cười điềm đạm, không lộ bất cứ sợ hãi nào.

Nữ tử như vậy, cũng có lúc thiếu kiên nhẫn sao?

Hoàng đế yên lặng suy nghĩ, rồi lại thấy kinh ngạc rất nhiều, rồi lại có chút bình thản thong dong, hóa ra cho dù là nữ tử cơ trí tướng mưu thì cũng chỉ là nữ nhi bình thường.

Hắn nghĩ như vậy, thần sắc liền buông lỏng xuống, giọng điệu càng thêm ôn hòa hiếu cẩn: “Hoàng ngạch nương gọi gấp nhi thần đến đây là không biết có chuyện gì. Nếu thời tiết nóng bức, cung nhân phụng dưỡng không chu toàn, Hoàng ngạch nương cứ việc bẩm báo cho nhi thần biết là được”

Sắc mặt Thái hậu nghiêm nghị: “Cung nhân hầu hạ không chu toàn, tất nhiên ai gia có thể nói cho Hoàng đế biết, nếu đứa con của ai gia bất hiếu thì ai gia thì có thể nói cho ai biết đây?”

Hoàng đế nghe được lời ấy thì liền dứng dậy nói: “Lời nói của Hoàng ngạch nương, nhi thần không dám thừa nhận”

Thái hậu lạnh lùng liếc mắt rồi nặng nề nói: “Hoàng đế không dám sao? Quốc sự là quan trọng, ai gia không dám so đo với tâm tình tỉnh táo của Hoàng đế nhưng mà ai gia không thể không hỏi Hoàng đế một chút. Từ ngày Đạt Ngõa Tề cầu thân đến nay cũng đã được mười ngày, Hoàng đế sẽ định đoạt tương lai của thân muội mình thế nào đây?”

Hoàng đế cúi mặt xuống, ôn hòa nói rõ từng chữ một: “Lúc nhỏ, Đoan Thục muội muội luôn được tiên đế xem là hòn ngọc quý trên tay thì sao nhi thần khiến cho muội muội cô lão cả đời cơ chứ? Đạt Ngõa Tề dũng mãnh thiện chiến, cương nghị mưu lược, là một nam tử có thể phó thác cả đời”

Thái hậu cơ hồ hít một hơi lạnh, đôi môi run rẩy thật lâu, rốt cuộc cũng nói ra: “Ý của Hoàng đế là...”

Hoàng đế hòa hoãn cười nói: “Muội muội gả cho Chuẩn Cát Nhĩ cũng đã lâu rồi mà vẫn không hòa thuận với Đa Nhĩ Trát và cũng chưa từng sinh con. Nếu như hôm nay muội muội có thể tái giá với một lang quân hợp ý thì người làm huynh trưởng này, sao không thành toàn chứ? Nhi thần cũng nghĩ đến Hoàng ngạch nương, nhất định Hoàng ngạch nương sẽ vui mừng chuyện này lắm”

Thái hậu chấn động giây lát, lạnh lùng nói: “Đoan Thục gả cho Đa Nhĩ Trát không được hòa thuận, ai gia không thể trách Hoàng đế. Lúc đó tiên đế bệnh nặng sắp tạ thế, tuy rằng Đoan Thục còn nhỏ nhưng nó lại là con gái lớn tuổi nhất của tiên đế, vì bảo tồn xã tắc yên ổn, vì để việc Hoàng đế đăng cơ an ổn cho nên ai gia cũng không xá gì mà chỉ có thể làm thỏa mãn tâm ý Hoàng đế, gả nó cho Chuẩn Cát Nhĩ. Nhưng hôm nay phu quân của nó đã chết đi, Chuẩn Cát Nhĩ nội loạn, Hoàng đế thân là huynh trưởng, thân là nhân quân mà không xử lý cái náo động bên trong muội muội mà còn muốn nó xuất giá lần nữa, lại gả cho cừu nhân chính tay giết chết phu quân của mình, chuyện này hợp tình hợp lý với Khổng Mạnh chỗ nào? Thể diện Hoàng gia để ở chỗ nào?”

Hoàng đế không sợ hãi, không chán nản chỉ mỉm cười, cúi mắt xuống lấy vẻ kính cẩn nghe theo: “Hoàng ngạch nương yên tâm, thể diện Hoàng gia chính là việc công chúa được tái giá đến nơi tốt lành, lại có thể bảo toàn được an bình một phương. Tuy rằng nhi thần tôn sùng đạo lý Khổng Mạnh nhưng rốt cuộc cũng lấy lễ tiết người Hán noi theo, chúng ta là người Mãn Mông cho nên không cần phải vâng theo mọi chuyện. Nếu không, năm đó Thuận Trị đế cưới em dâu Đổng Ngạc Hoàng quý phi, chẳng lẽ lại trở thành chuyện chỉ trích của mọi người, người làm cháu chắt như nhi thần cũng phải đứng ra khiển trách sao?”

Ánh mắt Thái hậu kiên định, không hề có chút nhân nhượng: “Lúc Thuận Trị đế cưới em dâu Đổng Ngạc Hoàng quý phi là lúc Đại Thanh ta vừa chiếm được Trung Nguyên chưa lâu nhưng hôm nay Đại Thanh ta khai quốc trăm năm, chẳng lẽ còn muốn học theo những di tục của quan ngoại kia sao? Muốn khiến cho dân chúng ở sau lưng châm biếm chúng ta vẫn là quan ngoại mọi rợ, nói chúng ta ăn ngủ ở kinh thành nhưng vẫn còn giữ lều trại của Mãn Châu sao?”

Khuôn mặt tuấn tú của Hoàng đế vẫn tươi cười mỏng manh lạnh nhạt: “Hoàng ngạch nương không cần nóng giận, làm sao nhi thần không nghĩ đến chuyện nghênh hồi muội muội chứ? Nhưng bây giờ Đạt Ngõa Tề đã chiếm được nhân tâm của bộ tộc Chuẩn Cát Nhĩ, lại được hoàng thân quốc thích ủng hộ. Nếu trẫm dụng binh thì một là khiến cho dân chúng không yên, hai là sẽ xem toàn bộ Chuẩn Cát Nhĩ là địch, càng thêm khó khăn, ba là cả đất đai rộng lớn bị chia rẽ như vậy thì sao trẫm có thể liên minh hòa hợp với bọn họ làm một được chứ?”

Khuôn mắt Thái hậu dưới ánh nến chiếu rọi tỏ ra vẻ âm u, cười lạnh nói: “Rốt cuộc Hoàng đế là lấy giang sơn làm trọng, muội muội ruột thịt không chút để ý mà vứt bỏ đi! Quả nhiên là Hoàng đế tốt, Hoàng đế tốt”

Sắc mặt Hoàng đế dần dần không vui, vẫn cố gắng miễn cưỡng giữ giọng điệu kính cẩn nghe theo: “Hoàng ngạch nương chỉ trích nhi thần, nhi thần không nói được gì. Nhưng Hoàng ngạch nương có từng nghĩ tới chuyện nếu nhi thần tức khắc phát binh đến Chuẩn Cát Nhĩ mà bình ổn Đạt Ngõa Tề nhưng hiện giờ Đoan Thục muội muội đang bị giam lỏng bên trong Chuẩn Cát Nhĩ, nếu như Đạt Ngõa Tề thẹn quá thành giận, nhất thời hủy đi danh tiết muội muội hoặc là liều lĩnh giết chết muội muội, lúc đó Hoàng ngạch nương có trách tội nhi thần bất hiếu không? Kết quả như vậy Hoàng ngạch nương có từng nghĩ tới không? Nếu đã như thế thì không bằng biết thời biết thế, đem muội muội gả cho Đạt Ngõa Tề. Cũng xem như muội muội kết hôn lần đầu vô ý, lại được Đạt Ngõa Tề ngưỡng mộ muội muội, nếu chuyện đến nước này, nếu muốn cho muội muội có được cái nhất tâm thì hãy cho muội muội một người phu quân tốt đi!”

Dường như Thái hậu không chịu nổi rét lạnh, cả người run rẩy cả lên, thật lâu sau, nàng mới cười nói: “Tốt! Tốt! Tốt lắm! Hoàng đế suy nghĩ chu toàn như vậy, xem ra ai gia là một bà lão nhiều suy nghĩ rồi”.

Thái hậu chậm rãi đứng lên, ánh mắt phảng phất như đao kiếm sắc bén đâm thẳng vào đáy lòng Hoàng đế: “Kỳ thật Hoàng đế sợ nhất là Đạt Ngõa Tề muốn dùng tính mạng của muội muội Hoàng đế để áp chế Hoàng đế phải trả giá điều gì đó. Việc này có thể bình ổn được phản loạn Chuẩn Cát Nhĩ, quả nhiên Hoàng đế ngươi sẽ chịu đồng ý”. Nàng ngẩng mặt cười dài không thôi: “Nữ nhân trong cung này, cho dù là công chúa cao quý thì vẫn không thoát được cái vận mệnh bị người khác an bài, thật sự là trời cao thương xót nhỉ?”

Hoàng đế thập phần trấn tĩnh, chậm rãi uống một ngụm trà: “Hoàng ngạch nương không cần lo lắng quá lức, lúc Hiếu Hiền hoàng hậu còn là thê tử kết tóc với nhi thần thì lúc đó Mông Cổ cũng đã cầu cưới đích nữ của Hiếu Hiền hoàng hậu là Hòa Kính công chúa, năm đó nàng ta đều vì đại nghĩa mà chấp nhận hết ạ”

“Hoàng đế có được hiền thê, quả nhiên là Hoàng đế có phúc khí”. Nàng mỉm cười, trên khuôn mặt có vài phần già cả bi thương bất lực: “Ai gia vô dụng, cả đời này chỉ có hai người công chúa mà giúp được giang sơn thiên thu của Hoàng đế bao lâu nay, bây giờ Hoàng hậu lại mang thai, Hoàng đế ngươi bây giờ đã có nhiều A ca như vậy, chắc hẳn Hoàng đế đang mong có công chúa lắm, nếu ngày sau có thể thay Hoàng đế hòa thân gả xa, bình định giang sơn thì tốt biết mấy”

Khuôn mặt Hoàng đế cử động, có chút tức giận xẹt qua, nói: “Hoàng ngạch nương nói đúng lắm. Một nụ cười khuynh thành của nữ tử có khi còn hơn cái chi lực mãnh mẽ của nam tử. Năm đó Hiếu Trang Hoàng Thái hậu ra sức bảo vệ giang sơn của Thuận Trị gia mà không tiếc lấy thân mình kiềm chế Nhiếp chính vương Đa Nhĩ Cổn”. Hoàng đế nói xong rồi vái chào một cái: “Tất nhiên, nhi thần sẽ không làm chuyện bất hiếu như vậy mà sẽ nghĩ đến bản thân Hoàng ngạch nương, muốn cho Hoàng ngạch nương bảo dưỡng tuổi thọ, thể hiện cái hiếu đạo”

Thái hậu ngẩn người ra, rồi ngã xuống trên ghế phượng, vươn tay run run chỉ vào Hoàng đế nói: “Ngươi... Ngươi... Hoàng đế, ngươi tốt lắm! Ngươi tốt lắm!”

Hoàng đế mỉm cười, kính cẩn nói: “Có Hoàng ngạch nương dạy dỗ nhiều năm, tất nhiên nhi thần không dám không tốt. Đêm khuya rồi, Hoàng ngạch nương hãy sớm nghỉ ngơi đi. Ít ngày nữa là đại hôn của Đoan Thục trưởng công chúa, mọi lễ nghi còn phải nhờ Hoàng ngạch nương chủ trì. Có như vậy, muội muội mới gả được đến nơi tốt”

Thái hậu nhìn Hoàng đế thản nhiên rời đi, kinh ngạc rơi lệ, nhìn Phúc Già đang đứng ở phía sau tấm rèm nói: “Phúc Già! Phúc Già! Đây là đứa con năm đó ai gia tuyển chọn đó! Hắn... Hắn đúng là tùy hứng chấp vọng như vậy, quyết tuyệt không nghe lời người bên ngoài!”

Phúc Già im lặng rơi lệ, không nói nên lời nào an ủi, chỉ phải nắm chặt tay Thái hậu, thay nàng thương tâm muốn chết.

Ánh nến trong điện bị gió lạnh từ ngoài cửa sổ đột nhiên thổi vào dập tắt, chỉ còn chút khói lượn lờ trong điện, cái tối bất đắc dĩ như tiếng thở dài, u u hóa thành chốn thâm cung thê lương.

QUYỂN IV - CHƯƠNG 13

GIẤC MỘNG NỒNG SAY

* * *

Mấy ngày sau, Như Ý cùng Hải Lan tản bộ nói chuyện, Hải Lan nâng cánh tay Như Ý chậm rãi bước đi, rồi chăm chú nhìn vào thân hình Như Ý nói: “Thân mình tỷ tỷ càng ngày càng mượt mà. Muội muội nhìn thấy cái bụng thon nhọn, xem ra là một công chúa rồi”

Như Ý thấy bọn thị nữ đi theo ở phía xa, thấp giọng cười nói: “Lúc sinh Vĩnh Cơ có biết bao nhiêu cẩn thận, muốn ăn chua mà không dám để lộ ra ngoài, chỉ dám nói là ăn cay. Còn bây giờ thì ngược lại, thật sự rất thích ăn cay, cả tiểu phòng bếp cũng đều nói đùa, ngay cả đĩa rau xào của bổn cung cũng phải có vị cay mới được”

Hải Lan cẩn thận vỗ về cái bụng Như Ý, mỉm cười: “Công chúa cũng tốt. Con gái là tri kỷ của ngạch nương, muội muội vẫn còn cảm thấy tiếc nuối vì dưới gối chỉ có một mình Vĩnh Kỳ, ngày sau sẽ phải phân phủ mà xuất cung, nếu nói đến một người tri kỷ bên cạnh thì thật không có”

Như Ý nhìn mặt hồ yên ả, lá sen màu xanh trải ngập mặt hồ, lại có hoa sen màu hồng gợn sóng nhốn nháo, tiếng ca của đám cung nhân hái sen mơ hồ truyền đến:

"Hà diệp la quần nhất sắc tài,

Phù dung hướng kiểm lưỡng biên khai.

Loạn nhập trì trung khan bất kiến,

Văn ca thuỷ giác hữu nhân lai."*

(*Đây là bài Thái Liên Khúc của Vương Xương Linh – một nhà thơ đời Đường

Lược nghĩa:

Lá sen và quần lụa cùng một màu,

Hoa sen nghiêng về gương mặt, hai bên cùng nở.

Trong ao lẫn lộn nhìn không thấy,

Nghe tiếng hát mới nhận ra là có người.)

Tiếng ca nhẹ nhàng quanh co truyền đến, Như Ý có chút ảm đảm, ai biết giờ phút này xướng ca hoan hỉ như vậy thì ngày sau vận mệnh thế nào đây? Hải Lan nhìn xung quanh bốn phía, vội vàng che miệng nàng lại: “Tỷ tỷ đừng nói ra những điềm xấu nữa”

Như Ý ảm đạm buông mi: “Bổn cung chỉ là môi hở răng lạnh, thố tử hồ bi* mà thôi”

(*Thố tử hồ bi nghĩa là con thỏ chết, con chồn thương xót. Ý nói đồng loại thì phải thương xót nhau. Thành ngữ tương tự: “Hồ tử thố khấp” : Con chồn chết, con thỏ khóc; “Chi phần huệ tán” : Cây chi bị cháy thì cây huệ than thở)

Hải Lan nghe vậy cũng có chút thương cảm, liền hỏi: “Chuyện Đoan Thục trưởng công chúa tái giá đã quyết định rồi sao?”

Như Ý gật đầu nói: “Kết cục đã định, Hoàng thượng cũng đã hạ chỉ, phong Chuẩn Cát Nhĩ Thai Cát Đạt Ngõa Tề thành thân vương, ngày mười hai tháng Chín sẽ gả cưới Đoan Thục Cố Luân trưởng công chúa, bây giờ Lễ bộ và Nội vụ phủ đang bận rộn lắm đây”

Hải Lan hơi gật đầu: “Bận rộn như vậy nhưng cũng có chút lặng lẽ. Đại Thanh chúng ta từ xưa đến nay chưa từng có chuyện công chúa tái giá, rốt cuộc cũng là muốn chút thể diện. Đại hôn lần này của công chúa không thể so với lần trước được”

“Công chúa lần trước gả xa, lúc đó tiên đế sắp băng hà. Khi đó cũng gấp gáp thì sao có nhiều thể diện được chứ? Lần này lại gả cho cừu nhân giết chết phu quân của mình, nghe nói Hoàng thượng đã gửi cho công chúa một mật chỉ, nói nàng ta mọi chuyện phải lấy quốc sự làm trọng, không được có suy nghĩ tiêu cực phí hoài bản thân”

Hải Lan càng lúc càng nói nhỏ: “Thái hậu cản tay chuyện công chúa bên ngoài, còn công chúa lại băn khoăn Thái hậu ở bên trong, bận tâm lo lắng lẫn nhau như vậy, cuối cùng cũng chỉ có thể làm thỏa mãn tâm ý Hoàng thượng”

Như Ý nói: “Đoan Thục trưởng công chúa có khác gì với thân sinh của Hiếu Hiền Hoàng hậu là Hòa Kính công chúa đâu chứ? Chỉ là sinh ra trong nhà đế vương, tất cả cũng đều phải nhẫn nhịn mà thôi”

Hải Lan im lặng đau thương, không biết nên nói tiếp thế nào. Chính là đang trầm ngâm thì thấy Tam Bảo vội vàng chạy đến hành lễ một cái rồi nói: “Hoàng hậu nương nương, Du phi nương nương, nơi đó của Thư phi...”

Như Ý đột nhiên xoay người, hỏi: “Có phải Thập a ca...”

Tam Bảo cúi đầu nói: “Dạ. Thập a ca bất hạnh đã qua đời rồi ạ”

Như Ý và Hải Lan liếc mắt nhìn nhau, chỉ cảm thấy trong lòng có từng đợt co rút đau đớn, đứa nhỏ kia chưa kịp đặt tên, nó còn nhỏ như vậy, mềm mại như vậy rốt cuộc lại ra đi quá sớm. Nàng không dám tưởng tượng Ý Hoan sẽ thương tâm đến mức nào, mấy ngày nay Thập a ca bị bệnh, nước mắt Ý Hoan cứ chảy như hai dòng suối, phảng phất như hai hàng nước mắt kia vĩnh viễn không ngừng chảy.

Như Ý kìm lòng không được, liền trở về, Tam Bảo liều mạng vội bò đến trước mặt nàng, dập đầu nói: “Hoàng hậu nương nương, nương nương không thể đến, nương nương không thể đến đó được ạ”

Như Ý quát: “Tránh ra!”

Hải Lan vội đỡ tay Như Ý, dùng lực mạnh mẽ kéo lấy Như Ý nói: “Tỷ tỷ! Không thể đến đó được! Tỷ tỷ đang mang thai, lại sắp sinh sản, nơi xảy ra tang nghi, tỷ tỷ không thể đặt chân đến!”

Như Ý cố hết sức cử động vòng eo, nghiêm mặt nói: “Bổn cung là Hoàng hậu, mọi chuyện tà vọng đó không làm ảnh hưởng đến bổn cung, bổn cung không sợ thì tất nhiên hài tử của bổn cung cũng không sợ!”

Như Ý và Hải Lan vội vàng chạy tới Xuân Vũ Thư Hòa, lúc đó đám cung nhân đều đang ở bên ngoài, dùng màu trắng bố trí khắp nơi. Như Ý lặng yên đi vào tẩm điện, chỉ thấy Ý Hoan mặc y phục đơn giản, nàng trang điểm cũng thật nhẹ nhàng khoan khoái chỉnh tề, cũng không có chút đau thương. Như Ý kinh ngạc, lặng lẽ đến gần thì thấy Ý Hoan đang im lặng ôm lấy đứa con trước ngực, trong miệng nhẹ nhàng hát: “Gió thổi lên, trời đánh trống, Tùng Thụ bạn hoa đứng dưới mưa mà cười ha ha, mang theo cung tên, bước vào sơn cốc săn thú, săn thú không sợ cực, con bò lội qua hồ, lão hổ không kinh sợ, cố gắng bắn tên đi, yêu yêu hồ, trừ bỏ chướng ngại vật...”

Nàng nhẹ nhàng ngâm nga, tiếng ca mang theo ôn nhiên từ ái, Như Ý chưa bao giờ thấy qua nụ cười mỉm ôn nhu như gợn sóng ở trên môi nàng, tay nàng vuốt ve đứa con trong lòng mà khuôn mặt lại tái nhợt, không chút huyết sắc. Như Ý nhìn nàng, trong lòng chua xót cực điểm, Như Ý quay đầu liếc mắt nhìn Hải Lan, Hải Lan bước đến gần, ôn nhu cười dỗ nói: “Hảo muội muội, muội muội ôm cũng mệt rồi, tỷ tỷ thay muội muội ôm Thập a ca một chút nhé”

Ý Hoan cảnh giác ngẩng đầu lên, ôm chặt lấy đứa con trong tay rồi rụt người lại, lại dùng ánh mắt đề phòng nhìn Như Ý và Hải Lan. Hải Lan ôn thanh nói: “Muội muội hát có mệt không? Có khát hay không?”. Nàng từ từ bước đến chiếc bàn, rót một chén trà nóng rồi ngoắc tay nói: “Muội muội mau tới uống miếng nước đi, nếu không cổ họng khô khan, lúc đó hát không hay, Thập a ca sẽ không thích đâu”

Ý Hoan yêu thương vô hạn nhìn đứa con trong lòng, ôn nhu nói: “Thập a ca sẽ không thích sao?”

Hải Lan mỉm cười dịu dàng, thân thiết nói: “Đúng vậy. Thập a ca rất thích muội muội ca hát, Ngũ a ca của tỷ tỷ cũng vậy. Muội muội đợi Ngũ a ca đến rồi hãy hát nhé, có được không?”

Ý Hoan hơi buông lỏng đôi tay, không biết có nên buông đứa con trong lòng hay không, Như Ý nhẹ giọng nói: “Muội muội đi uống nước đi, hài tử cũng nên đổi tã lót rồi! Bổn cung biết muội muội không thích người khác chạm vào Thập a ca, bổn cung đến đây rồi. Muội muội cảm thấy yên tâm, có phải không?”

Ý Hoan chần chờ một lát, rồi cẩn thận đem đứa con đặt vào trong lòng Như Ý rồi yêu thương sờ nhẹ khuôn mặt đứa con, nàng mỉm cười nhẹ nhàng, ôn nhu nói: “Ngạch nương đi uống miếng nước rồi trở về ngay, con ngoan à, con đừng sợ nhé!”

Hai tay Ý Hoan buông xuống, Như Ý nhìn khuôn mặt lạnh lẽo của đứa nhỏ, không có một chút cử động, thậm chí có chút cương ngạnh. Trong lòng Như Ý đau xót, nước mắt không kìm lại được mà rơi ra ngoài, nàng sao dám cho Ý Hoan nhìn thấy cho nên vội cuống quít xoay lưng lau đi. Ý Hoan vội vàng uống xong miếng nước, rồi nhìn chằm chằm vào đứa con trong lòng Như Ý, vươn tay ra muốn ôm lại. Nàng cầu xin tha thiết nói: “Con của ta đâu rồi, ta muốn ôm nó, hãy cho ta đi”

Như Ý thấy nàng như thế, dường như còn không biết đứa nhỏ đã sớm chết mất rồi cho nên nàng chỉ phải ôn nhu nói: “Ý Hoan, muội mệt rồi, bổn cung thay muội ôm nó một chút nhé”

Khuôn mặt từ ái của Ý Hoan nhất thời bị đánh tan, giống như một con sói mẹ đang cảnh giác, hung tợn nhìn chằm chằm vào Như Ý nói: “Ngươi muốn làm gì? Ngươi muốn cướp con của ta sao?”

Hải Lan nhịn không được, lau nước mắt nói: “Thư phi, Thập a ca đã đi rồi, muội...”

Nàng còn chưa dứt lời thì Ý Hoan đã dùng lực đánh Như Ý một cái rồi nhào lên phía trước đoạt lấy đứa con trong lòng Như Ý, ôm chặt lấy nó, nàng nhìn chằm chằm vào khuôn mặt nhỏ nhắn đã mất đi độ ấm, thần sắc nàng chợt ôn hòa, tươi cười ôn nhu thoải mái như cánh bướm chập chờn trên cánh hoa. Nàng tiếp tục nhẹ nhàng ca hát, mỉm cười: “Thập a ca ngủ rồi, nó không thích ai làm nó thức giấc đâu”

Hải Lan nhìn Như Ý, mang theo ánh mắt chua xót mà không đành lòng, nhẹ giọng nói: “Chỉ sợ Thư phi muội muội thương tâm đến mức thần chí không rõ nữa rồi”. Nàng lo lắng không thôi: “Bây giờ phải tính thế nào đây?”

Hoàng hôn nhẹ nhàng chiếu lên tấm ngói xanh lưu y trong vườn ngự uyển, xuyên qua cơn gió mềm nhẹ mà chiếu lên chiếc trâm cài linh lung của Như Ý, trong gió lại mang theo mùi hoa ngọt ngào, thanh nhã đến mức khiến người khác cảm thấy toàn thân đều hòa tan vào cơn gió mềm nhẹ này. Rõ ràng ánh tà tương trong đình viện ấm áp như vậy nhưng Như Ý không biết sao lại nhớ tới cái ngày của rất nhiều năm về trước, hình như là cái ngày Ý Hoan được thừa sủng. Vào ngày đó, Ý Hoan đứng ở trong gió, nhẹ nhàng ngâm xướng không biết là thơ của ai. Câu thơ uyển chuyển kia giờ phút này lại nằm trong tim nàng rõ ràng: “Đạm yên sơ phong lãnh hoàng hôn, thưa thớt trà mi hoa phiến, tổn hại xuân ngân” *

(*Lược nghĩa: Gió lạnh nhạt màu sương khói trong buổi hoàng hôn làm cho phiến hoa trà my thưa thớt mất đi cái sức sống)

Bây giờ đúng là “đạm yên sơ phong lãnh hoàng hôn” đó sao, Như Ý nghĩ vậy mà nước mắt cứ tùy ý tuôn trào.

Hải Lan và Như Ý ngồi ở một bên nhìn thần chí mê loạn của Ý Hoan, trong lòng tràn đầy cái không đành lòng nhưng lại khuyên nhủ không được, Hải Lan liền hỏi Hà Tích ở bên cạnh: “Hoàng thượng đã biết chưa? Đã đi bẩm báo chưa?”

Hà Tích xoa ánh mắt đang đỏ ửng lên nói: “Dạ, đã đi bẩm báo rồi ạ nhưng Hoàng thượng đang cùng Nội vụ phủ bàn bạc chuyện tái giá của Đoan Thục trưởng công chúa và Chuẩn Cát Nhĩ Đạt Ngõa Tề cho nên nhất thời chưa đến đây được”

Hải Lan nhìn Như Ý, ưu phiền nói: “Chắc không phải vì chuyện chính sự mà là Hoàng thượng cũng sợ thấy cảnh thương tình mà thôi”

Đáy lòng Như Ý bỗng dưng vừa động, cười lạnh nói: “Thấy cảnh thương tình sao?”

Là cảnh thương tình sao? Thập a ca từ lúc sinh ra cho đến nay đều thân hư thể nhược, mắc bệnh triền miên, lúc nào cũng làm bạn với thuốc thang, không phải là do năm đó Hoàng đế ban thưởng cho Thư phi chén thuốc ngừa thai đó sao, vì thế mới làm thân thể người mẹ bị thương tổn mà giờ đây làm tổn hại đứa con.

Cho nên hắn mới không dám và cũng không muốn đến đây!

Trong lòng Như Ý bỗng nhiên kiên cường, từ từ nâng cổ tay lên, chiếc vòng ngọc và vòng tay kim ngân va chạm vào nhau gây ra tiếng leng keng như là triệu hồi bóng tối ôn nhu. Nàng nắm lấy tay Ý Hoan, lại dùng giọng nói nhẹ nhàng và thanh định: “Hài tử đã chết rồi! Ý Hoan, đi nào! Đi cho Hoàng thượng tận mắt nhìn thấy đi, cho Hoàng thượng thấy đứa trẻ này vốn sinh ra đã kém cỏi không trị được mà chết! Chỉ có làm cho Hoàng thượng tận mắt nhìn thấy thì Hoàng thượng mới khắc cốt ghi tâm, vĩnh viễn không bao giờ quên!”

Đột nhiên Ý Hoan ngẩng đầu lên, nhìn chằm chằm vào Như Ý rồi phát ra một tiếng bi thương: “Không, hài tử của ta không có chết! Không có chết mà!”. Nàng ôm chặt đứa con trong lòng: “Nó sẽ cười, sẽ khóc, sẽ cử động, sẽ gọi ta bằng hai tiếng ngạch nương. Hài tử của ta không chết! Sẽ không chết mà!”

Tiếng khóc nàng nức nở rên rỉ giống như mẫu thú nhìn ánh trăng mà hú, vang vọng cả trời đất, thật lâu sau mới tiêu tan. Hải Lan đỡ lấy bả vai của nàng, rơi lệ nói: “Thư phi muội muội, thật sự Thập a ca đã đi rồi. Nếu muội có tâm thì hãy cho Hoàng a mã nhìn mặt hắn lần cuối cùng đi. Đứa con này, dù sao cũng là đứa con duy nhất của muội và Hoàng thượng”

Có lẽ hai từ “duy nhất” của Hải Lan đã đả động được Ý Hoan, Ý Hoan nhẫn nhịn thật lâu rồi mới chảy ra nước mắt, Như Ý nắm tay nàng ra ngoài: “Đem nước mắt của muội để cho Hoàng thượng thấy đi, cho Hoàng thượng thấy nỗi đau mất con của muội thì mới có thể làm triệt tiêu nỗi đau trong lòng hắn”

Ý Hoan ôm hài tử chạy vội vã ra ngoài, Hải Lan dựa vào người Như Ý, phảng phất nghe thấy tiếng nữ tử la hét, kỳ quái hỏi: “Ý của tỷ tỷ hình như là thâm oán Hoàng thượng?”

Như Ý cười khổ: “Có lẽ bổn cung đã ở trong chốn thâm cung này lâu ngày quá rồi, bổn cung nghĩ có khả năng là do đứa nhỏ này chết không thể minh bạch thì Ý Hoan cũng thương tâm không chút minh bạch. Mà hài tử chết rồi, chẳng lẽ Hoàng thượng không có liên lụy sao?”

Hải Lan nhợt nhạt mỉm cười: “Tỷ tỷ như vậy, muội muội mới cảm thấy cao hứng. Đây mới là chi đạo sống sót trong chốn thâm cung”

Tang nghi của Thập a ca đã qua 7 ngày nhưng Ý Hoan vẫn còn đau thương không thôi, không thể tự kiềm chế được bản thân. Có lẽ bộ dáng thê thảm của Thập a ca lúc chết đi khiến cho Hoàng đế cảm động cho nên Hoàng đế đặc biệt cho phép Thập a ca chết yểu chôn chung vào viên tẩm của Đoan Tuệ Hoàng thái tử. Thù vinh như vậy, rốt cuộc cũng khiến Hoàng đế đau buồn về cái chết của Thập a ca.

Ý Hoan tạ ơn sâu nặng nhưng vẫn thương tâm không thôi, nàng vẫn cứ nằm trên giường, không chút đứng dậy. Như Ý bước vào thăm nàng thì thấy nàng toàn thân mặc y phục màu trắng, trong tay nắm chặt chiếc yếm của Thập a ca, khuôn mặt đôi môi đều nhợt nhạt. Như Ý đứng ở cạnh cửa, bỗng nhiên nhớ tới cái ngày mà nàng gặp được Ý Hoan lúc nàng mới rời khỏi lãnh cung, lúc đó Ý Hoan dung nhan sáng sủa, cơ hồ như một tia sét điện quang, cắt ngang qua phía chân trời mà không để người khác nhìn gần.

Như Ý tự biết khuyên không được, cũng không nhẫn nhịn để nhìn nàng cho nên chỉ phải đem chén canh tổ yến đến đặt ở bên chiếc bàn gần giường nàng nằm rồi yên lặng rời đi. Rời khỏi Xuân Vũ Thư Hòa, tâm tình Như Ý u sầu không vui cho nên nàng liền đến phòng đọc sách của Vĩnh Kỳ.

Lúc đó là sau giờ ngọ, phần lớn mọi người trong cung đều đang ngủ say, trong đình viện cũng phá lệ yên tĩnh. Ánh mặt lẻ loi chiếu qua từng giọt nước trên cành cây sau mưa, Như Ý cảm thấy rầu rĩ, mà đỡ eo chậm rãi đi qua hành lang gấp khúc. Bỗng nhiên nàng nghe thấy tiếng hát theo cơn gió bay tới:

“Không loạn lý xuân tình khó khiển, bỗng dưng lý hoài nhân u oán. Tắc vì ta sinh tiểu Thiền quyên, lấy danh môn nhất đổ nhất đổ lý thần tiên quyến. Thậm lương duyên, đem thanh xuân phao được xa. Ta ai tình ai gặp, tắc tác theo ngại ngùng. Tưởng U Mộng chỗ nào, cùng cảnh xuân mạch nước ngầm chuyển. Kéo dài, này trung hoài nào nói. Yêm tiên, bát cuối đời trừ Vấn Thiên.” *

Tiếng ca lẳng lặng sau giờ ngọ, mang theo tiếng mưa rơi kéo dài, giọng hát kia trong trẻo oanh oanh yến yến. Một lúc sau, giọng nữ kia lại sụt sùi xướng lên tiếp:

“Điều kiện diễm dương thiên. Muôn tía nghìn hồng khai biến. Mãn điêu lan bảo thế, vân đám hà tiên. Đốc xuân công trân hộ Phương Phỉ, miễn bị kia Hiểu Phong thổi chiến. Sử giai nhân tài tử thiếu bận lòng, Mộng nhi cũng thập phần hoan biện.” **

(*, **: Đây là lời trong vở kịch nổi tiếng trong lịch sử Trung Quốc có tên là “Mẫu Đơn đình” do nhà soạn kịch đời Minh là Thang Hiến Tổ biên soạn)

Tuy không có người hòa cùng tiếng hát nhưng tiếng hát này làm bạn với tiếng mưa rơi, thập phần êm tai. Như Ý trầm mặt xuống, lạnh lùng nói: “Đang có tang lễ của Thập a ca, Hoàng thượng và Thư phi đều đang thương tâm thì sao lại có người ở đây xướng những từ điệu mỹ diễm như vậy nhỉ?”

Tam Bảo bước lên nào: “Bẩm nương nương, Oản Xuân Hiên là chỗ ở của Lệnh phi. Nghe nói mấy ngày nay Hoàng thượng rất ít chiêu hạnh Lệnh phi cho nên Lệnh phi mới rảnh rỗi mà tới Nam phủ ca kỹ học xướng Côn Khúc ạ”

Khuôn mặt Như Ý không chút thay đổi: “Tam Bảo, đi đến Oản Xuân Hiên xem xét, bất luận là không biết đó là ai mà dám nặng nhẹ mà xướng những mỹ khúc hoan từ này trong tang lễ của Thập a ca thì phải vả miệng 50 cái, rồi lệnh cho nàng ta đến trước linh điện của Thập a ca quỳ một ngày một đêm trách phạt”

Ngày hôm sau, Như Ý dâng hương cho Thập a ca thì đã thấy hai mắt Yến Uyển sưng đỏ cả lên, Yến Uyển thấy Như Ý liền có chút sợ hãi mà lui thân mình nằm trên mặt đất: “Thần thiếp cung nghênh Hoàng hậu nương nương”

Như Ý cũng không nhìn nàng, chỉ thắp hương kính thượng. Một lát sau, nàng mới chậm rãi nói: “Bổn cung trách phạt cô cũng nhẹ nhàng rồi”

Yến Uyển rơi nước mắt, thập phần kính cẩn: “Thần thiếp nhất thời vong tình, tự biết không nên xướng khúc trong thời kỳ tang lễ của Thập a ca. Hoàng hậu nương nương trách phạt thần thiếp thế nào thì thần thiếp đều cam tâm nhận lấy. Chỉ là nương nương...”. Nàng ngẩng mặt nhìn Như Ý: “Không biết vì sao, thần thiếp có cảm giác nương nương đối với thần thiếp không như lúc xưa. Có phải thần thiếp lỗ mãng, trong lúc vô ý mà mạo phạm nương nương không ạ? Thần thiếp thỉnh nương nương nói rõ, thần thiếp nguyện ý chấp nhận hết mọi hậu quả nhưng cầu xin nương nương hãy đối đãi thần thiếp như xưa”

Thần sắc nàng điềm đạm đáng yêu nhưng trong lòng Như Ý vẫn luôn chứa đầy khinh thường, Như Ý cũng không muốn nhiều lời, chỉ lạnh nhạt nói: “Hai năm nay cô đã làm những chuyện gì, cô nghĩ bổn cung không biết sao?”

Yến Uyển hạ thấp thân người xuống như một con thú nhỏ sợ hãi khúm núm, bộ dạng cúi đầu phục tùng, nói: “Nếu Hoàng hậu nương nương thấy ngày đó thần thiếp nhất thời hồ đồ mà không khuyên được Hoàng thượng uống lộc huyết thì thần thiếp nhận sai. Nếu nương nương vẫn chưa hết giận thì thần thiếp sẽ chịu mọi sự trách phạt”

Như Ý nhìn khuôn mặt Yến Uyển có vài phần giống mình cho nên cũng có chút lay động nói: “Bổn cung trách phạt cô vì những chuyện bên ngoài, cô còn lén lút làm những chuyện khác thì chính cô là người thấu đáo rõ ràng nhất. Nếu về sau cô an phận thì bổn cung sẽ không so đo với cô, nếu cô giở thủ đoạn gì ra nữa thì bổn cung cũng sẽ không chấp nhận được cô”. Nàng nói xong liền phất áo rời đi.

Yến Uyển đợi nàng rời đi thì chợt ngẩng người lên. Xuân Thiền vội đỡ lấy tay Yến Uyển đứng dậy nói: “Nương nương, cẩn thận đầu gối bị thương”

Yến Uyển cười lạnh mấy tiếng: “Hoàng hậu đúng là lợi hại! Khẩu khí lớn lắm!”. Rốt cuộc nàng cũng có chút bất an: “Xuân Thiền, ngươi nói xem, rốt cuộc Hoàng hậu đã biết chuyện gì rồi?”

Xuân Thiền nhẹ nhàng nói: “Hoàng hậu nương nương nói điều đó chắc cũng chỉ vì có cùng giao hảo với Thư phi với lại cũng vì thương tâm nỗi đau mất con của Thư phi thôi. Nếu Hoàng hậu nương nương biết được chuyện gì thì sao hôm nay có thể dung tha được cho nương nương chứ ạ?”

Khuôn mặt Yến Uyển chứa một luồng khí lạnh mà nhìn chằm chằm vào phía Như Ý, từng đợt kinh độc, oán hận trong đôi mắt.

Cái thương tâm mất con càng khiến Như Ý lo lắng cho Ý Hoan. Dường như Ý Hoan mất đi cái tri giác vốn có ở thế gian này, nàng không khóc, không cười, không nói với bất cứ ai mà chỉ ngoảnh mặt làm ngơ. Đợi đến khi mấy ngày sau, Ý Hoan mới có thể miễn cưỡng đứng dậy, đem hết tâm tư và sức lực đang có mà sao chép thơ văn Hoàng đế.

Hoàng đế cũng đã đến thăm nàng vài lần, thậm chí Hoàng đế phải bất đắc dĩ đoạt lấy cây bút mực trong tay nàng, nàng chỉ kinh ngạc mà nhìn Hoàng đế, vươn tay nói: “Trả bút lại cho ta, Trả bút lại cho ta!”

Hoàng đế ôm chặt lấy nàng mà rơi lệ: "Ý Hoan, nàng còn trẻ, nàng sẽ có con lại thôi mà'

Ý Hoan chỉ biết ôm chặt quần áo của con nàng trong lòng, lẩm bẩm nói: “Ta chỉ muốn hài tử này thôi, chỉ cần hài tử này thôi”

Sau đó nàng bi thống rất nhiều, nàng càng điên cuồng đắm chìm trong bút mực và trang giấy.

Ý Hoan tiều tụy xuống rất nhanh như một đóa hoa khô héo, dần mất đi hơi nước, chỉ còn chờ ngày héo rũ triệt để. Có mấy lần Như Ý và Hải Lan ở bên cạnh nàng mà chỉ biết nhìn nàng sao chép nhiều thơ văn. Rồi mỗi một lần nàng đi đốt cháy di vật và quyển kinh Phật cho Thập a ca thì cũng không rơi một giọt nước mắt nào, lại càng không muốn ai làm bạn bên cạnh, chỉ có mình nàng nói chuyện nhỏ nhẹ trước quan tài của con mình.

Đám cung nhân đều lén nghị luận, Thư phi bị ma nhập sau cái chết của Thập a ca, ngay cả Thái hậu cũng phải khuyên bảo đừng để ý đến Thư phi và cũng không muốn nghe thấy. Chỉ có Hải Lan và Như Ý buồn bã không thôi, tâm ý mẫu thân đã chết thì không thể vãn hồi.

Vào một ngày, Ý Hoan đến trước tử cung của Thập a ca thì gặp Yến Uyển đang mặc một y phục màu trắng mà trang điểm thập phần trắng trong thuần khiết, nàng quỳ trước quan tài của Thập a ca, chậm rãi đốt từng quyển kinh Phật mà rơi lệ không thôi.

Ý Hoan lặng lẽ quỳ bên cạnh nàng, mở ra một cái hộp gỗ màu đen và lấy một mấy tờ giấy màu Nguyên Bảo, thần sắc thập phần lãnh đạm: “Không phải con của cô, cô tới đây làm gì?”

Nước mắt Yến Uyển rơi vào chậu than khiến cho hoa hỏa bắn lên tung tóe, bi thương nói: “Tỷ tỷ tới khóc cho Thập a ca, còn muội tới khóc cho đứa con của mình”

Ý Hoan không thích Yến Uyển quyến rũ hoặc làm chủ vị Vĩnh Thọ cung, nàng lại thể hiện cái hỉ nộ ra bên ngoài, không thích che giấu với bất cứ ai cho nên nàng luôn luôn thản nhiên, không chút để ý tới Yến Uyển. Nhưng mà giờ phút này thấy Yến Uyển thương tâm như vậy, nàng cũng thấy xúc động, chậm rãi nói: “Cô làm gì có con chứ?”

Yến Uyển vươn tay thử xoa cái bụng Ý Hoan, Ý Hoan theo bản năng lùi ra xa một bước, nàng thấy thần sắc Yến Uyển si ngốc, không có chút ác ý nào mà cũng không biết nàng ta muốn làm cái gì cho nên liền đứng yên đó. Yển Uyển chậm rãi nói: 'Tỷ tỷ, tỷ tỷ tốt của muội ơi, tỷ tỷ vì Thập a ca mà thương tâm, thương tâm đến mức ngay cả bản thân mình đều không cần nữa. Kỳ thật nghĩ lại, tỷ tỷ tốt hơn muội rất nhiều. Tốt xấu gì đứa con của tỷ tỷ cũng đã từng nằm trong bụng tỷ tỷ, tỷ tỷ có được cái mong chờ mang thai 10 tháng, rồi lại có cái vui sướng khi hạ sinh, tỷ tỷ thấy nó cười, thấy nó khóc, cùng nó vui buồn cùng nhau. Nhưng mà, đứa con của muội đâu rồi?" Nàng mở to đôi mắt thê lương, nhìn chằm chằm vào Ý Hoan, lẩm bẩm nói: "Đứa con của muội đang ở nơi nào chứ?"

Hai tay Yến Uyển lạnh lẽo, chạm vào y phục của Ý Hoan mà vẫn cảm thấy đầu ngón tay nàng ẩm ướt lạnh lẽo, Ý Hoan có chút không đành lòng, hiếu kỳ hỏi: “Đứa con của cô?”

Yến Uyển cười như không cười, khóc như không khóc, bình thường như không bình thường: “Đúng vậy, tỷ tỷ, đứa con của tỷ tỷ có tốt xấu thế nào thì cũng đã từng ở trong bụng tỷ tỷ, tốt xấu thế nào cũng đã từng có mặt trên thế gian này và ở bên cạnh tỷ tỷ. Nhưng mà đứa con của muội đâu rồi?” Nàng chạm tay vào cái bụng rỗng tuếch, lo sợ không yên mà rơi nước mắt: “Một chút vận khí của đứa con ở trong bụng muội cũng chẳng có. Đứa con của muội tới đây không được! Nó tới không được chiếc bụng của muội, tới không được trên thế gian này”. Nàng mở to hai mắt, nước mắt chảy ra gần như điên cuồng: “Tỷ tỷ có biết vì sao không?”

Ý Hoan kinh ngạc nói: “Vì sao?”

Yến Uyển ngửa mặt lên trời mà cười đau khổ, nàng lau đi nước mắt rồi lấy tay mở ra một chiếc hộp, nàng lấy ra một chén thuốc màu đen, hơi nước còn bốc lên, quả nhiên là nước thuốc vừa mới nấu xong. Yến Uyển đưa chén thuốc lên mũi Ý Hoan, rưng rưng nói: “Mùi vị chén thuốc này, tỷ tỷ chắc hẳn cảm thấy rất quen thuộc đúng không?”

Ý Hoan kinh ngạc không thôi, đôi mắt chợt lóe lên cái khó hiểu: “Sao cô có được thuốc mang thai của ta?”

Nước mắt Yến Uyển như hạt trân châu, cuồn cuộn rơi vào trong chén thuốc, khiến cho màu đen của thuốc gợn sóng: “Tỷ tỷ, là muội ngu xuẩn, là muội tham lam. Muội hâm mộ Hoàng thượng ban thưởng thuốc mang thai cho tỷ tỷ, muội cũng hy vọng sẽ có ngày sớm có một đứa con cho nên muội mới vụng trộm thuốc mang thai của tỷ tỷ rồi vụng trộm uống. Thậm chí muội còn chịu khó uống thuốc hơn so với tỷ tỷ, mỗi lần sau khi thị tẩm, muội đều uống từng ngụm từng ngụm, không chừa lại một chút nào cả”

Ý Hoan khiếp sợ không thôi: “Vậy cô... Sao lại không có con?”

Yến Uyển lau đi nước mắt trên má, si ngốc nói: “Đúng vậy! Muội chịu khó hơn tỷ tỷ nhưng lại không có con. Tỷ tỷ chỉ uống vài lần nhưng rốt cuộc lại có con”. Yến Uyển nhìn gần Ý Hoan, trong mắt có ánh sáng sắc bén: “Cho nên tỷ tỷ, tỷ tỷ không cảm thấy kỳ quái sao? Đây là thuốc của thánh thủ Thái y Tề Lỗ đó!”

Ý Hoan run rẩy, lui về phía sau một bước mà dựa vào quan tài của Thập a ca bên cạnh: “Kỳ quái sao? Có cái gì kỳ quái chứ?”

“Thuốc mang thai nhưng lại không cho chúng ta có được hài tử, vậy không kỳ quái sao? Vì thế muội mới lén đi tìm thái y trong Thái Y viện để hỏi thuốc này là thuốc gì, thế nhưng bọn họ đều nói đây là thuốc mang thai thượng hạng. Muội cũng tin nhưng mà tỷ tỷ, là do tỷ tỷ nói cho muội biết, tỷ tỷ chỉ uống vài lần nhưng lại có thai cho nên muội mới nhờ người xuất cung, lấy phương thuốc mang thai này cho các đại phu xem, lúc đó muội muội mới biết được...” Nàng kéo dài âm điệu, chậm chạp không chịu nói ra, nước mắt cứ tuôn trào không thôi.

Tựa hồ Ý Hoan hiểu được điều gì cho nên giọng nói có chút phát run: “Cô biết được cái gì?”

Nước mắt Yến Uyển rơi xuống: “Tỷ tỷ à, chẳng lẽ tỷ tỷ thật không biết đó là cái gì sao? Nếu không thì vì sao tỷ tỷ lại không uống?”

Ý Hoan thoáng bình tĩnh: “Ta không uống cũng chỉ bởi vì uống mấy năm nay rồi mà không có động tĩnh cho nên cũng thấy chán nản. Ngay cả Hoàng hậu nương nương cũng nói, đây là do ý trời, cẩn gì phải dựa vào loại thuốc đau khổ đó cho nên cái chi tâm cầu con trong lòng ta cũng nhạt đi”

Yến Uyển nhíu mày nói: “Chẳng lẽ Hoàng hậu nương nương cũng không nói cho tỷ tỷ biết cái gì sao?”

Ý Hoan trầm tĩnh nói: “Hoàng hậu nương nương hiếm khi uống thuốc mang thai cho nên tất nhiên nương nương không nói gì với ta cả”

Yến Uyển khiếp sợ, nháy mắt liên tục, giây lát sau nàng mới bình tĩnh nói: “Vậy thì muội sẽ nói cho tỷ tỷ biết vậy”. Đôi môi của nàng chứa một tia quyết tuyệt mà tươi cười bi thương: “Muội và tỷ tỷ đã uống thuốc mang thai nhiều năm. Hoàng thượng vì chê tỷ tỷ có xuất thân Diệp Hách Na Lạp thị, chê tỷ tỷ sinh được mầm mống cừu nhân của Ái Tân Giác La thị cho nên mới cho tỷ tỷ uống thuốc tránh thai”

Ý Hoan khiếp sợ không thôi, sắc mặt trắng bệch ra, miệng lưỡi run run: “Ta không tin!”

Yến Uyển lấy ra từ trong tay áo một tờ giấy đầy chữ và đưa đến trước mặt Ý Hoan: 'Tỷ tỷ không tin sao? Tỷ tỷ hãy nhìn phương thuốc này đi. Trên phương thuốc này có ghi đây là thuốc tránh thai, lại là nét chữ của vài vị danh y trong kinh thành thì sao sai được chứ?"

Nàng nhìn ánh mắt Ý Hoan, tiếp tục nói: “Hoàng hậu nương nương nói đúng, thuốc đều có ba phần độc tính cho nên lúc đó muội mới biết loại thuốc mang thai này không thể khiến bản thân có con. Cho nên lúc tỷ tỷ mang thai Thập a ca thì lúc đó tỷ tỷ bị thận hư khí nhược, mới khiến cho Thập a ca sinh ra ốm yếu không ngừng, rốt cuộc lại chết đi”. Hai đầu gối nàng mềm nhũn, quỳ rạp xuống chậu than bên cạnh, trong tay nắm một nắm tiền giấy tung lên đầy trời như tuyết rơi, vừa khóc vừa cười: “Con ơi con à, con thật đáng thương, con chết trong ai nhưng lại không biết, hóa ra là Hoàng a mã của con đã hại chết con rồi. Ân sủng gì chứ, yêu thương gì chứ, tất cả cũng đều là giả dối. Đứa con đáng thương của ta ơi!”

Yến Uyển khóc rống lên rồi chậm rãi đứng lên đến vỗ về quan tài của Thập a ca mà lộ ra một tia oán độc và tươi cười khoái ý.

Ý Hoan xông thẳng đến tờ giấy kia rồi nhìn kỹ từng chữ một chữ một. Nàng mỉm cười, nàng cười như chưa bao giờ được cười.

Có một cung nữ trẻ tuổi đang quỳ hầu hạ bên cạnh Hoàng đế. Trong điện cực kỳ yên tĩnh, chỉ có hắn nhẹ nhàng hít thở mùi hương Long Đản thượng hạng, chỉ cần một chút hương khí dính lên vạt áo thì mấy ngày sau vẫn chưa hết mùi. Cái mùi hương như vậy, nhiều năm qua nàng đã ngửi thấy quen thuộc, cái mùi hương đó khiến cho nàng cảm thấy an tâm nhưng giờ khắc này đây, nàng lại cảm thấy xa lạ mà lạnh lẽo.

Hoàng đế thấy nàng vội vàng chạy đến cũng không thấy kinh ngạc mấy, hắn mỉm cười ấm áp như khí trời tháng Sáu: “Sao nàng lại vội vàng đến đây vậy? Mồ hôi chảy đầy đầu rồi kìa!”. Hắn nhìn Lý Ngọc, phất tay nói: “Đi lấy một chiếc khăn ấm đến lau mặt cho Thư phi đi, đừng để lạnh quá, nóng rồi gặp lạnh thì dễ bị phong hàn lắm”

Lời nói ôn nhu như vậy, trong hơn mười năm qua, Ý Hoan đều luôn thấy quý trọng mà quen thuộc nhưng lúc này những lời nói đó lọt vào tai nàng, nàng lại cảm thấy đau tai, trong lòng đau đớn không thôi. Lý Ngọc lặng im lui ra bên ngoài, ngay cả cung nữ hầu hạ bên cạnh Hoàng đế nhìn vẻ mặt khác thường của nàng cũng cảm thấy rất sợ. Ý Hoan cảm thấy thân thể đều có chút cương ngạnh, miễn cưỡng vén áo thi lễ nói: “Hoàng thượng, thần thiếp có chuyện muốn hỏi Hoàng thượng”

Hoàng đế xua tay, ý bảo cung nhân lui ra bên ngoài, đúng lúc Lý Ngọc cầm chiếc khăn ấm bước vào, Hoàng đế tự tay nhận lấy rồi lau mồ hôi cho nàng. Ý Hoan không tự giác mà tránh đi bàn tay của hắn, Hoàng đế có chút xấu hổ nhưng vẫn lấy tay lau cho nàng, ôn hòa nói: “Trời nóng như vậy nhưng sao lại đổ nhiều mồ hôi lạnh như vậy chứ?”

Lý Ngọc nhìn thấy tình hình thì liền vội lui xuống. Tay Ý Hoan có chút run rẩy, muốn nói gì đó nhưng hốc mắt đỏ ngầu: “Hoàng thượng, Hoàng thượng đối đãi tốt với thần thiếp đều là thật lòng sao?”

Trong mắt Hoàng đế có sương mù mỏng manh: “Đang tốt lành sao nàng lại hỏi như vậy?”

Giọng nói của hắn vẫn ấm áp như thường, không một chút khác thường nào, ngay cả Ý Hoan cũng cảm thấy nghi hoặc, nàng hỏi: “Hoàng thượng, những năm qua, Hoàng thượng luôn cho thần thiếp uống thuốc mang thai, rốt cuộc đó là thuốc gì vậy?”

Hoàng đế chậm rãi nói: 'Tất nhiên thuốc mang thai chính là thuốc làm cho nàng có thai, nếu không thì sao nàng có con với trẫm được chứ?"

Đáy lòng Ý Hoan mềm nhũn, chợt nói: “Nhưng thần thiếp đã lén cho người đi hỏi thì loại thuốc kia không phải là thuốc mang thai mà là thuốc khiến cho người khác sau khi thị tẩm không thể có thai được”. Nàng mở to đôi mắt nghi hoặc, run rẩy nói: “Hoàng thượng, nếu không vì sao thần thiếp ngừng uống loại thuốc kia thì lại có thai mà lúc trước mỗi lần dùng thì lại không có thai chứ?”

Hoàng đế có một chút thất thần rồi lại thản nhiên nói: “Đại phu giang hồ bên ngoài không đáng tin, trong cung đều có thái y tài giỏi, chẳng lẽ y thuật thái y không bằng bọn họ sao?”

Trong nháy mắt, Ý Hoan không nói được gì, nước mắt tràn đầy đôi mắt. Nàng cố gắng lắc đầu nhưng vẫn không nhịn được mà nước mắt rơi xuống lã chã: “Hoàng thượng, thần thiếp cũng nghĩ vậy như vậy nhưng mà vì sao lời của danh y ngoài cung lại khác với thái y trong Thái Y viện chứ? Thật sự, kể từ lúc mang thai Thập a ca cho đến bây giờ, trong lòng thần thiếp vẫn luôn cảm thấy nghi hoặc, vì sao lúc trước uống nhiều thuốc mang thai như vậy nhưng lại không mang thai được, rồi sau này lại có chứ? Vì sao Thập a ca thận hư thể nhược, lúc thần thiếp có thai cũng thận hư thể nhược chứ? Không phải là vì thuốc mang thai này sao?”

Dường như có một miếng băng lạnh lẽo đột nhiên sôi sục, mang theo cái khiếp sợ, Hoàng đế không nói gì được. Một lát lâu sau, hắn mới thở dài như gió mùa thu: “Thư phi, có một số chuyện không cần phải tìm hiểu nguyên nhân làm gì, suy nghĩ quá nhiều thì chỉ làm cho mình cảm thấy đau khổ thêm mà thôi”

Dưới chân Ý Hoan lảo đảo, dường như khiếp sợ đến cực điểm, nàng vẫn không tin: “Tìm hiểu nguyên nhân sao? Hóa ra Hoàng thượng là sợ thần thiếp tìm hiểu nguyên nhân”. Nước mắt nàng rơi xuống, cuốn theo bao hận ý chua xót khó tả: “Vậy thì Hoàng thượng hãy cho phép thần thiếp hỏi rõ thêm một lần nữa. Nhiều năm qua Hoàng thượng đối với thần thiếp là hư tình giả ý, nhiều lần không cho thần thiếp có thai, chẳng lẽ là vì thần thiếp có xuất thân Diệp Hách Na Lạp thị sao?”

Thần sắc Hoàng đế có vài phần lạnh buốt thấu xương: 'Thư phi, là ai sai nàng đến bên cạnh trẫm, nàng nghĩ trẫm không biết sao? Ngày đó Thái hậu tiến cử nàng phụng dưỡng hầu hạ bên cạnh trẫm, trẫm có thể xem nàng mơ mộng mà vô tri nhưng vì sao chuyện Hòa Kính và Nhu Thục, xem ai nên gả cho Mông Cổ thì nàng lại xen vào, nàng và người phía sau nàng, tâm tư cực kỳ tính toán"

“Hoàng thượng nhận định thần thiếp là con gái của Diệp Hách Na Lạp thị, là cừu nhân của Ái Tân Giác La thị cho nên mới bị người bên ngoài bài bố, mưu hại Hoàng thượng sao? Cho nên Hoàng thượng mới kiêng kị và phòng bị thần thiếp như thế sao?”

Hoàng đế trầm giọng nói: “Diệp Hách Na Lạp thị thì cũng chẳng sao nhưng trẫm không phải không biết nàng là người Thái hậu chọn lựa cho trẫm, an bài ở bên cạnh trẫm, vậy cái rắp tâm đó là gì chứ?”

Lòng của nàng chợt xuất hiện đau đớn, cái đau đớn kia càng nhiều thêm sau khi nghĩ đến đứa con mới chết của nàng. Dường như miệng vết thương càng lúc càng nứt ra, như bị dùng muối đổ lên vết thương. Ý Hoan ôm chặt lấy cánh tay của mình, như là muốn chống đỡ nhưng lại chống đỡ không được, nàng buồn bã lạnh lùng nói: “Tuy rằng thần thiếp là người Thái hậu chọn lựa để ở bên cạnh Hoàng thượng, lại được Thái hậu dốc lòng chỉ bảo những điều Hoàng thượng yêu thích và chán ghét. Có thể cho thần thiếp ở bên cạnh Hoàng thượng làm bạn, thần thiếp thật lòng cảm kích Thái hậu nhưng dù có như vậy thì thần thiếp cũng không chịu nhận hết cái sở chỉ của Thái hậu. Thần thiếp đối với Hoàng thượng thật lòng! Chẳng lẽ những năm gần đây Hoàng thượng không biết ư?”

Đáy mắt Hoàng đế chợt lóe lên một tia nghi kị, hắn mỉm cười lạnh lẽo nói: “Thái hậu ở trong chốn thâm cung nhiều năm thì sao có thể đưa một nữ tử thật lòng với trẫm đến bên cạnh trẫm mà làm việc cho Thái hậu chứ? Không chỉ có nàng, Khánh tần cũng được, Mai tần cũng được, cho dù Phú Sát thị đưa Tấn tần vào thì tất cả cũng đều giống nhau mà thôi”

Nước mắt Ý Hoan dừng lại trên má, nàng cố gắng lau đi, không thèm để ý đến cái trang điểm, nàng căm hận nói: “Đúng là Hoàng thượng lợi hại, tính kế hay với Thái hậu! Mẫu tử các người tranh đấu lẫn nhau thì cần gì lôi kéo ta vào làm cái gì? Ta là con gái của một nhà thanh bạch, nguyên tưởng rằng được Thái hậu ban cho ân huệ mà có thể âu yếm được nam tử bên cạnh cho nên mới vì Thái hậu mà góp lời vài cầu. Nhưng ta đều dành toàn tâm toàn ý bên cạnh Hoàng thượng, hóa ra ta chỉ là quân cờ tranh đấu của mẫu tử các người, hủy hoại cả đời của ta, ngay cả đứa con của ta cũng không thể bảo toàn được”

Nàng nhìn chằm chằm vào Hoàng đế, tựa hồ muốn tìm kiếm thứ gì đó từ trong đáy lòng hắn: “Hoàng thượng, nếu Hoàng thượng nghi kị Thái hậu như vậy thì cần gì phải dày xé chúng ta, cần gì phải giả vờ ân ân ái ái với ta mà khiến cho người khác cảm thấy ghê tởm vậy?”

“Ghê tởm sao?” Đột nhiên Hoàng đế biến sắc rồi lại thản nhiên nói: “Không phải các nàng thích thú được nhận ân sủng của trẫm sao? Thái hậu muốn trẫm sủng ái các nàng thì trẫm sủng ái cho Thái hậu xem! Làm vậy cũng khiến cho Thái hậu yên tâm” Hắn lạnh lùng nói: “Đời người chỉ là diễn tuồng, trẫm chỉ là gặp dịp thì chơi đùa với con hát mà thôi”

Ý Hoan im lặng một lát rồi cười lạnh thích thú, cái tiếng cười kia giống như màn sương tuyết trên mặt hồ, lạnh buốt thấu xương: “Hóa ra mấy năm nay ta đều sai! Chỉ là ta vẫn chưa hay biết gì, cứ cho rằng thật lòng đối đãi với Hoàng thượng thì Hoàng thượng cũng sẽ thật lòng đối với ta. Hóa ra là ta sai lầm rồi, tất cả đều là sai lầm”

Ánh mắt Hoàng đế vừa lạnh vừa thâm sâu, sâu đến mức không thấy vực đáy: “Thư phi, nàng sai. Cái sai của nàng chính là không nên đi tìm cái gọi là chân tướng sự thất. Bên cạnh nàng đang có nhiều thứ tốt đẹp như vậy thì nàng cần gì tới đây hỏi trẫm? Nếu nàng đã hỏi trẫm thì trẫm không muốn lừa dối nàng, là do nàng tự tìm lấy phiền não thôi”

Ý Hoan chỉ cảm thấy thân thể nhẹ bẫng, âm thanh Hoàng đế vừa gần lại vừa xa, đâm thẳng vào màng nhĩ. Cả người Ý Hoan run lên, nàng cố gắng chống đỡ mà vén áo thi lễ, thản nhiên cười nói: "Hoàng thượng nói đúng, là lỗi của thần thiếp, thần thiếp có tội, là thần thiếp không nên yêu thương Hoàng thượng từ cái ngày Hoàng thượng đi tế lăng trở về. Là thần thiếp... Đều là lỗi của thần thiếp

Nàng si ngốc xoay người, chậm rãi rời đi. Lý Ngọc đứng hầu hạ bên cạnh cửa, có chút lo lắng nhìn Hoàng đế mà thử thăm dò: “Hoàng thượng...”

Hoàng đế không chút để ý: “Đây là do tự Thư phi muốn nghe nói, không cần để ý tới nàng ta. Ngươi hãy nhớ, cấm cho người bên ngoài có hồ ngôn loạn ngữ”

Ý Hoan cũng không biết làm sao nàng có thể quay về Xuân Vũ Thư Hòa. Dường như hồn phách của nàng đã rời khỏi thân xác, giờ đây nàng vô tri vô giác đi tới đi lui. Nàng lệnh cho cung nữ bên cạnh hãy nhốt nàng bên trong điện, rồi nàng tự tay lật từng tờ giấy thơ văn Hoàng đế mà nhiều năm qua nàng đã sao chép.

Ở bên cạnh Hoàng đế nhiều năm như vậy, nàng vẫn luôn nhận lấy ân sủng. Ý Hoan cũng không phải là nữ tử yêu sủng, tuy rằng tự biết mình có xinh đẹp nhưng có lẽ Hoàng đế yêu thích cũng là cái xinh đẹp của nàng mà thôi. Nhưng sao giờ đây, đã trải qua nhiều năm ngày đêm bên cạnh, hắn lại dễ dàng tha thứ cho việc nàng nói thẳng, dễ dàng tha thứ cái lãnh ngạo bất quần* của nàng, có phải đây là chút thật lòng của hắn không? Nhiều năm qua, nàng thầm ái mộ hắn, ái mộ cái tuấn lãng của hắn, tài hoa của hắn, phong tư của hắn, hắn là nam tử đứng trên vạn người, đối với nàng hắn lại chăm sóc chiếu cố rất nhiều, điều mà nàng có thể báo đáp lại hắn là đem thơ văn nhiều năm của hắn mà sao chép lại, xem nó như là trân bảo.

(*Lãnh ngạo bất quần: Lãnh là lạnh, ngạo là kiêu ngạo, bất là không, quần là đội, bầy, đàn. Câu này có nghĩa là làm việc độc lập, không thích bầy đàn, nhóm đội)

Hóa ra, tất cả cũng chỉ là lừa gạt nói dối, làm nàng cảm thấy mệt mỏi mà đứa con của nàng cũng mệt mỏi. Nàng mỉm cười si ngốc, nàng lấy ngọn nến đem đốt toàn bộ những thơ văn mà nhiều năm qua nàng đã sao chép. Nàng đốt cháy rồi lấy tờ giấy bị cháy ném khắp nơi trong điện.

Nước mắt rơi xuống mãnh liệt, nàng hoàn toàn không để ý tới ngọn lửa đang thiêu cháy, khuôn mặt nàng chứa đầy nước mắt, nàng ai oán ngâm thơ:

"Nhi kim tài đạo đương thì thác,

Tâm tự thê mê.

Hồng lệ thâu thuỳ,

Mãn nhãn xuân phong bách sự phi.

Tình tri thử hậu lai vô kế,

Cưỡng thuyết hoan kỳ.

Nhất biệt như tư,

Lạc tận lê hoa nguyệt hựu tê (tây)."*

(*Đây là bài thơ Thái Tang tử của Nạp Lan Tính Đức – một nhà thơ giỏi cưỡi ngựa bắn cung, tài hoa, thông thạo văn chương nhưng lại yểu mệnh, ông chết vào năm 31 tuổi. Những bài từ của đều mang vẻ bi thảm sầu bi.

Lược nghĩa:

Mà đến bây giờ mới kể lỗi lầm ngày ấy,

Cõi lòng tự nhiên mê mẩn.

Dòng lệ đỏ nhỏ xuống vơi đầy,

Gió xuân thổi đầy trước mắt, trăm sự đều thành không.

Mới hay từ ấy không có cách nào gặp lại,

Gượng kể lúc vui vẻ.

Một khi chia tay buồn như đứt ruột,

Hoa lê rụng hết, trăng lại ngả về tây.)

Nàng si ngốc kinh ngạc mỉm cười: “Bây giờ mới biết lúc đó đã sai rồi... Tất cả đều sai rồi! Đều sai rồi!”

Nàng ngâm xướng lại một lần nữa, giống như ngâm xướng lại giấc mộng nồng say mê ly của đời người.

Lúc Như Ý biết được tin cháy thì vội vàng chạy tới thì Xuân Vũ Thư Hòa điện đã cháy trong biển lửa. Đám cung nhân liều mạng gào to lên, dùng hết mọi thứ để lấy nước nhưng mà đám lửa thật sự quá lớn, miếng nước đổ vào nhỏ bé, không chút đáng kể. Lý Ngọc chỉ huy đám cung nhân, đầu đổ đầy mồ hôi, liên tục dậm chân không thôi. Hắn thấy Như Ý đến mà nhịn không được nghẹn ngào nói: “Hoàng hậu nương nương, chuyện này thì phải làm sao đây?”

Như Ý vội vàng hỏi: “Người có bị sao không? Thư phi đâu rồi?”

Vẻ mặt Lý Ngọc thảm thiết nói: “Lúc phát hiện ra đám cháy thì đã quá muộn rồi, Thư phi nương nương đã sớm đuổi hết mọi người ra bên ngoài, lúc đám cháy phát ta thì bên trong chẳng còn một chút động tĩnh nào. Chỉ sợ là...”

Như Ý cảm thấy choáng váng, rồi lảo đảo một cái, miễn cưỡng đỡ lấy tay Dung Bội mà đứng vững lại nói: “Cứu người! Mau cứu người!”

Lý Ngọc quỳ xuống nói: “Hoàng hậu nương nương, sợ là không kịp nữa rồi. Lửa giờ quá lớn, không ai có thể đi vào được. Hơn nữa, chỉ sợ đám cháy này là do tự tay Thư phi nương nương thiêu cháy. Nàng ta nhất tâm tìm đến cái chết ạ!”

Có giọt nước mắt rơi xuống, Như Ý bi thương nói: “Vì sao nàng ta đột nhiên tìm đến cái chết? Vì sao?”

Lý Ngọc lắp bắp nói: “Lúc trước khi Thư phi tự thiêu thì có phát điên với Hoàng thượng, nô tài đứng canh giữ bên ngoài, loáng thoáng nghe được cái gì là thuốc mang thai, cái gì là do Thái hậu sai khiến, ngoài ra còn không biết gì nữa ạ”

Như Ý nhất thời hiểu rõ, trong lòng nàng đau đớn không thôi.

Một nữ tử mạnh mẽ quyết tiệt như vậy, thì sao sau khi biết được chân tướng thuốc mang thai mà có thể chịu sống tiếp với một nam nhân bên cạnh được chứ?

Dung Bội vội la lên: “Mặc kệ thế nào thì vẫn phải cứu Thư phi ra. Nương nương, nương nương có thấy đúng không ạ?”

Như Ý nhìn bầu trời đỏ bừng ánh lửa, dần dần nuốt cháy cái cung điện mà buồn bã quay đầu nói: “Không cần nữa”

Ý Hoan, người nữ tử trong sạch như băng phách ngọc tủy, cuối cùng lại hòa mình vào trong đám lửa, lấy lửa đốt cháy tâm tư, không cho người bên ngoài cứu lấy nàng. Trên đời này, có thiếu nữ nào chưa từng mang một tâm tư tốt tươi đẹp đẽ như xuân chứ? Lúc Ý Hoan mới nhập cung, Ý Hoan trẻ tuổi ngọc mạo, Ý Hoan độc thừa ân lộ, đối với cuộc sống trong chốn thâm cung sau này nhất định sẽ có vô số tốt đẹp khát khao. Nàng có thể đứng trên vạn người mà ngồi bên cạnh ngôi vị chí tôn

Như Ý kinh ngạc suy nghĩ, càng lúc càng thấy đau đớn. Nàng đau đến mức cúi lưng xuống mà đè lấy cái bụng, hình như có máu tươi đang chảy ra ngoài. Đến khi Dung Bội kinh hô lên một tiếng, rốt cuộc nàng đau đến mức mất đi tri giác rồi ngã xuống đất.

Lúc nàng tỉnh lại thì trời đã khuya, Như Ý vẫn còn mê man nặng nề, chỉ cảm thấy có một hài tử tứ chi đang cựa quậy trong người nàng, tựa hồ có vô số người đang kêu gọi nàng, trong bụng từng chút quặn đau nhưng nàng lại không còn khí lực để chống cự.

Cuối cùng, cuối cùng, là tiếng khóc nỉ non của một đứa trẻ sơ sinh cũng làm cho nàng dần dần tỉnh lại. Lúc nàng tỉnh lại thì đã thấy Hải Lan đang làm bạn bên cạnh, vừa vui mà vừa buồn, Hải Lan ôm một đứa bé hồng nhạt, khuôn mặt nhỏ nhắn đỏ bừng đang khóc oa oa: “Hoàng hậu nương nương, là một vị công chúa”

Ngày 23 tháng Sáu năm Càn Long thứ 18, Như Ý sinh hạ Ngũ công chúa. Ngoại trừ Hòa Kính công chúa thì đây chính là công chúa duy nhất của con vợ cả, có lẽ Hoàng đế ít có con gái, có lẽ là vì Ngũ công chúa sinh non trước nửa tháng, lại có Thập a ca chết yểu cho nên Hoàng đế đối với Ngũ công chúa cực kỳ phá lệ quý trọng, hắn đã sớm ban cho Ngũ công chúa cái phong hào: “Hòa Nghi [和宜]”, mang ý nghĩa: “Vạn sự đều nghi”, lại lấy nhũ danh là “Cảnh Hủy [璟兕]”

Chữ "Hủy [兕] cũng có nghĩa là con bò tót. Mỗi khi Hoàng đế nói chuyện với Như Ý thì đều hi vọng đứa con gái mềm mại nhỏ bé này sẽ khỏe mạnh như một con bò tót, có thể ngăn chặn được tất cả bất trắc và bệnh tật.

Tuy Như Ý mỉm cười nhưng lại ẩn chứa cảm giác bất tường, nàng chỉ nói: “Đường Thái Tông cực kỳ sủng ái con gái của Trưởng Tôn Hoàng hậu là Tấn Dương công chúa, nhũ danh công chúa là Hủy Tử, chỉ tiếc không thể nuôi lớn được”.

Hoàng đế xua tay, cười nói sang sảng: “Cho nên con gái của chúng là Cảnh Hủy. Cảnh là vẻ đẹp lộng lẫy của ngọc bích, vừa đẹp trong sáng, lại vừa cường tráng khỏe mạnh”. Hắn dứt lời liền ôm lấy Cảnh Huy mà hôn không ngừng, tựa hồ Cảnh Hủy rất thích hành động thân mật như vậy cho nên luôm mỉm cười với Hoàng đế.

Hoàng đế thập phần vui sướng: “Trẫm có nhiều con gái như vậy nhưng cũng chỉ có Cảnh Hủy là cười ngọt với trẫm lúc trẫm ôm nó”

Hoàng đế vui sướng như vậy, hồn nhiên đã quên đi chuyện Ý Hoạn tự thiêu ở Xuân Vũ Thư Hòa, một nữ tử cương liệt như vậy, hóa ra khi chết đi thì không thể nằm trong lòng Hoàng đế.

Như Ý cũng vì cảm thấy môi hở răng lạnh bi thương, bởi vì Thập a ca và Thư phi liên tiếp qua đời cho nên ngay cả khi Cảnh Hủy sinh ra là việc vui cho nên ngân lượng ban thưởng cho tất cả các cung nhân hầu hạ và các ma ma đỡ đẻ cũng bị giảm xuống phân nữa, Như Ý chỉ nói: “Thập a ca và Thư phi mất đi cho nên việc ban thưởng cho các ngươi cũng ít đi. Chuyện lần này khiến cho các ngươi chịu ủy khuất, lần sau nếu có tần phi sinh nở, bổn cung nhất định sẽ bù lại cho các ngươi”

Điền ma ma không nhẫn nhịn được, nhất thời cười nói: “Thư phi cho dù thế nào cũng chỉ là phi thiếp thì sao có thể so sánh được cái tôn quý của Hoàng hậu nương nương chứ ạ? Cho dù nàng ta không còn nữa nhưng cũng không thể làm tổn hại đến việc nương nương sinh hạ tiểu công chúa ạ”

Như Ý đang thương tiếc mẫu tử Thư phi chết đi, giờ đây nàng nghe được lời này của Điền ma ma cho nên giận tái mặt nhưng lại không nói gì. Điền ma ma là người ngoan trảo, liền thấy thần sắc Như Ý không vui thì cũng phải giấu đi cái mi gian phẫn nộ, rốt cuộc cũng không nói câu gì.

Như Ý thừa dịp Hoàng đế vui vẻ cho nên ôn nhu nhắc tới: “Hoàng thượng yêu thương công chúa như vậy, tất nhiên thần thiếp cao hứng, chỉ là cái ngày công chúa sinh ra là ngày của Thư phi tạ thế, vẫn là xin Hoàng thượng nghĩ tới công chúa mà không cần trách phạt cái tội tự sát của Thư phi”

Hoàng đế chỉ lo nhìn Cảnh Hủy trong lòng, khẽ nhíu mày nói: “Nếu Hoàng hậu cầu tình, trẫm cũng sẽ đồng ý, chỉ là nữ tử bừa bãi như vậy, đốt chảy cung điện, thật sự là đáng giận”

Trong lòng Như Ý vừa động nhưng cũng phải miễn cưỡng duy trì cái mỉm cười trê mặt: “Thư phi tự sát cũng là do tuyệt vọng quá mức thôi ạ”

Hoàng đế thôi mỉm cười, chợt liếc mắt nhìn nàng một cái, đôi mắt lạnh lùng: “Lời này của Hoàng hậu là có ý gì?”

Thần sắc Như Ý bình tĩnh, không chút sợ hãi nói: “Thư phi mất con, không phải là cái tuyệt vọng sao?”

Hoàng đế ảm đạm nói: “Thập a ca, đúng là đáng tiếc”. Hắn cúi đầu nhìn thấy Cảnh Hủy đang tươi cười khả ái, hắn nhịn không được mà trêu đùa cùng: “Chỉ là nếu không còn nữa thì cũng là không có duyên phận, cũng không cần nghĩ nhiều làm gì”

Như Ý nhìn Hoàng đế yêu thương tươi cười với Cảnh Hủy thì cũng chỉ biết im lặng. Hoàng đế còn muốn ở lại bên cạnh Như Ý và Cảnh Hủy nữa thì Lý Ngọc đã chạy vào bẩm báo nói các vị đại thần đang chờ ở Ngự thư phòng mà muốn bàn chuyện lũ lụt ở Hồng Trạch.

Như Ý loáng thoáng cũng biết, hồ Hồng Trạch bị vỡ, khiến cho nước đổ xuống dân chúng, Cao Bân lập tức cũng không dám ngăn trở mà chỉ biết cố gắng hết sức cứu chạy rồi đến bẩm báo với Hoàng đế. Sau khi Hoàng đế rời đi, Dung Bội thay y phục cho Như Ý rồi lặng yên khuyên nhủ: “Hoàng thượng đang vui vẻ, nương nương cũng thấy Hoàng thượng yêu thương tiểu công chúa như vậy thì nương nương cần gì nhắc tới chuyện không vui của Thư phi nương nương chứ ạ?”

Bên trong con ngươi của Như Ý bất chợt xẹt qua một đốm lửa rồi cũng chợt ảm đạm không thôi: “Nếu bổn cung không nhắc tới thì chỉ sợ bên trong hậu cung không còn ai dám nhắc tới nữa. Ngươi cũng thấy rồi đó, sau khi Thư phi tạ thế, Hoàng thượng chưa bao giờ nhắc đến nàng ta một câu”. Mi tâm của nàng xuất hiện một tia nghi hoặc: “Chỉ là bổn cung vẫn thấy nghi hoặc, Lý Ngọc có nói trước khi Thư phi tự thiêu thì cũng đã nói chuyện với Hoàng thượng về thuốc mang thai, chuyện này bổn cung ngẫu nhiên biết được, Hoàng thượng lại giấu kín không thôi thì sao Thư phi lại biết chuyện này chứ?”

Dung Bội cúi mặt xuống nói: 'Nô tỳ có nghe qua, ngày đó Thư phi trước khi đến gặp Hoàng thượng thì có đến tử cung của Thập a ca. Theo như lời đồn đãi thì..." Giọng nói nàng càng lúc càng nhỏ: "Lệnh phi cũng đã đi đến đó"

Như Ý nhíu mày, nhất thời cảnh giác: “Nàng ta đến đó làm cái gì?”

Dung Bội hơi mím môi nói: 'Nương nương cũng nghĩ như vậy sao? Nô tỳ cảm thấy ân tình của Lệnh phi nương nương bất định, khó có thể nắm chắc, khiến cho người khác cảm thấy bất an"

Như Ý thở phào nhẹ nhõm nói: “Hóa ra ngươi và bổn cung đều suy nghĩ giống nhau. Như vậy, sau bữa tối ngươi đến Oản Xuân Hiên tìm Lệnh phi đến đây”

Dung Bội vội đáp lời nói: “Dạ. Nô tỳ sẽ làm chuyện này bí mật, chỉ là nương nương cũng không cần lo lắng gì nữa, bây giờ nương nương đã có đầy đủ trai gái, Hoàng thượng lại đối đãi tốt với nương nương, địa vị trong cung của nương nương vững như bàn thạch, muốn xử trí ai cũng được”

Có rất nhiều chuyện rõ ràng thoáng qua trước mắt nhưng quả thật lại đoán không được, khó có thể nắm chắc được. Như Ý cười gợn sóng, không đủ trong veo: “Dung Bội, ngươi cảm thấy Hoàng thượng đối đãi với bổn cung rất tốt sao?”

Dung Bội cười nói: “Cũng không phải sao ạ? Hoàng thượng đến nơi này của chúng ta nhiều nhất cơ mà”

Như Ý cười nói nhợt nhạt: “Cái suy nghĩ như vậy, trước đây Hiếu Hiền hoàng hậu cũng đã có, Gia quý phi cũng đã có, Thư phi cũng đã có. Nhưng rốt cuộc cũng chỉ là ảo ảnh như hoa trong gương, trăng dưới nước mà thôi. Bổn cung vẫn nghĩ, bổn cung cho rằng cái tốt đẹp cũng chỉ là cái giấc mộng mà thôi. Dung Bội, bổn cung có thể chiếm được ân sủng nhưng trong lòng vẫn luôn cảm thấy bất bình”

Dung Bội nhíu mày, khó hiểu hỏi: “Bất bình là sao ạ? Nương nương có gì mà bất bình chứ?”

Như Ý muốn nói nhưng nghĩ lại thấy thôi, chỉ cười nói: “Ngươi không hiểu, không hiểu cũng tốt. Thư phi hiểu quá nhiều cho nên mới không chấp nhận được cái tâm tư của chính mình tồn tại ở cái nơi trần thế không sạch sẽ này”.

QUYỂN IV - CHƯƠNG 14

TIẾN LUI

* * *

Mặt trời tuy đã xuống núi nhưng sắc trời vẫn còn có chút ánh sáng yếu ớt, bầu trời đang mang dấu hiệu cảnh báo một trận mưa gió sắp đến, phảng phất như nước mưa chưa tích tụ đủ mà chỉ ngưng tụ trong những đám mây nhiều hình dạng. Giọng nói Thái hậu trầm thấp mà thong thả: “Thấy sao? Quỳ nổi không?”

Đầu gối Yến Uyển sớm đã mất đi cảm giác cho nên chỉ còn có thể cúi đầu: “Thần thiếp không dám”

Thái hậu nghiêng mình dựa vào gối mềm, Phúc Già quỳ ở dưới chân đang dùng chùy ngọc gõ cẳng chân cho Thái hậu, Thái hậu nói: “Ngươi nghe đó là khúc gì?”

Yến Uyển nơm nớp lo sợ nói: “Là” Kinh mộng “ạ”.

Thái hậu mỉm cười nói: “Nghe nói ngươi đang học xướng bài” Mẫu đơn đình “ở Nam phủ, quả nhiên nhĩ lực của ngươi khá lắm”

Yến Uyển cúi đầu xuống, bất an nói: “Thần thiếp chỉ là nhàn rỗi, không có gì làm cho nên muốn giết thời gian thôi ạ”

Thái hậu hỏi: “Vậy sao? Ngươi không vội vàng khiến cho Hoàng đế yêu sủng mà còn nhàn rỗi quyết tâm đến học thứ này, cái này không phải là tính tình của ngươi”

Khuôn mặt Yến Uyển đỏ bừng, chỉ phải nói: “Là thần thiếp vô dụng”

“Ngươi vô dụng sao?” Thái hậu cười nhạo một tiếng, ngồi thẳng dậy, nghiêm nghị nói: “Ngươi có thể lấy đi tính mệnh của Thư phi và Thập a ca, vậy mà ngươi còn vô dụng sao?”

Yến Uyển kinh ngạc đến mức thân thể chảy đầy mồ hôi, nàng lập tức ngẩng mặt lên nói: “Thái hậu thứ tội, thần thiếp không dám!”

“Ngươi không dám thì rốt cuộc ngươi cũng đã làm rồi”. Ngữ khí Thái hậu dịu đi, từ từ nói: “Đột nhiên Thư phi chạy đến gặp Hoàng đế hỏi chuyện thuốc mang thai, ai gia đã cảm thấy kỳ lạ. Thuốc mang thai cổ quái kia chỉ có Hoàng thượng biết, Thái y biết nhưng bọn họ đều không biết ai gia cũng biết. Thư phi vẫn chẳng hay biết gì, đột nhiên nàng ta lại biết, tất nhiên sẽ không phải chúng ta nói ra. Với lại ngươi vụng trộm lấy thuốc mang thai của Thư phi để uống, sau này đột nhiên lại không uống, tất nhiên đã biết trong đó có điều cổ quái. Mà Thư phi trước khi đi gặp Hoàng đế thì đã gặp qua ngươi ở tử cung Thập a ca. Ngoại trừ ngươi ra thì còn ai nói cho nàng ta biết rõ chân tướng chứ?”

Yến Uyển nghe thấy Thái hậu nói chi tiết rõ ràng, thoáng như có sấm sét đánh trên đỉnh đầu, nàng chỉ nói lẩm bẩm: “Thái hậu, Thái hậu...”

Thái hậu cười lạnh một tiếng rồi chậm rãi nói: “Chỉ là chén thuốc mang thai kia rốt cuộc cũng khiến cho Thư phi sinh được Thập a ca, cho dù Hoàng đế đã làm ra chuyện này nhưng vì thế cũng không tuyệt tình với nàng ta, nàng ta cũng không phải đến mức tâm trí mơ hồ mà vội đi tìm Hoàng đế. Cho nên ai gia liền nghi ngờ, thuốc mang thai kia nếu thật sự khiến cho thận khí hư tổn thì cũng sẽ không đến mức khiến cho Thư phi bị rụng tóc, đến mức khiến cho Thập a ca bị thương. Ai gia nghi ngờ như vậy cho nên mới đi tra xét nguồn gốc loại thuốc mà Thư phi đã uống, cuối cùng cũng tìm được một chút manh mối”. Thái hậu kêu lên: “Phúc Già, cho Lệnh phi nhìn cái đó đi”

Phúc Già lập tức đứng dậy, đi đến hộc bàn lấy ra một cái bao giấy nhỏ vứt đến trước mặt Yến Uyển, Thái hậu nói: “Lệnh phi, lúc Thư phi có thai, ngươi đã cho nàng ta ăn những thứ này. Ai gia cũng biết, ngươi đã cho Thư phi mỗi ngày ăn một bao, bây giờ ngươi đang ở trong cung của ai gia thì hãy ăn cái này đi, nếu ngươi ăn được thì ai gia sẽ bỏ qua tất cả”

Yến Uyển nhìn chiếc bao kia, lấy bàn tay định chạm vào nó rồi lại giật lùi cánh tay về như bị điện giật, nàng không thể nhẫn nhịn được mà khóc nức nở, nhẹ nhàng run rẩy nhưng lại không dám nói gì. Thần sắc Thái hậu âm trầm không thể đoán, liền quát: “Sao vậy? Ngươi dám cho người khác ăn mà ngươi lại không dám ăn sao? Ăn đi!”

Yến Uyển cứ như là một con thú nhỏ đang đối mặt với cường địch, nàng sợ tới mức không kiềm chế được mà dập đầu thật mạnh: “Thái hậu thứ tội, Thái hậu thứ tội. Thần thiếp không bao giờ dám nữa ạ!”

“Không dám sao?” Khuôn mặt Thái hậu buông lỏng xuống, cười nói: “Vậy ngươi hãy nói đi, rốt cuộc ngươi đã làm gì với Thư phi và Thập a ca?”

Yến Uyển nằm trên mặt đất, nước mắt rơi đầy mặt, run rẩy nói: “Thái hậu minh giám, là thần thiếp nhất thời hồ đồ tâm trí mộng du mà ghen tị với Thư phi có thai cho nên thần thiếp có cho vào món ăn của Thư phi thuốc làm thận khí hư nhược. Thần thiếp... Thần thiếp... Chỉ là muốn cho nàng ta mất đi chút dung mạo, không muốn Hoàng thượng thịnh sủng nàng ta nhưng thần thiếp không có cố ý hãm hại Thập a ca ạ”

“Vậy thì lúc Hoàng hậu lệnh cho Giang Dữ Bân trở về gấp điều trị cho Thư phi nhưng trên đường trở về thì lại bị bệnh nên phải trì hoãn chậm trễ, việc đó cũng là do ngươi ra tay sao?”

Yến Uyển hoảng sợ nói: “Dạ. Là thần thiếp mua chuộc Dịch Thừa cho thuốc đi tả vào món ăn của bọn họ, lại khiến cho đại phu đến chậm trễ cho nên bọn họ mới không thể quay về đúng lúc”

“Ngoại trừ Giang Dữ Bân thì Du phi cũng là người thận trọng, nàng ta được Hoàng hậu ủy thác mà quan tâm Thư phi, ngươi cũng vì khiến cho nàng ta phân tâm mà xuống tay với Ngũ a ca sao?”

Yến Uyển chỉ phải thừa nhận: “Thần thiếp cũng thu phục nhũ mẫu Ngũ a ca, lợi dụng lúc Ngũ a ca đang ngủ làm cho hắn bị cảm lạnh, khiến cho Du phi bận rộn chăm sóc con mình mà không rảnh bận tâm đến bệnh trạng của Thư phi”

Thái hậu thở dài một hơi: “Phúc Già, ngươi nghe đi, tâm tư mưu tính như vậy, cho dù tâm tư Ô Lạt Na Lạp Hoàng hậu năm đó cũng không bằng cái tâm tư này! Ai gia đã ở trong chốn thâm cung cô đơn này mấy chục năm rồi mà cũng chưa từng gặp nhân vật nào lợi hại như vậy”

Phúc Già nhẹ giọng nói: “Thái hậu không cô đơn, chỉ là Hoàng tự tần phi Mãn cung đều phải tổn hại”. Nàng dứt lời, liền lùi đứng sang một bên.

Ánh mắt Thái hậu lạnh lẽo như sương tuyết: “Ngươi có bao nhiêu bản lĩnh mà dám mưu hại Hoàng tự, mưu hại sủng phi của Hoàng đế cơ chứ?”

Yến Uyển cũng đã trấn tĩnh rất nhiều cho nên liền nói: “Thái hậu để ý Thư phi như vậy cũng chỉ vì Thư phi là người tài mạo song toàn cho nên Thái hậu mới tiến cử. Nhưng xét đến cùng Hoàng thượng vẫn để ý đến xuất thân Diệp Hách Na Lạp thị của nàng ta, chỉ sợ Hoàng thượng cũng biết được nàng ta là người Thái hậu tiến cử cho nên vẫn luôn cảm thấy không an tâm”. Nàng nói xong, liền ngẩng khuôn mặt xinh đẹp và tươi trẻ lên: “Dù sao lúc Thư phi mang thai đã bị thận khí hư nhược, dung mạo cũng bị hủy hoại, không thể quay lại như xưa. Bây giờ người cũng đã chết, Thái hậu còn để ý đến một người vô dụng như vậy làm gì chứ?”

Thái hậu cười lạnh nói: “Thư phi vô dụng, vậy ngươi là cái gì?”

Yến Uyển cân nhắc nói: 'Thần thiếp hại Thư phi là thần thiếp không đúng nhưng Thư phi là người mà Thái hậu tự tay dạy dỗ thế nhưng lại chịu không được mấy lời của thần thiếp thì nàng ta cũng không tránh khỏi việc vô dụng! Mà thần thiếp hãm hại nàng ta nhưng chưa từng bức bách nàng ta tự thiêu, nàng ta không yêu quý tính mạng như vậy, tất nhiên là vì quá mức thật lòng với Hoàng thượng, nếu nàng ta phụng dưỡng Thái hậu thì sao có thể thật lòng với Hoàng thượng cơ chứ?"

Thái hậu cười nói: “Tất nhiên ai gia biết Thư phi thật lòng với Hoàng đế cho nên ai gia mới bằng lòng trọng dụng nàng ta. Bởi vì tâm tư hữu tình thì mới có thể khiến giả thật lẫn lộn, mới có thể khiến cho người khác cảm thấy khó có thể phân biệt rõ ràng, cũng chỉ có Thư phi thay ai gia nói chuyện thật lòng với Hoàng đế, tất nhiên cũng sẽ khiến cho người khác thấy nàng ta là chân tâm thật lòng”

Yến Uyển hít sâu một hơi nói: “Thần thiếp cũng thật lòng với Hoàng thượng nhưng thần thiếp dựa vào chi tâm, yêu sủng chi tâm. Thần thiếp thật lòng với Hoàng thượng, đúng là Hoàng thượng cũng thật lòng với thần thiếp nhưng thần thiếp lại không ngu xuẩn giống như Thư phi mà thật lòng hoàn toàn, không thể thoát ra được”. Nàng tươi cười sâu xa: “Nếu mình lún sâu vào trong đó thì sao có thể toàn tâm toàn ý với Thái hậu cơ chứ?”

Lặng im một lúc lâu, ánh nến nhảy múa không ngừng. “Ai gia lưu tâm nhiều năm như vậy, Thư phi thật lòng cũng tốt, chỉ là thật lòng quá nhiều mà làm hại cả đời mình”. Thái hậu bùi ngùi, cử động bàn tay: “Có thể thấy được ở trong chốn hậu cung này, ngươi là người có dã tâm, có thể giả vờ được nhưng lại không có một chút thật lòng, nếu không thì ngươi cũng sẽ hại chính ngươi, mà đi tìm con đường chết mà thôi”

Yến Uyển phục bái: “Thái hậu dạy bảo, thần thiếp ghi khắc trong tim”. Nàng ngẩng mặt đánh bạo nói: “Thần thiếp cả gan, từ nay về sau thần thiếp cũng sẽ vì Thái hậu mà hiệu khuyển mã chi lao*”

(*Hiệu khuyển mã chi lao 效犬馬之勞: Ra sức khó nhọc của loài chó ngựa, ý nói sẽ cố gắng hết sức vì người trên mình)

Thái hậu nhắm hai mắt lại rồi để lộ ra một ánh sáng lợi hại: “Tâm tư của ngươi quả là rất tốt, vừa khiến ai gia phải tha thứ cho ngươi, vừa muốn ai gia phải bảo toàn cho ngươi sau này, còn lại dùng mỹ danh vì ai gia mà làm việc. Ngươi là người có tâm tư lanh lợi như vậy, ai gia sợ còn không theo kịp được ngươi thì sao dám dùng ngươi được chứ?”

Yến Uyển cúi người xuống, bộ dáng như một con thú nhỏ, tuy rằng giảo hoạt nhưng lại vô lực: “Thái hậu trải qua tam triều, loại người nào cũng đã từng gặp qua, chuyện gì cũng đã từng trải qua, thần thiếp lanh lợi nhưng sao dám so sánh được với Thái hậu, so sánh được cái ý niệm sinh tử vinh nhục của Thái hậu chứ ạ? Nếu được Thái hậu thành toàn thì thần thiếp cho dù có tan xương nát thịt cũng dũng tuyền tướng báo*”

(*Câu đầy đủ là Tích thủy chi ân đương dũng tuyền tướng báo: Nghĩa là nhận một giọt ân nghĩa thì sẽ báo đáp cả dòng sông)

Yến Uyển thập phần cung kính khiêm tốn, cơ hồ như là cỏ rác hèn mọn ở dưới chân Thái hậu. Thái hậu đang muốn nói gì thì thấy cung nữ Hỉ Phách bước vào, thỉnh an nói: “Thái hậu, người của Vĩnh Thọ cung Lệnh phi nương nương đến báo, nói có Dung Bội cô cô của Hoàng hậu nương nương đang tìm Lệnh phi nương nương, nghe nói đang rất gấp”

Thân thể Yến Uyển run lên, mở to đôi mắt kinh sợ rồi bò tới chân Thái hậu, ôm chặt hai đầu gối của Thái hậu nói: “Thái hậu, Thái hậu, Hoàng hậu sẽ không phát hiện được chuyện gì chứ ạ?”

“Với trí tuệ của Hoàng hậu thì cũng khó nói được”. Thái hậu nhìn xuống nàng, mỉm cười lạnh lùng mà thấu đáo: “Sao vậy? Mình làm ra chuyện mà lại thấy sợ sao?”

Yến Uyển quỳ dưới chân Thái hậu, cơ hồ đem cái trán của nàng chạm vào mũi giày Thái hậu: “Thái hậu, thần thiếp cầu xin Thái hậu phù hộ, cầu xin Thái hậu phù hộ! Sau này thần thiếp nhất định sẽ vì Thái hậu mà làm việc, cam chịu Thái hậu thúc giục để đền đáp cái chi ân của Thái hậu ngày hôm nay!”

Có chút trầm ngâm tĩnh lặng đến mức có thể nghe được tiếng gió ngoài cửa sổ xa xăm truyền đến. Thái hậu vỗ về hộ giáp, không chút để ý nói: “Được rồi. Nếu ai gia nhận tâm ý của ngươi thì tất nhiên sẽ bảo hộ cho ngươi. Hoàng hậu có thể nghi ngờ, cũng chỉ là giống như ai gia biết Thư phi trước khi chết có gặp ngươi ở tử cung Thập a ca. Ngươi cứ nói cho Hoàng hậu là ai gia biết ngươi xướng Côn Khúc trước tử cung Thập a ca, phạm vào điều kiêng kị cho nên đã trách phạt ngươi, lệnh cho ngươi đến quỳ trước quan tài Thập a ca cho nên ngươi mới có thể gặp được Thư phi”

Đáy mắt Yến Uyển phát ra một tia vui mừng sáng sắc, quỳ gối phục tùng lần nữa: “Thần thiếp tạ ơn Thái hậu”

Thái hậu hơi gật đầu: “Vậy ngươi mau chóng đi đi. Nhớ rõ, Hoàng hậu bây giờ đang thịnh sủng, nàng ta lại người nghiêm khắc vì thế ngươi phải càng khiêm tốn mà tự trách mình thì mới tốt được. Nàng ta không có chứng cứ rõ ràng thì cũng không làm gì được ngươi”

Yến Uyển đáp ứng, vội cung kính sửa lại y phục rồi rời đi.

Phúc Già nhìn nàng rời đi, liền cúi xuống nhặt bao giấy dưới đất, cười dài nói: “Thái hậu đã chuẩn bị cái gì mà khiến Lệnh phi sợ hãi, nói ra hết tất cả vậy ạ?”

Thái hậu bật cười, lấy hộ giáp chạm vào trong chiếc bao giấy: “Ngươi không tin ai gia đã chuẩn bị độc dược mà Lệnh phi đã hãm hại Thư phi sao?”

Phúc Già cúi mặt xuống nói: “Nếu chuyện đó vừa mới xảy ra mà đi thăm dò thì có thể còn chút dấu vết nhưng chuyện đã xảy ra lâu như vậy thì sao còn có dấu vết nữa chứ?” Nàng mỉm cười: “Đúng là Thái hậu đã hù dọa được Lệnh phi”

Thái hậu cười nói: “Cái này cũng chỉ là thuốc xổ bình thường mà thôi, nếu lúc đó nàng ta thật sự ăn vào thì cũng sẽ thấy đau bụng mà sợ hãi nói ra hết. Dù sao ai gia cũng muốn thử nàng ta một lần, quả nhiên là vẫn còn trẻ, chịu không được hù dọa”

“Bây giờ còn trẻ mà đã có tâm cơ sâu xa như vậy, chỉ sợ nếu sống thêm vài năm nữa thì tâm thuật sẽ không biết sâu xa đến cỡ nào”. Phúc Già vừa có chút xem thường mà cũng vừa có chút lo lắng: “Thật sự Thái hậu muốn dùng một người có tâm kế thủ đoạn cay nghiệt như vậy sao?”

Thái hậu trầm ngâm một lát rồi hạ quyết tâm gật đầu nói: “Tất nhiên rồi. Nếu đã dùng thì phải dùng một người giảo hoạt như vậy, nếu chỉ dùng một con thỏ trắng khả ái đơn thuần thì làm được gì chứ? Ngươi không thấy thú vị sao? Lúc trước ai gia dùng Thư phi, Mai tần và Khánh tần, rốt cuộc Mai tần lại ghen tị, làm loạn cả lên, làm hại Khánh tần không thể sinh con và làm hại chính mình. Thư phi thì xinh đẹp tuyệt luân, thông thạo thi thư nhưng lại không nhìn ra là bản thân đang bị nhốt trong lưới tình, không thể thoát ra được, cuối cùng lại dùng ngọn đuốc thiêu cháy chính mình. Cho nên Lệnh phi là người có thể dùng được”

Phúc Già trầm ngâm nói: “Có thể lúc trước Lệnh phi phụng dưỡng bên cạnh Hoàng thượng, lại nhận được sủng ái nhưng xem ra bây giờ không còn được như trước nữa rồi”

Thái hậu hồn nhiên không lưu tâm, chỉ nói: “Lệnh phi ân sủng ít ỏi cho nên mới tới đây cầu xin ai gia giúp đỡ. Ai gia thấy gia thế nàng ta hàn vi, xuất thân thấp kém nhưng lại có tâm tư hảo cường vạn phần. Bây giờ nàng ta đang lâm vào tình cảnh xấu hổ như thế, ai gia giúp nàng một lần thì tất nhiên nàng ta biết ai gia là nơi tốt mà rơi vào trong tay ai gia, về sau cũng chỉ có thể ngoan ngoãn thuận theo lời nói của ai gia mà thôi”

Phúc Già vui lòng phục tùng: “Trong lòng Thái hậu có nhiều chi sách vạn toàn, nô tỳ không thể theo kịp, chỉ là nô tỳ cũng thấy nếu muốn cho Lệnh phi nương nương được sủng ái thì cũng không khó gì, khuôn mặt nàng ta có vài phần giống với Hoàng hậu nhưng lại trẻ tuổi hơn Hoàng hậu”. Phúc Già cúi đầu nói: “Vậy chuyện hậu sự của Thư phi nương nương...”

Thái hậu quả quyết nói: “Đúng như Lệnh phi đã nói, Thư phi đã sớm trở thành một người vô dụng. Người đều đã chết, chuyện công đạo đối với nàng ta cũng không còn quan trọng nữa cho nên cũng không cần để ý tới. Dù sao Hoàng đế cũng muốn có chút thể diện, lúc Hiếu Hiền hoàng hậu và Tuệ Hiền Hoàng quý phi còn tại thế thì vẫn có sai lầm, Thận tần càng không cần nhắc tới nữa nhưng đối với người bên ngoài, Hoàng đế vẫn không chịu lộ ra khinh ghét, vẫn cho các nàng giữ lại thể diện”

Trên mặt Phúc Già chợt lóe lên một tia thương hại rồi kính cẩn nghe theo: “Dạ”

Thái hậu hòa hoãn một hơi, lấy tay nhổ chiếc ngân trâm trên búi tóc xuống rồi thở dài nói: “Phúc Già, ngươi có cảm thấy ai gia nhẫn tâm quá mức không?”

Sắc mặt Phúc Già nhu uyển, ôn hòa nói: “Lòng dạ và nhãn giới của Thái hậu, sao nô tỳ dám phỏng đoán chứ ạ”

Thái hậu nói: “Ai gia có cái gì là lòng dạ và nhãn giới chứ? Người có được lòng dạ và nhãn giới không phải là Hoàng đế sao? Đoan Thục và Nhu Thục của ai gia...” Thái hậu trầm tĩnh một lát, giọng nói hơi nghẹn ngào: “Không thể lại có chuyện như vậy được. Ai gia đã tốn hết bao nhiêu tâm tư, chẳng qua là muốn bảo vệ hai nữ nhi của mình chu toàn nhưng rốt cuộc lại không thể. Đoan Thục như một quân cờ dường như đã bị bài bố cả đời rồi... Nếu lại phát sinh thêm chuyện gì... Ai gia thật sự không dám nghĩ tới nữa. Nếu bên cạnh Hoàng đế không có người của chúng ta, nếu thật sự có động tĩnh gì thì ngay cả chúng ta cũng chẳng hay biết gì, một chút biện pháp, một chút chủ ý đều không có”

Giọng nói Phúc Già ấm áp: “Thái hậu đừng lo lắng”

Thái hậu nắm chặt tay Phúc Già như là tìm kiếm sự chống đỡ khí lực: “Ai gia cũng không lo lắng gì chỉ là ai gia muốn bên cạnh Hoàng đế có một đôi tai của mình, biết Hoàng đế nghĩ gì làm gì mà đừng làm liên lụy tới nữ nhi của ai gia là tốt lắm rồi”. Thái hậu nằm trên cánh tay của Phúc Già, lẩm bẩm: “Đừng trách ai gia nhẫn tâm, ai gia cũng không còn cách nào khác”

Thái hậu khóc nức nhở, dường như đã mất đi sự kiên cường thường ngày, rốt cuộc nàng cũng chỉ là một người mẹ, một người mẹ bất lực mà thôi. Phúc Già vỗ về Thái hậu, trong mắt ngấn chút lệ quang, trầm tĩnh nói: 'Thái hậu, đừng như vậy nữa mà"

Chuyện Ý Hoan tự thiêu thảm thiết, trong mắt người ngoài cũng chỉ biết là do nàng tâm trí bị tổn thương mới vô ý đốt lửa thiêu cháy cung điện rồi bị chết trong đó. Vì thế a mã của Ý Hoan là Binh bộ Tả Thị lang Vĩnh Thụy chưa kịp khóc lóc thương tâm ái nữ chết sớm đã phải nơm nớp lo sợ thỉnh tội với Hoàng đế. Dung Bội nghe tin, khinh thường không thôi: “Nữ nhi thân sinh bị thiêu cháy trong cung điện Viên Minh Viên là chuyện quan trọng mà không lo, Vĩnh Thụy đúng là không biết nặng nhẹ gì cả”

Như Ý nhìn đứa con gái đang nằm ngủ trong nôi, thở dài nói: “Vĩnh Thụy là người biết nặng nhẹ cho nên mới đi thỉnh tội trước với Hoàng thượng. Hắn làm như vậy cũng là cầu xin Hoàng thượng đừng trách phạt liên lụy người nhà”

Dung Bội lắc đầu cảm khái nói: “Đúng là đáng thương!”

Như Ý cúi mặt xuống nhìn con gái đang mỉm cười ngủ say rồi nàng quay đầu nói: “Đúng là đáng thương! Sinh vào nơi này đúng là đáng thương, một đám người bị đưa vào nơi này lại càng đáng thương hơn nữa. Hoàng thượng không truy phong Thư phi, chỉ lấy chức phi mà hạ táng, có thể thấy được trong lòng Hoàng thượng kiêng kị chuyện đốt cung điện. Nếu chuyện này mà truyền ra ngoài, chẳng phải sẽ làm hỏng thanh danh thánh minh, cái mà Hoàng thượng để ý nhất sao?”

Dung Bội vội la lên: “Thư phi và Thập a ca cũng đã chết, chẳng lẽ Hoàng thượng còn muốn truy cứu nữa sao?”

Như Ý lạnh nhạt nói: “Truy cứu sẽ làm hỏng thanh danh, nhất định Hoàng sẽ trấn an Vĩnh Thụy vài câu rồi sẽ quên chuyện này mà thôi”

Dung Bội thở dài nhẹ nhõm một hơi, trong tay lay động nhẹ chiếc quạt tròn, thay Như Ý xua đuổi không khí nóng nực sau giờ ngọ. Trong đình viện có tiếng khóc con nít mỏng manh truyền đến, khiến cho người ta cảm thấy buồn ngủ, Như Ý đang muốn nhắm mắt lại thì bỗng nhiên nghe Dung Bội nhẹ giọng hỏi: “Nương nương, sắp tới sẽ có người được tuyển vào cung, đó là...”

Như Ý mỉm cười, mở mắt ra nói: “Bổn cung mới sinh được một tháng, không thể hầu hạ Hoàng thượng, Thư phi thì đã tạ thế, Gia quý phi tuy được sủng ái nhưng rốt cuộc tuổi tác cũng không còn trẻ nữa. Bây giờ ở trước mặt Hoàng thượng chẳng có ai hầu hạ cho nên nay cũng là lúc thích hợp tuyển người rồi”

Dung Bội phe phẩy quạt trong tay nói: “Hoàng hậu nương nương có nói đó là một nữ nhi tôn quý”

Như Ý nhẹ nhàng liếc mắt nhìn nàng một cái: “Đại quan ở biên giới, là con gái của chính nhị phẩm Mân Chiết Tổng đốc Na Tô đồ, Tương Hoàng kỳ. Có thể thấy được nàng ta có xuất thân tôn quý”

Dung Bội xòe ngón tay ra nói: “Trong triều đình chỉ có tám Tổng đốc*, đó là: Trực Đãi, Lưỡng Giang, Thiểm Cam, Mân Chiết, Hồ Quảng, Lưỡng Quảng, Tứ Xuyên và Vân Quý”. Nàng líu lưỡi nói: “Hơn nữa lại có xuất thân Tương Hoàng Kỳ, quả nhiên là tôn quý cực kỳ. Bây giờ nếu mà tiến cung, chỉ sợ phong thành quý nhân cũng không xứng với cái xuất thân đó”

(*Tổng đốc là chức quan đứng đầu một vùng hành chính bao gồm nhiều tỉnh thành. Tổng đốc trông coi tất cả các mặt từ hành chính, dân sự, quân sự trong địa hạt mình quản lý)

Như Ý nói: “Nếu phong quý nhân đúng là sẽ chịu ủy khuất, ít nhất cũng phải được phong tần phong phi, cũng là chi chủ một cung”. Nàng nghe thấy Cảnh Hủy đang khóc hai tiếng, vội cúi người xuống ôm lấy vỗ về rồi mới nói: “Ngươi có biết Na Tô Đồ có lai lịch gì không? Bá phụ của hắn là Bạch Hải Thanh lúc đi sứ sang Chuẩn Cát Nhĩ vẫn giữ được kiên trinh bất khuất, cực lực bảo hộ được thể diện Đại Thanh, sau đó Thái tử Thái Bảo đã ban tặng cho chức vị nhất phẩm đại thần, trưởng tử của Bạch Hải Thanh trở thành tướng quân Trấn Giang, thứ tử là Phật Luân nhận chức thị vệ nội đại thần, đứa con thứ ba được giữ chức phó đô thống chinh phạt Chuẩn Cát Nhĩ và đã bị tử trận, lúc đó Hoàng thượng đã ban tặng cho hắn chữ” Chiêu Trung “. Gia thế nhà này đúng là hiển hách”

Dung Bội chần chờ nói: “Sự tình liên quan đến Chuẩn Cát Nhĩ sao? Hoàng thượng không phải đã hứa gả Đoan Thục trưởng công chúa để dĩ hòa vi quý sao? Sao lại nhắm vào cái chinh chiến bất khuất của Cát Nhĩ mà ban thưởng chứ?”

“Khoan nghiêm cũng tế* là đạo làm vua. Sao Hoàng thượng lại được người đời ca ngợi chỉ bằng một công chúa mà cầu được an bình chứ? Ban thưởng chiến công cũng là vì dân chúng, đây mới chính là cái quân uy sở tại của Hoàng thượng”

(*Khoan nghiêm cũng tế nghĩa là không quá mức nghiêm khắc nhưng cũng không quá dễ dãi)

Dung Bội chống cằm ngưng thần nói: “Không biết nữ tử đó trông như thế nào nữa? Không biết có xấu xí hay là nhạt nhẽo hay không đây?”

Như Ý nhẹ nhàng đung đưa nữ nhi trong lòng, cười nhạo nói: “Cho dù có nhạt nhẽo thì Hoàng thượng cũng sẽ không lạnh nhạt nàng ta. Huống chi dựa vào nhãn lực của Hoàng thượng thì sao có thể đưa một nữ tử xấu xí, nhạt nhẽo vào cung được chứ? Dù sao thì ngày hai mươi tháng Bảy này, nữ tử đó sẽ vào cung, lúc đó ai ai cũng có thể gặp được”.

Dung Bội đang muốn nói chuyện thì liền thấy Vân Chi mang chén thuốc bước vào nói: 'Hoàng hậu nương nương, thuốc của nương nương đã nấu xong rồi"

Dung Bội tiếp nhận, thử độ ấm rồi nói: “Đang lúc còn nóng, Hoàng hậu nương nương hãy uống đi. Chén thuốc này là do Giang thái y cố ý nghĩ ra phương thuốc, lấy đương quy, xuyên khung, đào nhân, gừng khô, cảm thảo và hoàng tửu làm thuốc, lại bỏ thêm nhục quế có tác dụng ôn kinh giảm đau. Nương nương uống đi ạ”

Như Ý lấy tay nhận chén thuốc rồi ngửa đầu uống vào: “Bổn cung nhớ rõ sau khi sinh bảy ngày thì sẽ uống thuốc này nhưng sao bây giờ lại còn thêm nhục quế nữa vậy?”

Dung Bội không cần nghĩ ngợi nói: “Giang thái y nghĩ ra phương thuốc, tất nhiên là tốt rồi. Vài ngày trước đó, bụng của ma ma bị đau, tưởng bị tụ huyết ở phía dưới, ai ngờ Giang thái y dặn dò dùng loại thuốc này cho nên mới bình phục được”. Nàng đăm chiêu, không khỏi có chút hâm mộ: “Giang thái y quả nhiên là người có tâm, lại đối đãi tốt với Nhị Tâm cô cô, Nhị Tâm cô cô đúng là có phúc khí”

Như Ý quay đầu nhìn Dung Bội rồi thở dài: “Nửa đời Nhị Tâm vất vả, nếu không phải vì bổn cung thì sớm đã gả cho Giang Dữ Bân rồi, không cần bị tàn tật cả đời như vậy. May mà, nàng ta có được một người phu quân tốt”. Nàng nhìn Dung Bội cười nói: “Bổn cung sẽ tìm một người trong sạch để ban hôn cho ngươi”

Dung Bội cuống quít dập đầu, nghiêm mặt nói: “Nô tỳ không gả đi, nô tỳ muốn cả đời hầu hạ Hoàng hậu nương nương. Ở trong cung này ở đâu cũng bị người khác khi dễ thì xuất cung có gì là tốt chứ? Tất cả mọi nam nhân cũng chỉ nể mặt nô tỳ vì nô tỳ là người hầu hạ Hoàng hậu nương nương mà thôi. Nếu đã như vậy thì nửa đời sau có gì vui chứ? Nô tỳ sẽ chỉ theo nương nương, sẽ luôn ở bên cạnh nương nương”

Như Ý cảm thấy cảm động, kéo tay nàng lại nói: “Được rồi Dung Bội, cũng may tính tình của ngươi có thể ở bên cạnh bổn cung mà phụ trợ bổn cung. Nếu ngươi có ý trung nhân thì cứ nói với bổn cung, bổn cung sẽ thay ngươi làm chủ”

Hai người đang nói chuyện thì Tam Bảo ở bên ngoài hô to: “Hoàng hậu nương nương, Du phi nương nương muốn thỉnh an”

Như Ý vội nói: “Mau mời vào”

Một thân ảnh gầy gò bước vào, hạ thấp thân người nói: “Thần thiếp thỉnh an Hoàng hậu nương nương, Hoàng hậu nương nương phúc thọ an khang”

Vì thời tiết nóng bức cho nên Hải Lan chỉ mặc một bộ y phục màu hồng cánh sen, khuôn mặt trang điểm cũng bình thường, son phấn cũng ít, ngay cả búi tóc cũng chỉ đeo một ít trang sức. Như Ý đỡ tay Hải Lan lên, thân thiết nói: “Bên ngoài đang nóng, sao muội lại tới đây? Dung Bội, mau đi lấy chén canh mát lạnh đến đây”. Nàng dứt lời liền đưa cho Hải Lan cái khăn tay trong tay: “Đầu đầy mồ hôi rồi kìa, mau lau mồ hôi đi”

Hải Lan tiếp nhận cái khăn rồi lau mồ hôi, mím môi cười nói: “Ở đâu cũng thấy nóng, chỉ có nơi này của tỷ tỷ mới thật sự im lặng mát mẻ”

Như Ý nhìn trang phục của Hải Lan, không khỏi có chút oán trách nói: “Tốt xấu gì cũng là chức phi, lại là mẹ đẻ của một A ca, sao muội lại trang điểm đơn giản như vậy chứ?”

Hải Lan tiếp nhận chén canh mà Dung Bội đưa lên, nhẹ nhàng uống một ngụm rồi cười nhợt nhạt mà ấm áp: “Dù sao muội muội cũng không cần hầu hạ ở trước mặt Hoàng thượng, ngẫu nhiên bị Hoàng thượng gọi đến hỏi chuyện Vĩnh Kỳ, xong cũng chỉ trò chuyện một chút rồi quay về cho nên cũng không cần trang điểm”

Như Ý hơi trầm ngâm, nhớ tới Hải Lan lúc bình sinh, tuy rằng đã có chức phi nhưng ân sủng quân vương đã sớm bị đoạn tuyệt, thật sự cũng là người đáng thương cho nên nàng nói: “Tuy là nói như vậy...”

Hải Lan không để ý, chỉ cười nói: 'Tuy là nói như vậy, chỉ cần trong mắt Hoàng thượng có Vĩnh Kỳ thì muội muội cũng thấy an lòng"

Như Ý nắm chặt tay Hải Lan nói: “Muội yên tâm, cầu gì sẽ được nấy. Đúng rồi, vào canh giờ này, Vĩnh Kỳ đang ngủ trưa đúng không?”

Khuôn mặt trắng nõn của Hải Lan lộ ra một tia vui mừng, lại có chút lo lắng: “Tính tình Vĩnh Kỳ hảo cường, đâu chịu nghỉ ngơi chút nào đâu. Mấy ngày trước Hoàng thượng ngẫu nhiên đọc một câu lịch tính thiên văn tinh thông của Thánh tổ Khang Hi gia cho nên nó liền lao vào học hỏi cái đó. Muội muội sợ nó làm tổn thương thân mình, muốn nó nghỉ ngơi một lát nhưng nó lại không chịu, chỉ uống canh đậu xanh bách hợp rồi vội vàng đọc sách”

Như Ý gật đầu nói: “Vĩnh Kỳ không chịu thua kém ai đúng là chuyện tốt, cũng khiến cho hai người ngạch nương chúng ta vui mừng. Chỉ là học hỏi cũng tốt nhưng cũng phải để ý đến thân mình một chút”

Hải Lan cười sẵng giọng: “Tỷ tỷ nói đúng. Chỉ là dạo này Hoàng thượng coi trọng Tứ a ca Vĩnh Thành của Gia quý phi, cứ cách ba ngày là triệu hồi hỏi chuyện công khóa, Vĩnh Kỳ cứ sáu ngày mới bị gọi đến một lần. Muội muội cũng dặn dò Vĩnh Kỳ, tuy rằng có dụng công nhưng không được để lộ dấu vết, quá mức tài giỏi. Hoàng hậu nương nương cũng biết tính tình Gia quý phi rồi nó, bây giờ con trai nàng ta đang đắc ý thì sẽ không dung tha cho bất cứ ai giỏi hơn con trai mình”

Như Ý nghe vậy, cảm thấy an tâm cho nên liền nói: 'Tâm tư của muội và bổn cung đều giống nhau. Chúng ta vẫn còn nhiều thời gian cho nên cũng không cần tranh đấu làm gì, cứ để nàng ta đắc ý đi"

Hải Lan vuốt ve chiếc nhẫn trên tay, có chút do dự: “Mấy ngày qua, có mấy trận gió thổi qua bên tai muội muội, không biết những cơn gió đó có thổi đến bên tai tỷ tỷ hay không?”

Như Ý lấy một quả anh đào bỏ vào trong miệng rồi hơi nhắm hai mắt lại nói: “Mỗi ngày đều có cơn gió thổi qua, không biết trận gió nào làm cho muội lưu tâm đến vậy?”

Hải Lan muốn nói nhưng lại thôi, nhưng mà nàng vẫn không chịu nổi, nhìn tiểu công chúa đang ngủ say trong nôi, nàng vươn tay vuốt ve khuôn mặt hồng hào của công chúa rồi nói: 'Hoàng hậu nương nương sinh được một công chúa trắng tuyết khả ái, có trai có gái, đúng là tốt đẹp nhưng ở bên trong mắt người bên ngoài lại không thấy tốt đẹp chút này"

Như Ý ngẩn người ra rồi cười nói: “Bổn cung cảm thấy tốt nhưng không hẳn người bên ngoài cảm thấy tốt. Trong chốn hậu cung này, sinh được công chúa thì chẳng được xem trọng, chỉ có Hoàng tử mới là thứ để dựa vào. Thuần quý phi sinh được hai vị Hoàng tử thì mới sinh Tứ công chúa, tuy rằng Hoàng thượng yêu thích nhưng lại không sủng hạnh Thuần quý phi. Gia quý phi cũng vậy, mỗi khi hứa nguyện thì chỉ cầu sinh được con trai, không được sinh con gái. Đơn giản bởi vì có được Hoàng tử thì cái vinh sủng địa vị mới dựa vào được, còn công chúa có cũng được, không có cũng chẳng sao. Có phải như vậy không?”

Hải Lan hơi gật đầu: “Muội muội chỉ có một đứa con trai là Vĩnh Kỳ, tỷ tỷ chỉ có Thập nhị a ca. Nhớ năm đó Hiếu Hiền hoàng hậu còn tại thế, lại có gia tộc Phú Sát thị thâm hậu cho nên hy vọng sinh được nhiều Hoàng tử. Có thể thấy được có nhiều Hoàng tử thì địa vị mới an ổn được”. Nàng mỉm cười, cố gắng nâng cao tinh thần: “May mắn Hoàng hậu nương nương ân quyến chính thịnh, xem ra sẽ có Hoàng tử sớm thôi”.

Như Ý che miệng cười nói: “Nếu vậy thì muội hãy tự sinh hạ đi”. Nàng vỗ về đôi tay Hải Lan: “Nhưng bổn cung biết, trong cung cũng chỉ có muội mới có chân tâm mong ước bổn cung như vậy”

Khóe mắt Hải Lan chợt lóe lên một tia thống khổ: “Nếu Thư phi còn tại thế, nhất định cũng sẽ chân tâm chúc phúc cho tỷ tỷ như vậy. Chỉ tiếc quân tình đạm bạc, đáng tiếc cho tuổi trẻ ngọc mạo của muội ấy”. Nàng hơi có chút nghẹn ngào: “Cũng là do Thư phi nhìn không thấu, ở trong chốn hậu cung thì sao phu thê có thể chân tâm được cơ chứ? Cũng bởi vì muội ấy xem nặng điều đó cho nên bản thân mới không thoát ra được”. Nàng dứt lời rồi chỉ lắc đầu thở dài.

Thần sắc Như Ý ảm đạm như gió mùa thu, chậm rãi nói: “Cũng may từ trước muội muội cũng đã nhắc nhở bổn cung điều đó cho nên bổn cung mới may mắn, hiểu rõ hơn Thư phi một chút”

Hải Lan yên lặng một chút, trong mắt hiểu được: 'Hoàng hậu nương nương ở lâu trong cung cho nên so với Thư phi, cái bề ngoài che mắt cũng nhìn thông thấu. Muội muội chỉ cầu..."

Như Ý không cho nàng nói xong, nhỏ nhẹ nói: “Muội cầu điều gì, bổn cung đều hiểu rõ. Nếu lời cầu không thành sự thật thì hãy cầu giữ được tính mệnh, cả đời an ổn là được rồi”

Hải Lan mỉm cười hiểu ý, cùng nắm tay Như Ý: “Hoàng hậu nương nương đã có đích tử Thập nhị a ca, sau này nhất định Vĩnh Kỳ sẽ phụ tá cho Thập nhị a ca, cả đời chúng ta đều sẽ an ổn mà thôi”, Nàng nhẹ giọng nói: “Cái tâm nguyện nhỏ nhoi như vậy, mỗi khi thăm viếng lễ Phật, thần thiếp đều cầu xin điều này. Phật tổ nghe thấy, nhất định cũng sẽ thành toàn”

Như Ý cười nói: “Đúng, nhất định sẽ thành toàn”

QUYỂN IV - CHƯƠNG 15

CÔN DIỄM

* * *

Tuy rằng so với trong cung, Viên Minh Viên trong lành hơn nhưng vào mùa đông ở đây cực lạnh, ngày hè thì cực nóng, sau khi Như Ý ngủ trưa tỉnh dậy thì chơi đùa với Vĩnh Cơ và Cảnh Hủy rồi cùng Dung Bội đến Phương Bích Tùng của Hoàng đế.

Tháng Bảy là tháng nóng nhất trong cung, tâm tính Hoàng đế không chịu được nóng, theo quy củ thì hắn sẽ đến nghỉ hè ở sơn trang Thừa Đức hoặc là đi Mộc Lan săn thú nhưng không biết vì sao đã nhiều ngày trôi qua, hắn chỉ ở lại Thư phòng và hàng đêm lại không thị tẩm tần phi. Trong lòng Như Ý xuất hiện nghi hoặc cho nên muốn đến xem thử thế nào. Liễn kiệu Như Ý vừa hạ xuống thì đã thấy Kim Ngọc Nghiên và Tứ a ca Vĩnh Thành đi ra từ chính điện Phương Bích Tùng, khuôn mặt của hai mẹ con Ngọc Nghiên chứa đầy hoan hỉ kiêu ngạo.

Như Ý ngồi trong liễn kiệu, vốn đã thấy oi bức không chịu nổi, giờ đây lại thấy Ngọc Nghiên đắc ý, trong lòng càng thêm không vui. Lý Ngọc thông minh, vội đỡ tay Như Ý thấp giọng nói: “Hoàng hậu nương nương, đã nhiều ngày Hoàng thượng không chiêu hạnh tần phi, Gia quý phi liền lấy cớ nắng nóng khó đi, lại sợ Tứ a ca bị cảm nắng cho nên mỗi khi đến gặp Hoàng thượng thì đều mang theo Tứ a ca”

Như Ý nhẹ nhàng mỉm cười: “Nàng ta thật thông minh! Tìm đủ mọi cách để gặp Hoàng thượng!”

Lý Ngọc cung kính nói: “Đó là bởi vì Gia quý phi không so được với Hoàng hậu nương nương có thể bất cứ lúc nào cũng gặp được Hoàng thượng. Thân phận khác biệt thì tất nhiên hành sự cũng khác biệt”

Như Ý cười trừ, đưa mắt nhìn dung nhan Ngọc Nghiên, tuy rằng Ngọc Nghiên đã qua bốn mươi tuổi nhưng lại không lộ chút nhan sắc vào tuổi xế chiều. Cho dù nàng không thích Ngọc Nghiên nhưng trong lòng cũng không khỏi thán phục, khuôn mặt diễm trang này của Ngọc Nghiên không có chút nào khác biệt so với thời điểm mới bước vào Vương phủ, tao nhã như hoa lăng tiêu đang nở rộ, dường như ngay cả năm tháng cũng đối đãi với Ngọc Nghiên có chút phá lệ, chưa từng làm cho nàng ta mất đi cái dung sắc đẹp đẽ nhất.

Như Ý bất giác cảm khái: “Khó trách mấy năm nay Hoàng thượng luôn sủng ái nàng ta, hóa ra cũng có đạo lý”

Dung Bội cười nhẹ nói: “Gia quý phi rất chú tâm vào việc tu dưỡng nhan sắc, nghe nói hằng ngày nàng ta lấy nhân sâm nấu nước để tắm rửa ngâm mình, lại dùng thứ này để tẩy mặt cho nên toàn thân mới trắng nõn, dung nhan mỹ lệ như vậy. Dù sao nhà mẹ đẻ Lý triều của nàng ta có nhiều thứ này”

Như Ý cười nói: “Quả nhiên có tác dụng, đúng là nàng ta có nhiều kiên nhẫn”

Dung Bội đỡ tay Như Ý chậm rãi bước lên bậc thang. Trước điện đều dùng loại gạch Mặc Ngọc thượng hạng để lót, lúc này đây lại bị ánh mặt trời chiếu rọi xuống nền gạch rồi lại phản chiếu trắng xóa chói mắt, càng thêm cảm giác nóng bức không chịu nổi. Ngọc Nghiên thấy Như Ý đi tới, liền nắm tay Vĩnh Thành thi lễ. Như Ý cũng khách khí: “Thời tiết nóng như vậy mà Vĩnh Thành còn đến trước mặt Hoàng thượng làm bạn, quả nhiên Hoàng thượng coi trọng Vĩnh Thành”

Ngọc Nghiên thấy con trai được yêu thích, cũng lộ vài phần đắc ý ra ngoài: “Hoàng hậu nương nương nói đúng. Hoàng thượng có nói Vĩnh Thành đã trưởng thành, bây giờ Đại a ca và Nhị a ca không còn ở đây, Tam a ca lại tầm thường cho nên có rất nhiều chuyện chỉ muốn cùng Vĩnh Thành thương lượng. Chỉ cần có tài cán mà phân ưu cùng Hoàng thượng thì cho dù ông trời có làm khó mẫu tử chúng thần thiếp thì có xá gì cơ chứ?”

Như Ý nghe được những lời này, không để vào tai, cũng không muốn so đo, ở đây có nhiều người, tất nhiên sẽ có người đem những lời này truyền đến tai mẹ đẻ của Vĩnh Chương là Thuần quý phi Lục Quân nghe thấy. Nàng thấy Vĩnh Thành đã trưởng thành, cái anh khí thiếu niên bừng bừng, đôi mắt lại mang đầy vẻ đắc ý như mẫu thân của hắn cho nên nàng liền cười nói: “Vĩnh Thành, Hoàng a mã coi trọng con như thế thì con cần phải dụng tâm thêm nữa, có cái gì không hiểu thì cứ hỏi sư phó, chắc chắn sư phó sẽ chỉ điểm cho con”

Vĩnh Thành vẫn còn tâm tính trẻ tuổi cho nên không che giấu điều gì, liền nói: “Bẩm Hoàng ngạch nương, Hoàng a mã có hỏi nhi thần nhưng sư phó thư phòng cũng không chỉ điểm được”

Như Ý ngạc nhiên nói: “Vậy sao? Bổn cung nghe nói mấy ngày gần đây Hoàng thượng bận rộn chính sự, cùng với các đại thần thương nghị, hóa ra cũng nói cho con nghe. Quả nhiên, những người nữ tắc như chúng ta đây đều tai điếc mắt mù, chuyện gì cũng đều không biết”

Trong mắt thiếu niên kia lóng lánh sáng sủa vui mừng: “Dạ. Mấy ngày nay Hoàng a mã đang phiền não chuyện nước ở sông ngòi phía Nam dâng cao”

Như Ý có nghe thấy chuyện này cho nên liền nói: “Trong kinh thì nóng nhưng ở phương Nam lại mưa dầm liên miên. Nghe nói mực nước hồ Hồng Trạch ở mức báo động mà đã tràn qua bờ, hai kênh đào Thiệu Bá đã bị vỡ”

Vĩnh Thành liền đáp: “Hoàng a mã đã lệnh cho Hình bộ thượng thư Lưu Thống Huân, Binh bộ thượng thư Thư Hách Đức cùng Thự Hà thần sách đi đến đó đốc công chống lại lũ lụt và điều tra việc này. Còn lại dùng lương thực ở Giang Tây, Hồ Bắc mười vạn tấn đến hỗ trợ thiên tai Giang Nam, về chuyện lương thực này đều giao cho nhi thần đảm nhiệm, lại cho Ngũ đệ đi theo để học hỏi”

Hắn nói đến câu cuối cùng, trên môi đã có cái vênh váo tự đắc, dường như Vĩnh Kỳ cũng chỉ là tùy tùng nhỏ nhoi của hắn. Ngọc Nghiên thấy con mình như vậy cho nên khuôn mặt vui mừng không thôi, còn lấy khăn tay lau mồ hôi cho hắn, trong miệng dường như oán trách nhưng lại mỉm cười sâu xa: “Được rồi. Hoàng a mã con cho con đi làm công đạo, con hãy làm cho tốt, cũng đừng quên dẫn theo Ngũ đệ của con. Nghe nói chuyện trị thủy này là do Cao Bân đang phụ trách, hắn là a mã của Tuệ Hiền Hoàng quý phi và cũng là đại thần lớn tuổi, hóa ra lại còn vô dụng như vậy!”

Tươi cười của Như Ý cũng dần nhạt xuống mà nhìn chằm chằm vào Vĩnh Thành nói: “Đều là huynh đệ của nhau thì hãy giúp đỡ lẫn nhau. Huynh hữu đệ cung*, tất nhiên Hoàng thượng sẽ thấy vui lắm”

(*Huynh hữu đệ cung nghĩa là: Anh em hoà mục thân ái tôn kính lẫn nhau)

Vĩnh Thành bị nàng nhìn chằm chằm cho nên có chút không tự nhiên, chỉ phải cúi đầu đáp: “Dạ”

Ngọc Nghiên đang cao hứng thì sao có thể nghe giảng đạo như vậy nhưng nàng lại không dám thể diện ra ngoài mà chỉ phải vỗ về bả vai Vĩnh Thành nói: “Vĩnh Thành, cả đời này của ngạch nương có ba điều mà ngạch nương cảm thấy đắc ý nhất: Thứ nhất là được lấy thân phận tôn thất vương nữ Lý triều mà gả cho thượng quốc; Hai là được Hoàng a mã con sủng hạnh, ân ái nhiều năm; Ba là sinh được huynh đệ các con, ai ai cũng là con trai”. Sóng mắt quyến rũ của nàng đảo qua đảo lại, tựa như cười mà không cười liếc mắt qua Như Ý một cái rồi nhìn Vĩnh Thành nói: “Có đôi khi ngạch nương cũng muốn sinh được một đứa con gái nhưng suy nghĩ lại, con gái thì có ích lợi gì chứ? Cho dù có thông thạo thi văn thì cũng không thể kiến cơ lập nghiệp, thông thạo võ thuật thì cũng không thể bước ra chiến trường, rốt cuộc cũng trở thành người vô dụng, ngay cả Đoan Thục trưởng công chúa cũng bị gả xa như vậy, rồi còn lại pha trộn vào đám mọi rợ, thật sự là...”

Bàn tay trắng mịn của nàng chạm vào cái miệng, thân thể lại nũng nịu nói: “Ai gia! Hoàng hậu nương nương, thần thiếp lỡ lời, thần thiếp không có ý nói Hoàng hậu nương nương sinh hạ được công chúa là điều không tốt đâu. Trai gái đầy đủ, ở cái tuổi tác cao như vậy mà lại có được một đôi Kim Đồng Ngọc Nữ, quả nhiên là phúc khí khó có được”.

Dung Bội nghe nàng nói như vậy, cảm thấy không chịu nổi mà nhíu mày, đang muốn nói lại thì Như Ý đã âm thầm đè tay nàng lại, chỉ cười nói thản nhiên: “Năm tháng sẽ không buông tha cho bất cứ ai, nghĩ đến Gia quý phi lại hơn bổn cung mấy tuổi cho nên nhất định sẽ có cảm xúc như vậy”. Nàng mỉm cười điềm đạm thong dong: “Xuất thân Lý triều cũng thật tốt, nghe nói Lý triều thừa thãi nhân sâm, hằng năm đều đưa đến cho Gia quý phi rất nhiều, nghe nói Gia quý phi thường dùng nhân sâm để tắm rửa rửa mặt cho nên dung nhan mới bóng loáng như vậy, có thể thấy được Lý triều có được vật tốt người đẹp”

Ngọc Nghiên càng lúc càng đắc ý, cười dài nói: “Kỳ thật những thứ này có gì tốt đâu chứ, chỉ cần các A ca của thần thiếp không chịu thua kém ai mà có được ân huệ tương lai thì đó mới là điều tốt”

Như Ý âm thầm bật cười nhưng lại không mảy may để lộ: “Cũng đúng, chỉ là Gia quý phi và nhà mẹ đẻ Lý triều cũng thật là keo kiệt, nhân sâm tốt như vậy mà không cho tỷ muội trong cung cùng dùng thì thôi đi, ngay cả Thái hậu cũng không được tặng. Cái chi đạo làm thiếp thất đó, chẳng lẽ Lý triều không có dạy dỗ Gia quý phi sao?”

Ngọc Nghiên có chút không phục nói: “Không chỉ có thần thiếp mà ngay cả Thái hậu, hàng năm Lý triều cũng đều tiến phụng nhân sâm đầy đủ”

Dung Bội nhẹ nhàng “A” lên một tiếng, cung kính nói: “Gia quý phi nương nương đối với Thái hậu đúng là có tâm, Lý triều cũng có kính cẩn. Chỉ là cái hiếu tâm này đối với Thái hậu vẫn còn chưa đủ, Gia quý phi nương nương nghĩ kỹ xem, nhân sâm tiến phụng cho Thái hậu hàng năm nhưng sao vẫn không đủ cho Thái hậu tắm rữa bảo dưỡng vậy? Chậc chậc... Đúng là...”

Khuôn mặt Ngọc Nghiên vừa trắng bệch vừa ửng đỏ, nàng đang muốn biện bạch thì Như Ý ôn nhiên mỉm cười, nói: “Dung Bội, tất nhiên không phải Gia quý phi và Lý triều keo kiệt đâu mà là do Thái hậu tiết kiệm, không thích xa hoa lãng phí mà thôi. Phật gia có viết đời người ở thế gian này cũng chỉ là một cái túi da mà thôi. Yêu ghét sân si hỉ nộ ái ố đều nên tiết chế lại, không nên rơi vào trong cái tham hoan hỉ giận dữ ác nộ mê muội”.

Nàng nhìn Vĩnh Thành nói: “Vĩnh Thành, Hoàng a ma thích con, coi trọng con, xem con là trữ vị Hoàng tử, là tấm gương mẫu cho nên con càng không được để lộ thần sắc khinh cuồng, hỉ nộ mà khiến bọn nô tài chê cười”

Vĩnh Thành nghe thấy Như Ý trịnh trọng dạy bảo như vậy, liền thu cái đắc ý lại mà cúi đầu đồng ý.

Dung Bội cười nói: “Nếu Tứ a ca có gì không biết thì cứ việc thỉnh giáo Hoàng hậu nương nương, nương nương là mẹ cả của Tứ a ca, lại cùng Hoàng thượng nhất tâm, tất nhiên sẽ hơn những người không biết lý lẽ, dạy hư Tứ a ca rồi lại khiến Hoàng thượng mất hứng với A ca”

Sắc mặt Ngọc Nghiên xanh mét nhưng lại không biết nên nói cái gì cho nên chỉ nắm tay Vĩnh Thành mà thi lễ cáo lui đi về. Như Ý nhìn thần sắc của Ngọc Nghiên, bất giác thấp giọng cười nói: “Dung Bội, miệng của ngươi hư lắm rồi đó”

Dung Bội có chút ngượng ngùng nhưng lại nói thẳng: “Đối với người có tâm xấu thì miệng nô tỳ mới hư. Nương nương xem, nô tỳ có bao giờ nói chuyện như vậy với Du phi nương nương và Thư phi nương nương chưa?”

Như Ý mỉm cười rồi liền bước vào điện.

Trong thư phòng Phương Bích Tùng cực kỳ im lặng. Để cho Hoàng đế cảm thấy yên tĩnh trong nhiều ngày thì đám cung nhân đã sớm lấy đi mấy cái chuông gió ở ngoài lành lang, bọn họ chỉ sợ gây ra một tiếng nói thầm khiến Hoàng đế chú ý thì sẽ rước lấy đại họa Di Thiên, trong điện tuy có quạt gió nhưng vẫn còn hai cung nữ đứng ở bên cạnh Hoàng đế cầm quạt hầu hạ, ngay cả một tiếng hít thở nặng nề, bọn họ cũng không dám để lộ ra ngoài.

Như Ý thấy Hoàng đế đang ngồi viết chữ ở bên bàn, liền bảo Lăng Chi để hộp đồ ăn xuống rồi cho Lăng Chi và Dung Bội cùng nhau lui ra ngoài. Như Ý hành lễ, Hoàng đế lấy tay đỡ nàng đứng dậy rồi nói: “Trời đang nóng như vậy, Hoàng hậu vẫn còn đang ở cữ mà lại đến đây, cẩn thận kẻo bị cảm nắng”

Như Ý nghe giọng nói rầu rĩ của hắn, nàng cứ nghĩ là đang ưu phiền chuyện quốc sự cho nên nàng cũng không dám nhiều lời mà đứng ở bên cạnh mài mực cho Hoàng đế. Hoàng đế phê duyệt tấu chương xong cũng rất nhanh, xoa xoa huyệt thái dương rồi quay đầu lệnh cho thái giám hầu hạ ở bên cạnh lui xuống: “Nàng tới đúng lúc lắm, trẫm đã bận rộn cả ngày rồi cho nên đang muốn cùng nàng nói chuyện”

Như Ý cười nói: “Thần thiếp còn sợ quấy rầy Hoàng thượng, khiến Hoàng thượng phiền não nữa chứ”

Hoàng đế mỉm cười: “Sao có chuyện đó chứ? Trẫm chỉ cần nghĩ đến Cảnh Hủy của chúng ta thì trong lòng liền thấy hoan hỉ, sao lại thấy phiền não được chứ?”

Như Ý châm nước trà thêm cho Hoàng đế nói: “Hoàng thượng uống trà để nhuận hầu đi ạ”

Hoàng đế uống ngụm trà rồi nói: “Trẫm ngẫu nhiên có nghe thấy vài lời đồn đại trong cung, nói Thư phi tùy hứng phóng hỏa đốt cung là vì cùng Hoàng hậu thân cận, cho nên mới được Hoàng hậu dung túng như vậy”

Như Ý thấy Hoàng đế chỉ nói vui đùa lơ đãng, thần sắc cũng không nghiêm túc lắm nhưng sau lưng nàng liền chợt lạnh, phảng phất như chiếc quạt gió thổi miếng băng xuyên thấu vào y phục của nàng. Những ngày gần đây Hoàng đế không chiêu hạnh thị tẩm tần phi cũng bởi vì buồn chán chuyện Ý Hoan tự thiêu, với lại hắn cũng bận rộn chính sự cho nên nếu nói lời đồn đãi trong cung truyền ra thì cũng chỉ có Kim Ngọc Nghiên nói với hắn mà thôi. Trong lòng Như Ý thầm oán hận Ngọc Nghiên, bất giác cắn chặt hàm răng, không dám đùa cợt lại với Hoàng đế cho nên nàng liền quỳ xuống nói: “Hoàng thượng nói như vậy, tuy rằng chỉ là đùa vui một câu nhưng thật tâm thần thiếp không dám nghe. Không biết ai ở chốn hậu cung đã nói những điều đó, ai đã không để cái thiên uy Hoàng thượng vào trong mắt mà dám nói bậy tùy ý như vậy, thật sự là do thần thiếp quản giáo hậu cung không nghiêm”

Hoàng đế tươi cười: “À, Lời này sao lại không đem thiên uy của trẫm để vào trong mắt chứ?”

Như Ý cúi đầu cẩn thận nói: “Trong cung Thư phi bị cháy, trên dưới hậu cung đều biết là nàng ấy nghĩ đến Thập a ca mà thương tâm quá mức cho nên mới nhất thời vô ý để cây nến sai chỗ mà gây nên hỏa hoạn, rốt cuộc khiến thân mình bị tổn hại. Vậy ai lại dám nói bậy Thư phi tự thiêu chứ? Phi tần tự sát vốn là tội lớn, huống chi tuy là thiêu cung nhưng rõ ràng là thiêu cháy chính mình. Nếu lời nói huyên thuyên này mà truyền ra ngoài thì người ngoài sẽ nghĩ hậu cung của Hoàng thượng bức tử người khác”

Như Ý nói đến chỗ này, liền ngẩng đầu lên nhìn vào đôi mắt Hoàng đế, nàng thấy hắn đang trầm mặc, trong mắt lại có vài phần lạnh buốt thấu xương. Nàng cúi mặt xuống, tự trách nói: “Huống chi tuy rằng thần thiếp yêu thích Thư phi nhưng cũng biết cái đúng mực, nói chuyện không đắc tội người khác. Nếu như luận về chuyện thần thiếp cùng Thư phi thân thiết thì sao có thể so được với sự sủng ái quan tâm mà Hoàng thượng dành cho Thư phi nhiều năm chứ? Cho nên những lời mà Hoàng thượng nghe được là muốn ám chỉ thần thiếp dung túng Thư phi hay là muốn ám chỉ Hoàng thượng sủng ái Thư phi cho nên mới kiêu căng gây ra họa đốt cung như vậy chứ? Lời nói bất kính mạo phạm Hoàng thượng như vậy thì sao thần thiếp dám để vào tai?”

Hoàng đế im lặng một lát, dường như là đang nhìn kỹ Như Ý nhưng hắn thấy thần sắc nàng bình tĩnh, lại không chút có ý nghĩ mượn cớ che đậy cho nên cái hàn băng trong mắt hắn cũng dần trở nên an hòa, mỉm cười lấy tay đỡ Như Ý đứng dậy nói: “Hoàng hậu nói có tình có lý lắm. Chỉ là trẫm cũng chỉ nghe một câu đồn đại thôi mà”

Như Ý quỳ gối rất lâu cho nên đầu gối đau như bị kiến cắn, từng đợt đau nhức ngứa ngáy, nàng dựa vào cánh tay Hoàng đế đứng dậy, vừa mỉm cười vừa nghiêm nghị nói: “Hoàng thượng nói phải. Chỉ là Hoàng thượng có thể đem những lời đó để nói chuyện, thật sự thần thiếp không dám trả lời. Tuy rằng Thư phi đã chết nhưng rốt cuộc cũng là tình cảm tỷ muội hậu cung. Thi cốt nàng ấy chưa lạnh mà Hoàng thượng và thần thiếp vì bình ổn đám nô tài phỏng đoán lung tung, lại còn nói trong cung Thư phi bị cháy là ngoài ý muốn thì vì sao bọn họ lại còn hoa mắt ù tai mà nói ra những điều đó chứ? Thần thiếp nghĩ đến mà cảm thấy sợ hãi, có thể nói ra những lời hồ đồ như vậy, không chỉ làm ô uế tình cảm của Hoàng thượng mà còn xem nhẹ lời dặn dò của Hoàng thượng và thần thiếp”.

Nàng nhìn vào thần sắc Hoàng đế, chợt nói như thường: “Thần thiếp nghĩ những lời nói vô tâm như vậy thì chỉ có đám nô tài hầu hạ hồ đồ nói ra mà thôi, chắc chắn không phải là do tần phi hậu cung truyền ra. Khi nào thần thiếp trở về, nhất định sẽ sai người điều tra cho rõ, xem thử đầu lưỡi của ai mà không an phận như vậy, thần thiếp nhất định sẽ trừng trị thích đáng”

Thần sắc Như Ý xưa nay luôn thanh lãnh, cho dù có cười thì cũng có vài phần lạnh lùng. Giờ phút này đây, ngoài cửa sổ có cánh hoa nở rộ che mất ánh nắng chiếu vào cho nên bây giờ khuôn mặt nàng hơi tái nhợt, càng làm cho màu da của nàng như sương hoa gợn sóng. Sắc mặt Hoàng đế hơi trầm xuống rồi cũng cười vui lại rất nhanh, vỗ về đôi tay Như Ý, thần sắc hắn hòa nhã: “Có Hoàng hậu ở đây, tất nhiên trẫm yên tâm rồi”

Như Ý mỉm cười, dường như Hoàng đế đang thân mật khăng khít nhưng chỉ có chính nàng biết, nhất định mới vừa rồi Hoàng đế tin vào lời nói của Kim Ngọc Nghiên cho nên mới muốn thử nàng, lại khiến nàng đổ đầy mồ hôi lạnh mà đứng ngồi không yên như vậy. Quả nhiên bước đi từng bước không dễ dàng gì nhưng mà nàng cũng không được sợ hãi, Vĩnh Thành càng ngày càng được Hoàng đế coi trọng, chung quy hắn là vị Hoàng tử lớn tuổi, Vĩnh Cơ vẫn còn nhỏ, chưa biết chuyện gì, xuất thân Vĩnh Kỳ không bằng Vĩnh Thành cho nên tạm thời mới giấu tài như vậy. Mẹ nhờ con quý, từng tiếng nói cử động của Kim Ngọc Nghiên càng ngày càng có phân lượng trong lòng Hoàng đế, Như Ý đã từng bước đi lên ngôi vị Hoàng hậu từ chức Quý phi, Hoàng quý phi thì sao nàng có thể không để ý cơ chứ? Nghĩ đến điều này, Như Ý âm thầm siết chặt chiếc khăn trong tay, nàng cố gắng dùng lực nắm thật chặt mà không để lộ tâm tư ra ngoài, cố gắng mỉm cười ôn nhu như thường.

Trong điện bị đóng kín quá lâu cho nên có đôi chút ngột ngạt, Như Ý lấy tay đẩy cánh cửa sổ ra, ngẫu nhiên có con gió lạnh từ từ thổi vào. Như Ý lấy vài miếng bạc hà bỏ vào lư hương Thanh Đồng đội đầu Kỳ Lân, mùi hương kia ngọt ngào mà mát mẻ, khiến cho tình thần cũng thanh tỉnh rất nhiều. Rồi nàng lại đến mở chiếc hộp đồ ăn lấy ra một chén canh hạt sen bách hợp đậu đỏ ra rồi cười nói: “Lúc nãy vẫn còn đá lạnh, chỉ sợ uống vào làm dạ dày bị tổn thương. Bây giờ đá lạnh đã tan, rất thích hợp để uống”

Hoàng đế liếc mắt nhìn chén canh rồi nhìn Như Ý cười nói: “Hồng đậu sinh Nam quốc, thử vật tối tương tư*. Hoàng hậu có tâm”

Như Ý nhẹ nhàng cười nói: 'Trăm năm hòa hảo, hạt sen thông tâm, sao Hoàng thượng lại chỉ nhìn thấy đậu đỏ cơ chứ?"

(* “Hồng đậu sinh Nam quốc, thử vật tối tương tư” là hai câu thơ trong bài “Tương Tư” của nhà thơ Vương Duy – một nhà thơ thời Đường, ông được mệnh danh là Thi Phật vì các bài thơ của ông thường mang tư tưởng Phật giáo. Bài thơ đó đầy đủ như sau:

Hồng đậu sinh Nam quốc

Xuân lai phát kỷ chi.

Nguyện quân đa thái hiệt,

Thử vật tối tương ti (tư).

Lược nghĩa:

Đậu đỏ sinh ở phương nam,

Mùa xuân đến, nẩy bao nhiêu cành.

Xin chàng hãy hái cho nhiều,

Vật ấy rất gợi tình tương tư.

Hồng đậu có hột hình tròn, màu sắc tươi hồng, hình dạng đáng yêu, thường làm trang sức trên mái tóc phụ nữ. Người xưa lấy cây này biểu tượng cho tình yêu nên mới có tên là cây “tương tư”. Câu chuyện được lấy từ điển tích: Ngày xưa, giặc giã triền miên, đi lính rất nhiều, một đi không trở lại. Có người thiếu phụ nhớ thương chồng chinh chiến xa xôi, than khóc khôn nguôi dưới tàng cây, đổ cả huyết lệ. Huyết lệ tưới cho cây đậu sinh ở chỗ đấy, cho nên hạt đậu nảy ra đều có màu đỏ, được gọi là hồng đậu. Vì lẽ đó, loại đậu này gọi là đậu tương tư, ám chỉ những mối lương duyên xa cách)

Hoàng đế uống một ngụm, nhắm mắt thưởng thức nói: “Dùng nước sương buổi sớm trên hoa sen để nấu canh cho nên mùi vị trong veo. Chén canh ngọt ngào như vậy, đúng là Hoàng hậu dụng tâm”

Như Ý cười si ngốc giống như nhìn thấy một phu quân đang khen ngợi thê tử, nàng dịu dàng thỏa mãn nói: “Thần thiếp dụng tâm, bất quá cũng chỉ là khéo léo mà thôi, không thể bằng Vĩnh Thành và Vĩnh Kỳ cùng phân ưu với Hoàng thượng”

Hoàng đế nói: “Vừa rồi nàng đã gặp Gia quý phi và Vĩnh Thành sao?”

Như Ý xoa bả vai Hoàng đế, nhẹ nhàng nói: “Gia quý phi có cách dạy con, không chỉ có Vĩnh Thành mà về sau Vĩnh Tuyền và Vĩnh Tinh cũng có thể học được cái bộ dáng ca ca của mình”

Hoàng đế đối với Vĩnh Thành có chút khen ngợi: 'Tuy rằng Gia quý phi mạnh mẽ, có chút lỗ mãng nhưng Vĩnh Thành lại tài giỏi như vậy. Chuyện lần trước ở bãi săn Mộc Lan, quả thật trẫm nhìn nó bằng đôi mắt không còn như xưa, so với Vĩnh Kỳ thì nó lại thông minh hiếu thắng hơn. Là bậc nam nhi thì hiếu thắng cũng không phải là chuyện xấu"

Như Ý tiếp lời nói: “Được nhất là huynh hữu đệ cung, không kiêu ngạo không e ngại mà hướng dẫn cho Ngũ a ca. Cũng là do Du phi xuất thân hàn vi không bằng được với Gia quý phi. Khó trách Gia quý phi có cái phân tâm này mà coi trọng tự tay dạy dỗ hài tử như vậy”

Sắc mặt Hoàng đế có vài phần không vui: “Bọn họ là huynh đệ, cho dù Du phi có xuất thân kém hơn một chút, lại hầu hạ trẫm không nhiều nhưng Vĩnh Thành và Vĩnh Kỳ cũng đều là thứ tử mà thôi. Huống chi Vĩnh Kỳ cũng đã từng được Hoàng hậu nuôi dưỡng thì nó vẫn có danh phận nửa đích tử”

“Cái gì là đích tử thứ tử cơ chứ?” Như Ý mỉm cười: “Trong lòng thần thiếp, ai mà có tài cán vì Hoàng thượng mà phân ưu thì mới là đứa con ngoan”. Nàng vừa than thở vừa tán thưởng: “Rốt cuộc Vĩnh Thành có thể làm được, Vĩnh Thành tuổi còn nhỏ như vậy mà vẫn vì Hoàng thượng lo lắng chuyện kênh đào, cuối cùng lại làm thỏa đáng hết mọi chuyện. Gia quý phi nói đúng một câu, Cao Bân là lão đại thần, vậy mà vẫn không làm được việc gì”

Hoàng đế nhíu mày, có vài phần bất mãn: “Gia quý phi có nói như vậy sao? Nàng ta là tần phi thì sao có thể bàn luận chuyện chính sự chứ? Nhiều ngày qua nàng ta đưa Vĩnh Thành đến gặp trẫm, chỉ có trẫm và Vĩnh Thành nói chuyện về chuyện trị thủy, trẫm đã lệnh cho nàng ta ở bên ngoài điện chờ đợi. Rốt cuộc Vĩnh Thành lại kể cho ngạch nương của nó nghe!”

Như Ý có chút nơm nớp lo sợ, vội nhìn thoáng qua Hoàng đế, hạ thấp người tạ tội nói: “Hoàng thượng thứ tội, Gia quý phi là mẹ đẻ của Vĩnh Thành, Vĩnh Thành có kể chút chuyện cho ngạch nương của nó nghe thì cũng không phải là tội lỗi gì”. Khuôn mặt nàng cẩn thận: “Huống chi Hoàng thượng cũng có lúc ngẫu nhiên cùng thần thiếp nhắc tới chính sự, thần thiếp vô tri mà cũng trả lời vài câu, xem ra là thần thiếp ngông cuồng vô lý rồi”

Hoàng đế nén giận thở dài nói: “Như Ý, nàng không biết đâu. Trẫm là Hoàng đế, nàng là Hoàng hậu, trẫm có thể nói ít chuyện chính sự với nàng thì nàng cũng có thể nghe được. Nhưng Vĩnh Thành vừa mới tham gia vào chính sự, trẫm nguyện ý nghe nó giải thích và cũng đã dặn dò với nó rằng thân là Hoàng tử thì phải cẩn trọng trong lời ăn tiếng nói, không được để người khác biết được tâm tư, ngay cả đối với người thân bên cạnh cũng phải như thế”. Hắn lắc đầu: “Không ngờ được mới vừa quay người lại thì nó đã quên lời dặn dò của trẫm”

Như Ý cười làm lành nói: “Vĩnh Thành còn trẻ thì cũng có lúc không cẩn thận”

Hoàng đế nói: “Về điểm này thì Vĩnh Kỳ tốt hơn. Nó nói chuyện không nhiều, trẫm hỏi thì nó mới trả lời, cũng không vọng ngôn. Tuy rằng Cao Bân trị thủy không tốt nhưng dù sao hắn cũng lão thần của trẫm, tốt hay không tốt thì cũng không đến lượt Gia quý phi và Vĩnh Thành xen vào. Xem ra là do trẫm quá mức sủng ái Vĩnh Thành mà làm cho nó đắc chí quá mức rồi”

Như Ý thấy Hoàng đế nổi giận, liền vội vuốt ve lồng ngực hắn, nhẹ nhàng nói: “Hoàng thượng nói rất đúng. Vĩnh Thành nhanh mồm nhanh miệng, đem chuyện xử lý chính sự của Hoàng thượng nói cho thần thiếp và Gia quý phi nghe như vậy, chỉ sợ sau này xuất cung ở trong phủ sẽ làm lộ tâm tư của Hoàng thượng. Thiên uy sâu xa thì sao có thể để thần hạ tùy ý phóng đoán, huống chi là dễ dàng nói cho người khác biết chứ?”

Thần sắc Hoàng đế càng lúc càng nặng nề, Như Ý cũng không nói gì chỉ múc thêm chén canh đưa đến bên cạnh Hoàng đế. Hai người đang im lặng thì thấy Lý Ngọc bước vào nói: “Hoàng thượng, giờ Thìn hai khắc hôm nay, con gái của Tổng đốc Na Tô Đồ sẽ được vào cung. Nô tài thỉnh chỉ nên an trí chỗ nào ạ”

Hoàng đế từ từ uống xong chén canh rồi nói: “Có Hoàng hậu ở đây, ngươi hỏi Hoàng hậu đi”

Như Ý suy nghĩ nói: “Thần thiếp không biết Hoàng thượng muốn ban cho nàng ta vị phân là gì, thần thiếp cũng sẽ dựa vào thân phận đó mà an bài cho nàng ta”

Hoàng đế trầm ngâm một lát rồi nói: “Là con gái của Tổng đốc, lại có xuất thân Tương Hoàng kỳ nhưng nàng ta còn trẻ tuổi thì hãy ban chức Tần đi”. Ngón tay hắn gõ vào chiếc bàn vài cái rồi cân nhắc nói: “Dùng chữ” Hãn [忻] “để ban phong hào, nghĩa là hân hoan vui sướng chi tình, vì lục cung có thêm một chút không khí vui mừng đi”

Như Ý nói: “Vậy thần thiếp sẽ đem nhạc viện chỉ cho Hãn tần”. Nàng hạ thấp thân người xuống nhưng vẫn duy trì khí độ Hoàng hậu, lại có chút đau xót: “Chúc mừng Hoàng thượng có được giai nhân”

Hoàng đế nhợt nhạt mỉm cười: “Hoàng hậu an bài rất tốt. Lý Ngọc, ngươi hãy đi chuẩn bị đi”

Mấy ngày về sau, Kim Ngọc Nghiên và Vĩnh Thành không còn cùng nhau đi đến Phương Bích Tùng yết kiến Hoàng đế nữa, mỗi khi cầu kiến, Lý Ngọc cũng chỉ khách khí đứng che ở ngoài, tìm cớ từ chối. Ngay cả Vĩnh Thành cũng không còn gặp được Hoàng đế nhiều như trước.

Vào một ngày ngủ trưa mới dậy, Như Ý cảm thấy trên người mệt mỏi, lúc đó Cảnh Hủy đang được Vĩnh Kỳ bế bồng đi chơi, lại nhìn thấy Dung Bội mang một châu hoa từ nhà ấm trồng hoa quay về. Đóa hoa kiều diễm, lại phảng phất có hương thơm cũng khiến cho người ta cảm thấy thoải mái.

Như Ý che miệng biếng nhác ngáp một cái rồi tựa vào chiếc gối mềm nói: “Đêm qua Hoàng thượng ngủ ở chỗ của Hãn tần sao?”

Dung Bội nói: “Còn không phải nữa sao ạ? Từ lúc Hoàng thượng gặp được Hãn tần thì cực kỳ yêu thích”

Như Ý lấy một chiếc kéo nhỏ, tùy tay cắt bỏ vài chi tiết dư thừa: “Trước khi Hãn tần tiến cung, Hoàng thượng không chút để ý, cuối cùng giờ đây đã tiến cung thì lại trúng ý với Hoàng thượng, khiến Hoàng thượng yêu thích như vậy đúng là duyên phận”

Dung Bội nói: “Duyên phận hay không thì nô tỳ không biết. Hãn tần xinh đẹp trẻ tuổi, bây giờ lại được sủng ái như vậy, trong cung không có ai sánh bằng. Hoàng hậu nương nương nương có muốn lưu tâm để ý không ạ?”

Như Ý chỉnh sửa chậu hoa, thản nhiên nói: “Hãn tần xuất thân cao quý, tính tình lại hoạt bát náo nhiệt, Hoàng thượng sủng ái nàng ta cũng là có tình lý bên trong. Huống chi lúc Mai tần tạ thế, Thư phi tự thiêu, Gia quý phi lại bị Hoàng thượng lạnh nhạt, Thuần quý phi, Du phi, Uyển tần đều không được sủng ái, chỉ có Khánh tần và Dĩnh tần có chút khởi sắc, nếu không nữa thì chỉ còn vài phân vị thấp kém như quý nhân, thường tại, bây giờ trước mặt Hoàng thượng cũng lâu rồi không có người mới”

Dung Bội bĩu môi nói: “Trẻ tuổi xinh đẹp cũng tốt nhưng ai có thể có được cái trẻ tuổi xinh đẹp mãi mãi được chứ? Nô tỳ nghe nói mấy đêm nay Hoàng thượng đều nghỉ ở nơi của Hãn tần và nhạc viện, lại ban thưởng vô số châu báu, nhận được sủng ái cực kỳ”

Như Ý quay sang nhìn vào chiếc gương đồng, chăm chú kỹ lưỡng nhìn khuôn mặt mình trong gương, mặc dù mái tóc của nàng, phong tư của nàng vẫn còn giống như năm đó nhưng giờ đây khuôn mặt lại có thêm cái mỉm cười của quốc mẫu, khí trấn hậu cung, đuôi lông mày khóe mắt cũng có vài nếp nhăn. Nàng cũng hiểu được, cái tốt đẹp ngày đó cuối cùng cũng có ngày lụn bại. Nàng theo bản năng lấy ra chiếc hộp phấn lục mai mà Hoàng đế ban tặng cho nàng lúc nàng vừa mới bước ra khỏi lãnh cung, nàng muốn lấy một ít phấn che đậy lại vài nếp nhăn dưới khóe mắt, nàng bất giác ảm đạm cười nói: “Tối thị nhân gian lưu bất trụ, Chu nhan từ kính hoa từ thụ*. Có đôi khi nhìn thấy cái dung nhan già nua hôm nay mà vẫn còn si tâm vọng tưởng, tưởng có thể còn được cái thanh xuân, hóa ra ngay cả chính mình không thừa nhận chuyện mình đã già, cũng khó trách Hoàng thượng lại thích người mới”.

(* Hai câu này lấy từ trong bài thơ Điệp luyến hoa (Bướm yêu hoa) của Vương Quốc Duy.

“Tối thị nhân gian lưu bất trụ” có nghĩa là nhân gian không giữ lại được nhất.

Chu nhan từ kính: “Chu nhan” hay khuôn mặt, ám chỉ con người theo quy luật của tự nhiên mà dần dần già đi, gương kia không thể lưu giữ được thanh xuân, cũng giống như đến mùa xuân thì cây cối đâm chồi nẩy lộc, rồi đến mùa đông thì héo tàn.

“Chu nhan từ kính hoa từ thụ” nghĩa là dung nhan trong kính cũng sẽ giống như hoa mà từ từ héo đi)

Dung Bội cất cao giọng nói: “Trong chốn hậu cung này, chính thất là chính thất, cho dù thiếp thị xinh đẹp như hoa thì cũng không thể sánh vai cùng với nương nương”

Như Ý hơi gật đầu, bình tĩnh nói: “Cũng đúng. Đã là người thì có ai mà không già được chứ? Hồng nhan thanh xuân và trẻ tuổi cũng như sương mai bình thường thoáng qua thì cần gì phải đau khổ cố chấp. Những thứ này chưa bao giờ nằm trọn trong lòng bàn tay”

Mi mục Dung Bội nghiêm nghị, trầm ngâm nói: “Nương nương nói đúng. Chỉ là Hoàng hậu nương nương vừa mới nhắc đến các tần phi nhưng lại quên còn có một vị Lệnh phi”

Như Ý lạnh lùng nói: “Bổn cung không quên. Tuy rằng lần trước ngươi đi tìm Lệnh phi, ngươi có bẩm báo lại với bổn cung rằng nàng ta đang bị Thái hậu trách phạt vì đã dám xướng Côn Khúc ở trước linh cữu Thập a ca cho nên mới bị Thái hậu phạt quỳ trước linh cữu Thập a ca, ngẫu nhiên lại gặp được Thư phi cho nên cái chết của Thư phi không liên quan đến nàng ta. Nhưng không biết sao trong lòng bổn cung vẫn không thấy thoải mái. Mấy ngày qua, nàng ta đều nhốt mình ở trong cung, yên lặng cực kỳ”. Tâm tư của nàng hơi trầm xuống: “Mấy ngày qua nàng ta viết biểu thỉnh tội dâng lên cho bổn cung rồi lại nhắc đến tình cảm ngày xưa, ngôn từ cũng rất đáng thương”

Dung Bội hừ nhẹ một tiếng nói: “Hồ mị chính là hồ mị, cho dù thỉnh tội thì cũng không thoát được cái tội nghiệt kia! Còn chuyện nàng ta im lặng, ai biết được nàng ta đang suy tính điều gì”

Như Ý ngửi thấy mùi hoa trong veo, trong lòng có chút sung sướng: “Được rồi, không cần để ý đến nàng ta làm gì, cứ mặc nàng ta đi. Mấy ngày nữa Hoàng thượng muốn đến bãi săn Mộc Lan săn thú, bổn cung mới sang tháng tử không lâu, tất nhiên không thể đi theo hầu hạ được rồi, ngươi có biết Hoàng thượng sẽ chọn người nào hầu hạ không?”

Dung Bội nói: “Ngoại trừ Hãn tần đang được sủng ái thì cũng có Dĩnh tần và Khác thường tại. Hoàng thượng có mang theo Tứ a ca và Ngũ a ca thì tất nhiên cũng sẽ mang theo Gia quý phi và Du phi nương nương nữa ạ”

Như Ý nghe được hai chữ “Du phi”, cảm thấy hơi ấm áp: “Kỳ thật tuy rằng Hải Lan thất sủng nhưng Hoàng thượng vẫn muốn nói chuyện với muội ấy, cùng muội ấy làm bạn, lại còn có Vĩnh Kỳ không chịu thua kém ai cho nên cũng thấy ổn thỏa, có thể thấy được một cái chi đạo cầu sinh”

Dung Bội hơi nhíu mày nói: “Nương nương nói như vậy thì nô tỳ có một câu đi quá giới hạn nhưng nô tỳ không thể không nói, thỉnh nương nương khoan thứ cho nô tỳ nếu lời nói đó sai trái”

Như Ý nói: “Ngươi cứ nói đi”

Dung Bội nói: “Bây giờ trong các vị Hoàng tử trữ vị của Hoàng thượng thì Đại a ca và Nhị a ca không còn nữa, Tam a ca xem như bị thất bại, Thập nhị a ca của chúng ta tất nhiên là đích tử nhưng tuổi tác lại còn nhỏ, bây giờ Hoàng thượng lại yêu thích nhất là Tứ a ca. Mấy ngày nay tuy Hoàng thượng có chút bất hòa với Gia quý phi và Tứ a ca thế nhưng Tứ a ca lại cố gắng làm việc, vì Giang Nam mà gom góp lương thực tiền bạc, cố gắng hết sức cho nên Hoàng thượng lại yêu thích trở lại. Nô tỳ suy nghĩ...”. Nàng muốn nói nhưng lại thôi, rốt cuộc vẫn nhịn không được nói: “Nô tỳ suy nghĩ Gia quý phi nhất tâm không chịu an phận, lại có nhà mẹ đẻ Lý triều ủng hộ, chỉ sợ Tứ a ca sẽ mưu đoạt ngôi vị Thái tử mà thôi”

Như Ý nhẹ nhàng xua tay: “Cái gì mà chỉ sợ chứ, đây cũng là tâm tư bình thường mà thôi. Năm đó Gia quý phi nhìn chằm chằm vào ngôi vị Hoàng hậu không buông tha thì tất nhiên bây giờ phải nhìn vào ngôi vị Thái tử rồi”

Dung Bội nghe Như Ý nói vậy, càng lúc càng lớn gan nói: “Nô tỳ nghĩ, ngoại trừ Tứ a ca thì Hoàng thượng vẫn còn yêu thích Ngũ a ca. Nếu như Hoàng thượng vẫn còn tính toán giữa Tứ a ca và Ngũ a ca thì tất nhiên chúng ta sẽ chọn Ngũ a ca. Nhưng mặc dù Ngũ a ca là người được nương nương nuôi dưỡng nhưng mà thứ cho nô tỳ không biết nặng nhẹ mà nói ra lời này, rốt cuộc Ngũ a ca không phải do nương nương sinh ra thì sự hiếu thuận cũng sẽ không nhiều”.

Như Ý thở dài một hơi rồi nói: “Dung Bội, ngoại trừ ngươi ra thì sẽ không có người thứ hai dám nói bổn cung như vậy. Ngay cả Hải Lan thân cận với bổn cung như thế nhưng vẫn còn có điều kiêng kị. Lúc bổn cung sinh Vĩnh Cơ ra thì trong lòng bổn cung đã suy nghĩ chuyện này rất nhiều lần, bây giờ ngươi lại nhắc đến thì bổn cung cũng đã quyết định rồi”. Nàng im lặng một chút rồi nói: “Chỉ cần bổn cung là Hoàng thái hậu thì ngôi vị Thái tử chưa hẳn là dành cho Vĩnh Cơ”

Cả người Dung Bội chấn động, thần sắc đại biến, quỳ xuống nói: “Ý của nương nương là...”

Như Ý nắm chặt chiếc lược trong tay, thần sắc trầm hoãn như bàn thạch: “Tuy rằng Vĩnh Cơ là đích tử nhưng nó còn quá nhỏ, hết thảy mọi chuyện còn chưa biết gì. Nếu như Vĩnh Kỳ hiền năng có thể đảm đương thì việc nó trở thành trữ quân cũng là chuyện tốt. Ngày sau Vĩnh Cơ trở thành một vương gia phú quý cũng là tốt rồi”

Dung Bội cúi đầu suy tư một lát nói: “Nương nương thật nghĩ như vậy sao?”

Như Ý nhìn nàng, đôi mắt phẳng lặng: “Ngươi và bổn cung thân thiết với nhau, không chút nói dối”

Dung Bội lấy lại bình tĩnh nói: “Vô luận nương nương quyết định thế nào thì nô tỳ cũng đều phục tùng theo nương nương”

Đang nói thì Lý Ngọc bước vào nói: “Hoàng hậu nương nương, Hoàng thượng nói muốn nương nương mang theo Ngũ công chúa đến Phương Bích Tùng cùng nhau dùng bữa tối”

Như Ý gật đầu nói: “Bổn cung biết rồi”

Lý Ngọc khom người lui ra, Như Ý lại phân phó nói: “Dung Bội, đi chuẩn bị tắm rửa thay y phục, bổn cung muốn đi gặp Hoàng thượng”

Sắc trời đã tối, thời thiết nóng nực cũng dần lui bước mà thay vào đó là gió lạnh xuất hiện, khiến cho không khí mát mẻ, thật thích hợp để Như Ý ôm Cảnh Hủy đến dùng bữa cùng với Hoàng đế.

Hoàng đế thấy Như Ý bước vào, liền đỡ lấy tay nàng ngồi xuống. Hoàng đế nghiêng người qua phía nàng, bất giác khẽ ngửi mùi hương trên người nàng rồi cười nói: “Sao hôm nay lại dùng mùi hương này? Sao không dùng nước hoa Tây Dương lần trước đưa tới chứ?”

Dung Bội đứng ở bên cạnh mỉm cười nói: “Bẩm Hoàng thượng, Hoàng hậu nương nương nói nước hoa Tây Dương kia không dễ có được, ngoại trừ Thái hậu và vài vị trưởng công chúa thì ở trong cung, Hoàng thượng chỉ cho nương nương hai bình cho nên nương nương không muốn dùng nó. Ngược lại lần trước Hoàng thượng đưa cái đồng hồ báo giờ Tây Dương tới cho nương nương, nương nương thích thú vô cùng nhưng nay lại sợ làm Ngũ công chúa ngủ không được cho nên cũng đã cất đi rồi ạ”

Hoàng đế cười nói: “Như Ý à Như Ý, nàng cũng thật là keo kiệt. Cái gì tốt đều không cần, nàng cất giữ để làm gì cơ chứ?”

Như Ý mỉm cười liếc mắt nhìn hắn: “Thần thiếp biết Hoàng thượng yêu thương Cảnh Hủy cho nên thần thiếp mới giữ làm của hồi môn cho Cảnh Hủy sau này, chỉ sợ lúc đó Hoàng thượng sẽ nói thần thiếp hào phóng quá mức mà thôi”

Dung Bội mỉm cười: “Hoàng hậu nương nương keo kiệt nhưng Hoàng thượng vì nương nương bào chế son phấn lục mai thì Hoàng hậu nương nương lại không bỏ được, mỗi ngày đều dùng thứ này”

Hoàng đế chợt hiểu rõ, vỗ tay nói: “Đúng vậy. Nàng luôn yêu thích mùi hương thiên nhiên cho nên đồ chế hương trong cung cũng ít dùng, nói chi là nước hoa Tây Dương”. Hắn bĩu môi, trong mắt chứa nụ cười sâu xa: “Hóa ra trẫm đã ban thưởng lầm người, thật là phí phạm”

Như Ý thở dài nói: “Cũng không phải đâu. Cái tâm ý ngàn dặm xa xôi từ Tây Dương mang đến đây, thần thiếp thật sự muốn để nguyên trong lòng mà tưởng nhớ”

Dứt lời, hai người nhìn nhau mỉm cười.

Hoàng đế dừng tay nói: “Bây giờ nàng đã là một ngạch nương rồi mà vẫn còn nhanh mồm nhanh miệng như vậy. Trẫm cũng vừa mới tìm được một người rất hợp với tính tình của nàng”

Lý Ngọc vội nói: “Bẩm Hoàng thượng Hoàng hậu nương nương, Hãn tần nương nương đang đợi bên ngoài, muốn hầu hạ Hoàng thượng Hoàng hậu dùng bữa tối ạ. Nô tài lập tức đi thỉnh”. Hắn vừa dứt lời, một nữ tử kiều diễm linh lung bước vào, hành lễ nói: “Hoàng thượng vạn phúc kim an, Hoàng hậu nương nương vạn phúc kim an”. Nàng dứt lời liền hướng về phía Như Ý hành lễ: “Thần thiếp là Hãn tần, xin khấu kiến Hoàng hậu nương nương”

Như Ý thấy nàng ngẩng đầu lên, là một thiếu nữ chỉ mới mười sáu, mười bảy tuổi, mặt mày lại tươi sáng cực kỳ, tóc mây thúy kiều, mỗi lần cười nói đều lộ ra nét tươi đẹp diễm lệ vô cùng. Nàng rất giống với một quả lựu màu hồng, ngọt ngào nhiều nước, lại trong suốt đến mức người khác nhịn không được mà hôn lên đôi môi. Mỹ nhân trong cung tuy nhiều nhưng cái trong suốt trong veo như Hãn tần thì thật sự hiếm có. Như Ý liền mỉm cười: “Mau đứng lên đi. Ở bên ngoài nóng nực như vậy, vừa bước vào đã quỳ bái, cẩn thận trượt chân té ngã như bất đảo ông*, lúc đó Hoàng thượng lại đau lòng nữa”

(*Bất đảo ông là con lật đật)

Đôi mắt Hãn tần sáng rực lên, lập tức cười nói: “Hóa ra Hoàng hậu nương nương cũng thích bất đảo ông. Lúc thần thiếp còn ở nhà thì có làm ít bất đảo ông, lại còn có Vô Tích đại A Phúc* nữa. Lúc thần thiếp nhập cung thì nghĩ trong cung cái gì cũng có cho nên mới đem một ít vào cung tặng cho Thập Nhị a ca và Ngũ công chúa đấy ạ”

(*Vô tích Đại A Phúc là hai con búp bê bằng đất nung. Búp bê có hình dạng trẻ con đáng yêu, béo múp míp, khuôn mặt mang nét từ bi cát tường của nhà Phật.)

Như Ý thấy Hãn tần ăn nói hoạt bát, tuy rằng xuất thân vọng tộc nhưng không hề có chút kiêu ngạo nào mà lại hoạt bát sảng khoái nhưng cũng không mất đi cái chuẩn mực. Sau khi dùng bữa cơm xong, Hoàng đế cảm thấy vui vẻ cho nên liền nói: “Hà Hoa ở Viên Minh Viên đang nở rộ khiến trẫm nhớ tới cái thời đi Hàng Châu năm đó, lúc đó Hà Hoa vẫn chưa nở, đúng là đáng tiếc”

Hãn tần nhận chén trà súc miệng từ tay cung nữ, nhu thuận nói: “Thần thiếp và a mã trước giờ luôn ở Hàng Châu, bây giờ vào Viên Minh Viên, cảm thấy trong vườn rất giống với phong cảnh ở phương Nam, cũng có rất nhiều nơi bố trí phong cảnh giống hết Giang Nam, thật là đẹp mắt”

Như Ý cươi nói: “A mã của Hãn tần là Tổng đốc Mân Chiết, lớn lên ở phía Nam, muội nói như vậy tất nhiên là không sai”

Lúc đó thái giám Tiến Trung mang nước đến hầu hạ Hoàng đế rửa tay, liền nói: “Buổi chiều hôm nay nô tài đến Phúc Hải thì thấy nơi đó Hà Hoa đang nở rộ, mùi hương bay khắp mười dặm, lúc rời đi nô tài vẫn còn thấy luyến tiếc”

Hoàng đế lấy khăn lau tay, đứng dậy nói: “Vậy hãy đi đến đó thôi”

Ba người cùng đến Phúc Hải, Hoàng đế cười nói: “Không phải trẫm làm hư Hãn tần mà đúng là nàng ấy có chỗ có thể được sủng ái”

Như Ý mỉm cười: “Nếu nói tần phi trong cung là tự cẩm phồn hoa thì Hãn tần là một đóa tươi mát xinh đẹp hơn cả”

Hoàng đế cười cầm tay nàng: “Hoàng hậu cũng vậy nhưng trẫm cảm thấy tính tình Hãn tần như gió lạnh mát mẻ, thổi vào mặt nhẹ nhàng khoan khoái”

Như Ý trêu đùa Cảnh Hủy trong lòng nhũ mẫu: “Câu này của Hoàng thượng là ca ngợi cực cao, thật là muốn khiến cho tỷ muội trong cung ghen tỵ”

Hoàng đế cười nói: “Mấy ngày nay trẫm vì chuyện lũ lụt ở Giang Nam mà luôn phiền não, cũng chỉ có lời nói của Hãn tần mới khiến trẫm cao hứng chút. Trẫm cứ nghĩ Hãn tần không giống như Hoàng hậu luôn luôn nói thật nhưng nếu luận về việc nói thật ở trong cung này thì có Thư phi là khác biệt nhất, người như thủy trúc nhưng tính tình quá ngay thẳng...” Hoàng đế còn chưa dứt lời thì thần sắc cũng lạnh đi, xua tay nói: “Mà thôi, không nói nang ta nữa. Ngạo khí như vậy thì có gì tốt chứ?”

Hãn tần quay đầu, hiếu kỳ hỏi: “Thư phi là ai? Sao lại có nữ tử như thủy trúc ạ?”. Nàng thấy Hoàng đế không vui cho nên cũng tỉnh thần rất nhanh, cười nói: “Kỳ thật ngạo khí quá mức thì có gì tốt cơ chứ? Là thủy trúc, là hoa mai thì cũng dễ dàng bị bẽ gãy bởi tuyết đọng, thần thiếp thích nhất là được làm nữ la, có Kiều Mộc có thể dựa vào”

Như Ý nghe Hãn tần nói chuyện vô ưu vô lự như vậy, bỗng nhiên nhớ tới câu thơ của tiền nhân: “Nữ la phụ tùng bách, vọng nói là khả thủy chung”. Đại khái là trên thế gian này có rất nhiều nữ tử mơ mộng và hi vọng có được một nam tử vững như tùng bách Kiều Mộc mà có thể dựa vào cả đời.

Hoàng đế cười, vuốt nhẹ khuôn mặt hồng hào của Hãn tần, nói: “Trẫm thích nữ la uyển thuận”

Như Ý cúi đầu xuống nhìn trên cổ tay áo màu hồng chứa đầy kim tiên nho văn. Đúng là cây nho, hóa ra cũng dây leo mềm mại mà có thể dựa vào trên tưởng, cầu được bảo toàn. Nàng mỉm cười, ngưng mắt nhìn vết sơn trên mười đầu ngón tay, vết sơn màu hồng như là ánh lửa của Xuân Vũ Thư Hòa ngày đó, màu hồng như đôi mắt đau đớn. Nàng nghĩ, có lẽ nàng và Ý Hoan thân cận mấy năm nay cũng vì đều không phải là người nữ la tâm tính.

Như Ý biết trong lòng Hoàng đế đang chú ý cho nên cũng không dám nói tiếp mà chỉ hái một đóa hoa hồng đưa cho Cảnh Hủy nói: “Hoa hồng đẹp quá, có màu hồng lại có mùi hương, Cảnh Hủy có thích không nào?”

Hoàng đế vỗ về khuôn mặt Cảnh Hủy, yêu thương nói: “Thân là công chúa thì sẽ không giống như hoa hồng bình thường mà dễ dàng bị người khác hái đi”.

Hãn tần bẽ một cành hoa Tử Vi, cười nói: “Công chúa còn chưa trưởng thành mà Hoàng thượng đã sợ người khác bẽ gãy, đúng là a mã thương nhất con gái”.

Như Ý thấy lời nói của nàng không hề có ý gì cho nên cũng cười nói: “Lúc ở nhà, chắc chắn a mã muội cũng rất thương muội”

Khuôn mặt Hãn tần chứa đầy kiêu ngạo: “Hoàng hậu nương nương nói rất đúng! A mã có vài người con trai nhưng a mã lại thương yêu thần thiếp nhất, cứ nói thần thiếp là áo bông nhỏ của a mã, là người tri kỷ nhất của a mã”

Như Ý ngẩng mặt nhìn lên trời thở dài: “Khó trách. Bây giờ trời nắng gắt như vậy, a mã của Hãn tần cảm thấy nóng nực không thích mặc áo bông cho nên đành phải đưa muội vào cung”

Hãn tần “Ai gia” lên một tiếng rồi trốn ra phía sau Hoàng đế, thăm dò nói: “Hóa ra Hoàng hậu nương nương lại thích chê cười người khác như vậy”

Mọi người đang cười nói thì bỗng nghe thấy tiếng hát của một nữ tử truyền đến: “Niểu tình ti thổi tới sân vắng viện, diêu dạng xuân như tuyến. Đình sau một lúc lâu chỉnh hoa điền, không sủy lăng hoa trộm nhân bán mặt, dĩ đậu Thải Vân thiên. Ta bước hương khuê sao liền đem toàn thân hiện.”

Tiếng ca này cực kì hợp tình, chỉ là nghe thấy tiếng hát chứ không thấy người, âm điệu tiếng ca kéo dài như cười như khóc, lại hòa vào ánh nắng hoàng hôn càng thêm ai oán. Trong hồ hoa sen nở rộ, lại ngẫu nhiên có đôi Uyên Ương bơi qua, lởn vởn dưới hoa sen. Tựa hồ Hoàng đế đang nhập thần mà ngừng đi tới, lẳng lặng nghiêng tai lắng nghe.

Một thân ảnh nữ tử ngồi trên chiếc thuyền, chậm rãi hát: “Không loạn lý xuân tình khó khiển, bỗng dưng lý hoài nhân u oán. Tắc vì ta sinh tiểu Thiền quyên, lấy danh môn nhất lệ, nhất lệ lý thần tiên quyến. Thậm lương duyên, đem thanh xuân phao xa! Ta ngủ tình ai gặp? Tắc tác theo ngại ngùng. Tưởng U Mộng chỗ nào, cùng cảnh xuân mạch nước ngầm chuyển? Kéo dài, này trung hoài chỗ đó ngôn?”

Tiếng ca nữ nhi vừa đẹp lại vừa buồn, cứ như nói lên nỗi lòng tâm sự, tiếng của nữ tử kia trong veo vang lên. Như Ý nghe thấy quen tai, dĩ nhiên hiểu rõ đó là ai. Nàng quay đầu lại thì thấy Hoàng đế đã ngẩn người ra từ lúc nào, trên khuôn mặt chứa đầy ôn nhu thanh nhuận, lại lộ ra một tia mỉm cười ấm áp. Nàng lui ra phía sau một bước, đối diện với cung nhân phía sau Hoàng đế, trong đó có Lăng Vân Triệt.

Quả nhiên, Lăng Vân Triệt đã đoán được người đó là ai, hắn chỉ khẽ lắc đầu rồi liền cúi mặt xuống, phảng phất như chưa từng nghe thấy. Tất cả mọi người đang say mê tiếng ca của nữ tử kia, tuy Cảnh Hủy còn nhỏ nhưng cũng mỉm cười, hết sức chăm chú lắng nghe. Một lúc sau, Hãn tần nhịn không được vỗ tay nói: “Hát hay lắm! Thần thiếp lúc còn ở Giang Nam vẫn hay nghe Côn Khúc nhưng lại không có ai hát uyển chuyển tình vận như vậy, trong lòng thần thiếp đã bị tiếng ca này mê hoặc rồi”.

Hoàng đế khẽ thở dài: “Tiếng ca nhu uyển khiến trẫm cảm thấy Viên Minh Viên tường cao vô tình, góc cạnh đông cứng cho nên thiếu đi mấy phần ôn nhu”

Mi tâm Lăng Vân Triệt sáng quắc nhảy dựng, cung thanh nói: “Hoàng thượng và Hãn tần nương nương nói đúng, vi thần cũng đã nghe nhiều Côn Khúc cho nên cũng hiểu được ở trong cung chỉ có Nam phủ là hát hay nhất. Có thể thấy được cái gì tốt nhất ở thế gian này cũng đều ở trong cung”

Hoàng đế gật đầu: “À, hát từ vừa hay, lại chứa đầy ý nghĩa thâm sâu, xem ra đúng là ca kỹ Nam phủ rồi”

“Thiệp giang chơi Thu Thủy, yêu này hồng cừ tiên. Phàn hà lộng này châu, nhộn nhạo bất thành viên. Giai nhân Thải Vân lý, dục tặng cách xa thiên. Tương tư vô nhân gặp, trướng vọng gió lạnh trước.* Hoa sen đã ở trước mặt, giai nhân cũng đã ở trước mắt, đúng là Hoàng thượng có được diễm phúc”. Như Ý ngâm tụng, nháy mắt nhìn Hãn tần, tuy rằng Hãn tần tâm tư đơn giản nhưng cũng là người thông minh cho nên vội kéo tay Hoàng đế nói: “Không biết vị ca kỹ nào ở Nam phủ đang hát Côn Khúc này nhỉ? Chỉ là thần thiếp cảm thấy bây giờ nên hát bài” Dạo chơi công viên kinh mộng “vẫn thích hợp hơn là hát bài” Thải Liên khúc “. Nếu vậy thì thỉnh Hoàng thượng và Hoàng hậu nương nương dời bước đến cung thần thiếp cùng nghe Côn Khúc đi”.

(* Lược nghĩa:

Qua sông đùa thu thủy (nước mùa thu, nghĩa bóng chỉ đôi mắt người phụ nữ), yêu kia sen hồng tươi.

Víu sen lấy giọt châu (sương đọng thành giọt ở trong búp sen), dập dềnh không được tròn.

Người đẹp trong mây tía, muốn tặng trời xa cách.

Tương tư vì không gặp, sầu ngắm trước gió lạnh.)

Như Ý thấy Hãn tần thông minh như vậy, trong lòng càng thêm vui mừng, nàng cũng biết thời biết thế: “Cũng tốt, bên ngoài vẫn còn nóng như vậy, Ngũ công chúa lại nhỏ tuổi, sợ ảnh hưởng đến thân thể. Vậy thì đành phải quấy rầy Hãn tần muội muội rồi”

Hình như Hoàng đế có vài phần do dự, đang muốn nhìn kỹ người trên thuyền kia là ai, Như Ý liếc mắt nhìn Lý Ngọc, Lý Ngọc vội vỗ trán nói: “Ai gia, đều là lỗi của nô tài, Hoàng thượng đến Phúc Hải mà nô tài chưa kịp thông báo để bố trí người hầu hạ, chỉ sợ có cung nữ không biết mà ở đây luyện khúc thôi. Nô tài sẽ đi xem sao”

Hoàng đế còn muốn nhìn lại nhưng dĩ nhiên Hãn tần đã kéo tay Hoàng đế rời đi.

Như Ý thở dài nhẹ nhõm một hơi nói: “Là Lệnh phi sao?”

Lăng Vân Triệt cười khổ: “Là tiếng hát của nàng ta. Lúc còn trẻ nàng ta yêu thích Côn Khúc, lại có chút tài năng, vi thần mới nghe là biết giọng hát của nàng”

Dung Bội hừ nói: “Cứ nghĩ mấy ngày qua nàng ta im lặng mà an phận, hóa ra lại trốn ở chỗ này”

Như Ý liếc mắt một cái: “Ngươi không thích như vậy thì hãy thay bổn cung đến nói cho nàng ta biết, ở đây không được có bộ dáng hồ mị”.

Dung Bội lập tức đáp “Dạ” một tiếng rồi rời đi. Dung Bội bước đến thì đã thấy Lý Ngọc khom người cùng nói chuyện với nữ tử kia. Trong lòng Dung Bội cảm thấy tức giận nhưng lại không để lộ thần sắc xem thường, liền bước lên cung kính hành lễ: “Lệnh phi nương nương vạn an”

Yến Uyển thấy Lý Ngọc đến, biết Hoàng đế đang ở gần đây, nàng tưởng Hoàng đế lệnh cho Lý Ngọc đến để truyền mình đến cho nên vui sướng hỏi: “Là Hoàng thượng phái công công đến sao?” Nhưng bây giờ nàng lại thấy Dung Bội, bất giác thần sắc thay đổi, miễn cưỡng nói: “Sao Dung cô cô lại đến đây?”

Dung Bội định thần nói: “Nô tỳ hầu hạ Hoàng thượng, Hoàng hậu nương nương, Hãn tần nương nương và Ngũ công chúa tản bộ thì ngẫu nhiên nghe thấy Côn Khúc, Hoàng thượng và Hoàng hậu nương nương thuận miệng hỏi một câu, liền phái nô tỳ và Lý công công đến xem xét”. Dung Bội dứt lời liền nhìn kỹ Yến Uyển thì thấy toàn thân Yến Uyển mặc y phục thêu đầy hồ điệp, lại có chút màu hồng nhạt đào hoa trên vạt áo cổ tay. Nàng trang điểm dung tục nhưng do dáng người nàng như liễu yếu cho nên càng làm cho nàng thêm đẹp đẽ làm động lòng người.

Dung Bội thấy Yến Uyển có chút nổi giận, liền cười nói: “Hoàng thượng có nói là ca kỹ Nam phủ nhà ai mà không biết cấp bậc lễ nghĩa đứng ở đây xướng khúc quấy nhiễu thánh giá, khiến cho Hãn tần nương nương nói hát khúc này không hợp”. Nàng ở ngoài cười nhưng trong lòng không cười, bĩu môi nói: “Hóa ra là Lệnh phi nương nương sao? Vậy thì nô tỳ sẽ đi bẩm báo một tiếng”. Nàng tỏ ra khó xử nói: “Nhưng nô tỳ phải bẩm báo thế nào đây ạ? Chẳng lẽ nói tần phi Hoàng thượng xướng khúc giống như ca kỹ Nam phủ sao ạ? Chuyện này đúng là khó xử”

Yến Uyển nghe được liền nổi giận nhưng lại không thể hiện ra ngoài được cho nên nàng chỉ nhìn vào Lý Ngọc. Lý Ngọc thấy trong mắt Yến Uyển có chút lệ quang cho nên cười nói: “Dung cô cô tới đúng lúc lắm, nô tài cũng vì cái đáp lời này mà phiền não. Thôi thì có sao nói vậy đi, chỉ sợ Hoàng thượng nói Lệnh phi nương nương không tự trọng, bị người khác nghĩ là ca kỹ Nam phủ thì thể diện Hoàng thượng sẽ bị ảnh hưởng. Nếu không bẩm báo thì Hoàng thượng sẽ hỏi đó ai thì chúng nô tài phải biết nói sao đây?”

Khuôn mặt Dung Bội chứa đầy bất đắc dĩ và khó xử: “Đúng vậy. Nếu như Hoàng thượng thích thì thỉnh Lệnh phi nương nương đến trước mặt Hoàng thượng mà lén ngu tình, cái đó gọi là khuê phòng chi nhạc. Nhưng nếu Hoàng thượng nhất thời vui vẻ mà lệnh cho Lệnh phi nương nương hát trước mặt Hoàng hậu nương nương và các nương nương tiểu chủ khác thì phải làm sao đây?”

Yến Uyển tức giận đến mức muốn trào máu ra ngoài nhưng lại không dám lộ ra chút bất mãn, nàng chỉ cố gắng nhẫn nhịn, chịu sự ủy khuất nói: “Nếu Hoàng thượng nghĩ là ca kỹ Nam phủ vậy thì... Thỉnh Lý công công trở về đi. Bổn cung...” Nàng dừng lại rồi lấy lại thần sắc bình thường: “Chỉ là bổn cung hát một đoạn mà thôi, chưa từng nghĩ đến sẽ làm kinh động Hoàng thượng và Hoàng hậu”.

Dung Bội mỉm cười: “Nếu Lệnh phi nương nương tự nghĩ không muốn kinh động vậy thì Lý công công cứ đi bẩm báo như vậy đi”

Lý Ngọc cúi người xuống: “Vậy thì nô tài đi bẩm báo đây, đa tạ Lệnh phi nương nương dạy bảo”

Vì việc này mà Yến Uyển càng lúc càng yên lặng, mấy ngày sau Hoàng đế đưa các tần phi đi đến Nhiệt Hà hành cung săn thú, nàng liền cáo bệnh, ngày ngày đều lệnh cho Thái y chữa trị. Như Ý và Thái hậu còn nghỉ ngơi ở Viên Minh Viên, nghe Dung Bội bẩm báo như vậy, lúc đầu cứ nghĩ Yến Uyển làm ra vẻ, làm phiền thái y, nhưng quả thật nàng ta ngày đêm đều buồn bực không vui mà muốn điều dưỡng cẩn thận.

Hoàng đế vừa đi nghỉ hè sơn trang, Như Ý lại không muốn Yến Uyển đứng ở trước mặt cho nên lập tức cho người đưa nàng về Tử Cấm thành tĩnh dưỡng vì thế trước mắt đều thanh tĩnh. Hoàng đế đưa các tần phi thân cận đi săn thú, vốn Hải Lan cũng phải đi theo Vĩnh Kỳ làm bạn bên cạnh Hoàng đế nhưng Hải Lan nghĩ đến Như Ý vẫn còn ở Viên Minh Viên tịnh dưỡng sau khi sinh hạ Ngũ công chúa cho nên ở lại làm bạn với Như Ý. Vì thế những ngày sau thường hay lui tới với Như Ý cũng chỉ có Lục Quân và Hải Lan.

Hải Lan lúc nào cũng ở bên cạnh Như Ý cho nên Như Ý liền hỏi: “Hoàng thượng cho muội đi Nhiệt Hà hành cung làm bạn, sao muội lại từ chối làm gì cơ chứ?”

Hải Lan nói: “Có Gia quý phi vênh váo tự đắc đi theo thì còn gì vui nữa chứ? Chi bằng ở đây thanh yên tĩnh lặng còn hay hơn. Mà muội muội không đi cũng là vì thể diện của Thuần quý phi, Tam a ca của tỷ ấy cũng không được đi Nhiệt Hà hành cung”

Như Ý tựa vào cửa sổ, cười nói: “Muội tính toán chu toàn như vậy thì rất tốt, chỉ là nếu muội không đi thì không có ai chiếu ứng Vĩnh Kỳ cả”

Hải Lan nói: “Muội muội không thể chiếu ứng bên cạnh Vĩnh Kỳ cả đời được, có rất nhiều chuyện nó có thể làm sạch sẽ lưu loát. Ngay cả một người ngạch nương như muội muội vẫn còn thua kém nó một bậc, đôi khi có chuyện vẫn không sáng rọi hiểu rõ”

Như Ý liếc mắt nhìn nàng một cái, rồi sẳng giọng nói: “Muội đó, cứ như vậy hoài! Muội cứ đợi sau này xem ai có phúc khí, Vĩnh Thành có người ngạch nương như Gia quý phi thì chỉ sợ có rất nhiều chuyện không sáng rọi”.

Hải Lan mỉm cười: “Đúng vậy. Chỉ là sáng rọi hay không sáng rọi thì chúng ta cũng chỉ có thể âm thầm đề phòng Gia quý phi mà thôi. Nàng ta đã làm nhiều chuyện nhưng chung quy chúng ta cũng không có cách nào để xử trí nàng ta”.

Nàng hơi trầm ngâm nói: “Gần đây Hoàng thượng nhiều lần khen ngợi Vĩnh Thành có công tham gia cứu tế Giang Nam, tuy rằng Hoàng thượng không quá sủng hạnh Gia quý phi nhưng vẫn luôn giữ thái độ ôn hòa. Chỉ là muội muội nhìn thấy, Hoàng đế đối với Gia quý phi không còn như xưa, có đôi khi nghĩ lại Gia quý phi có ba con trai, nhà mẹ đẻ đắc lực, lại là người cũ hầu hạ từ lúc còn ở Vương phủ, rốt cuộc cũng có lúc như vậy. Nghĩ tới nàng ta thì cũng nghĩ đến mình, cũng không có gì oán than nữa”

Thần sắc Như Ý lạnh nhạt: “Người mới giống như đóa hoa tươi đẹp nhất của Ngự Hoa viên, ai ai cũng đều ngắm nhìn thì còn có ai lưu luyến loài hoa cũ nữa đâu. Ngay cả chính mình cũng còn thấy chán, nói chi là người khác cho nên sống trong chốn hậu cung này, không cần mưu toan giữ lại cái gì mà là trước mắt có thể bắt được thứ gì thì đó mới là quan trọng nhất”

Hải Lan cười khẽ, nắm tay Như Ý rồi nhặt một đóa hoa Hải đường để lên môi Như Ý một chút rồi nghiêm mặt nói: “Hoàng hậu nương nương có trai gái đầy đủ cho nên không được nói ra điều không phúc khí như vậy”. Nàng mím môi, có chút sung sướng khi thấy người khác gặp họa: “Nghe nói mấy ngày trước Lệnh phi lại không an phận, vẫn là tỷ tỷ đàn áp nàng ta. Kỳ thật dĩ nhiên Lệnh phi đã thất sủng nhưng trời lại sinh tính tình hồ mị cho nàng ta thì vì sao tỷ tỷ không xử trí sạch sẽ lưu loát, đỡ phải ganh tỵ trước mắt chứ?”

Như Ý nhìn xung quanh không có ai rồi lấy một chiếc quạt nhỏ khẽ lay động: “Hải Lan, tất nhiên Lệnh phi đã thất sủng nhưng Hoàng thượng chưa từng phế bỏ vị phân của nàng ta, vẫn giữ lại tôn vị chức phi như cũ, muội có biết vì sao không?”

Hải Lan lạnh lùng xua tay, tự giễu nói: “Tuổi trẻ mạo mỹ, tất nhiên để người có cũ tình. Nếu là đều như thần thiếp bình thường để người gặp sinh ghét thì cũng là thanh tĩnh”

Như Ý vươn tay, chỉnh sửa búi tóc trên đầu Hải Lan, ôn nhu nói: “Trong cung nếu luận về tài thêu thùa thì không ai vượt qua được muội”

Hải Lan cầm tay Như Ý, chân thành nói: “Tỷ tỷ lại giỏi về thi thơ hội họa”

Như Ý cúi mặt xuống, chỉ là cười nhợt nhạt, tựa hồ không cho là đúng: “Thi thơ hội họa, ôn nhu uyển chuyển hàm xúc, không phải là Tuệ Hiền Hoàng quý phi am hiểu nhất sao? Hiếu Hiền hoàng hậu khắc kỷ trì gia, cũng coi như giỏi về tính toán tỉ mỉ, có chủ mẫu chi phong. Gia quý phi lại tinh thông diễn nhạc Lý triều, kiếm cũ cổ sắt mọi thứ đều tinh tuyệt cho nên không sợ mất đi thánh ý. Mai tần đàn tỳ bà giỏi. Khánh tần hát hay Côn Khúc. Thư phi tinh thông thi từ, thư pháp thanh lệ. Dĩnh tần tinh thông cung mã kỵ xạ. Ngay cả Hãn tần được sủng ái nhất thời cũng là bởi vì hậu khắc kỷ trì gia, vẫn còn nhỏ mà không mất đi cái quý phái. Chỉ có Lệnh phi là không giống như những người đó”.

Hải Lan bĩu môi, không để ý lắm chuyện đó: “Nàng ta xuất thân cung nữ, chữ viết cũng chỉ biết được vài cái. Ngay cả lúc nhỏ sống trong nhà giàu có thì cũng không được dạy dỗ đoàng hoàng, lúc nào cũng hồ mị khinh bạc, cô phụ cái ba phần giống khuôn mặt tỷ tỷ”

Như Ý bùi ngùi than nhẹ: “Ánh mắt của muội cặn kẽ. Đúng, đây là khuyết điểm của Lệnh phi nhưng muội lại không biết đây cũng là sở trường của nàng ta”.

Hải Lan mở to hai mắt, dường như không tin: “Sở trường?”

Như Ý nhẹ nhàng nói: “Chúng ta đều có tài nghệ và học thức, lại có được khí chất, đều để cho Hoàng thượng thưởng thức. Chỉ là lúc Hoàng thượng nhìn thấy Lệnh phi, trong mắt Hoàng thượng, nàng ta như là một tờ giấy trắng vô tri, lại có thể cho Hoàng thượng tùy ý vẽ viết lên đó. Mặc dù nàng ta lãng phí tổ yến không biết cách chế biến, mặc dù nàng ta không phân biệt được bạch men liên ngọt nhưng một khi nàng ta học hỏi, khí độ càng thêm điềm mỹ thanh nhã, mềm nhẹ quyến rũ, Hoàng thượng lại một tay chỉ bảo cho nên giờ phút này Hoàng thượng nhìn nàng ta thì cũng có vài phần hứng thú, vài phần thương tiếc cho nên cũng dễ dàng tha thứ cho nàng ta”.

Hải Lan ngưng thần một lát rồi nói: “Vậy thì càng không nên giữ lại”

Như Ý nhẹ nhàng vỗ về bàn tay Hải Lan nói: “Nếu không bất đắc dĩ thì không cần làm chuyện như vậy”. Thần sắc của nàng chứa đầy áy náy: “Hải Lan, có rất nhiều chuyện bổn cung có thể gạt được nhiều người nhưng lại không muốn gạt muội, Nhị a ca của Hiếu Hiền Hoàng hậu... Ngày đêm bổn cung đều cảm thấy bất an. Đặc biệt là sau khi làm mẹ thì càng nghĩ đến lại càng kinh sợ không thôi, Hải Lan, nếu nói suốt đời này của bổn cung có điều gì hối hận thì cũng chỉ có chuyện đó. Cho nên có rất nhiều chuyện, không cần phải đuổi tận giết tuyệt”

Hải Lan thấy Như Ý động tình mà không khỏi sinh ra ý nghĩ bất an, nàng vội nắm tay Như Ý đi vào trong điện nói: “Chỉ là một tần phi nhỏ nhoi, không đáng cho tỷ tỷ hao tốn tinh thần”. Nàng nhìn ánh mặt trời quá mức chói lọi, thân thiết nói: “Bên ngoài nóng lắm, tỷ tỷ cẩn thận kẻo bị cảm nắng”

Vừa lúc có cung nữ mang nước ô mai bước vào, Như Ý miễn cường hòa hoãn thần sắc, Hải Lan vội hỏi: “Tỷ tỷ mới sang tháng tử không lâu thì cũng không thể uống cái nước ô mai chua đó được, nếu không sẽ khiến khí huyết bị hư tổn”. Nàng gọi Dung Bội: “Tuy bây giờ là ngày nắng nóng nhưng nương nương không thể chạm vào đồ lạnh được, ngươi hãy đi đổi chén canh ý nhân táo đỏ đến đây, bổ dưỡng khí huyết không có gì tốt hơn canh đó”

Dung Bội mím môi cười nói: “Là do chúng nô tỳ không cẩn thận, đa tạ Du phi nương nương chỉ điểm, Giang thái y cũng xem như là người cẩn trọng, hóa ra vẫn kém hơn Du phi nương nương, mọi chuyện xin nương nương hãy lưu tâm giúp ạ”

Hải Lan nhìn Như Ý, mặt đầy chân thành: “Chuyện gì nương nương cũng lưu tâm đến bổn cung thì sao bổn cung không lưu tâm lại chứ?” Nàng thấy Dung Bội lui ra, liền nhỏ nhẹ nói: “Vĩnh Kỳ đi theo Vĩnh Thành gom góp lương thực tiền của nhưng Vĩnh Thành luôn tranh đầu mọi chuyện, khoe mẽ đứng đầu, muội muội cũng đã làm theo lời tỷ tỷ dặn, mọi chuyện cứ để Vĩnh Thành làm chủ, sai đâu đánh đó, không cần phải xuất đầu tranh đấu”

Như Ý nói: “Bây giờ Vĩnh Thành đắc ý thì cứ để nó đắc ý. Khí trẻ dồi dào, dễ dàng leo cao thì cũng dễ té nặng. Đợi đến ngày Vĩnh Thành rơi xuống thì hãy để cho Vĩnh Kỳ bộc lộ tài năng cho nên bây giờ không cần phải nóng lòng làm gì”

Đang nói thì Lăng Chi bước vào, trên tay cầm một hộp gấm nói: “Hoàng hậu nương nương, Nội vụ phủ vừa mới chế tạo một ít hộ giáp kim hồng, thỉnh nương nương xem qua”

Như Ý “À” lên một tiếng rồi phất tay ý bảo Lăng Chi lui ra. Hải Lan đeo hộ giáp vào tay Như Ý nói: “Có Hoàng hậu nương nương trù tính cho Vĩnh Kỳ, muội muội cũng cảm thấy an tâm”. Nàng nhớ tới một chuyện: “Đúng rồi, lần trước nghe nói Lệnh phi ôm bệnh, bây giờ cũng đã hơn mười ngày sau khi đuổi về trong cung rồi”

Như Ý mở hộp gấm ra, lấy từng cái hộ giáp xem, không chút để ý nói: “Lệnh phi vừa bệnh, bổn cung liền cho nàng ta sự thanh tĩnh. Dù sao các tần phi trong cung đều đến Viên Minh Viên nghỉ hè, cho nàng ta hồi cung cùng làm bạn với các Thái phi của tiên đế, cũng làm cho tâm tư yên tĩnh lại”

Hải Lan vừa cười thì thấy Tam Bảo vội vàng bước vào thỉnh an nói: “Hoàng hậu nương nương, Lý công công có truyền tin từ Nhiệt Hà sơn trang, thỉnh nương nương xem qua”.

Hắn vừa dứt lời thì lấy ra một cái bao giấy nhỏ tầm thường, giống như của các cung nữ hay đeo, đưa cho Như Ý. Như Ý gật đầu ý bảo hắn lui ra rồi nàng lấy một cây kéo nhỏ cắt đầu cái bao giấy rồi lấy ra một tờ giấy nhỏ. Như Ý vừa mới liếc mắt nhìn qua, sắc mặt tái nhợt rồi chợt cười lạnh một tiếng, bàn tay nắm chặt. Hải Lan thấy Như Ý như vậy thì liền biết có chuyện rắc rối, vội lấy tờ giấy trong tay Như Ý xem qua rồi biến sắc: "Lệnh phi phục sủng sao? Không phải nàng ta đã quay về Tử Cấm thành rồi sao?'

Như Ý mỉm cười: “Bổn cung lệnh cho nàng ta trở về Tử Cấm thành, hóa ra lại đến Nhiệt Hà sơn trang làm trò ca múa, bổn cung không thể tận mắt chứng kiến, thật sự là đáng tiếc”. Như Ý cười như hoa xuân nhưng trong mắt lại không chút mỉm cười, thần sắc lạnh lẽo như mũi nhọn của hộ giáp trên tay nàng, khiến người ta cảm thấy sợ hãi.

Hải Lan nói: “Tay chân Lệnh phi nhanh nhẹn, chớp mắt một cái liền phục sủng”. Nàng siết chặt tờ giấy trong tay nói: “Chỉ là mới phục sủng, chúng ta ngăn cản cũng không khó. Có thể phục sủng thì cũng có thể thất sủng. Hoàng hậu nương nương, chúng ta đừng sợ mà cứ chờ đợi đi”

Như Ý bình tĩnh mỉm cười, cũng không muốn để trong lòng: “Bổn cung cũng đã nói cho muội biết tâm tư của Hoàng thượng rồi đó cho nên việc phòng bị thật sự rất khó khăn. Mà thôi, sóng đến sóng lui cũng là chuyện thường, huống chi thân là Hoàng hậu mà lúc nào cũng để ý đến chuyện tranh đấu tình cảm giữa các tần phi thì sẽ mất đi đại cục thôi”.

Tin tức liên tiếp truyền đến, Yến Uyển được sủng ái ở Nhiệt Hà sơn trang, sáng sớm mặc y phục cung nữ đứng ở đầu gió hát xướng Côn Khúc, khiến cho Hoàng đế chú ý mà được phục sủng. Sau đó lại cùng Hoàng đế giục ngựa đi săn, anh tư hiên ngang. Nàng cùng với Dĩnh tần, Hãn tần chia đều xuân sắc. Như Ý nghe tin cũng không chút để ý: “Lệnh phi ở bên cạnh Hoàng thượng nhiều năm, tất nhiên so với Dĩnh tần và Hãn tần thì càng hiểu được tâm tư Hoàng thượng”

Hải Lan ngưng thần, cầm một quân cờ đánh xuống bàn cờ: “Cho nên đôi khi trẻ tuổi xinh đẹp cũng chưa chắc là đủ mà phải có tuổi tác lâu dài và mang chút phong tình mới là đủ”

Như Ý lấy một quân cờ đánh xuống, tạo nên tiếng leng keng: “Đúng rồi, Vĩnh Kỳ sao rồi?”

Hải Lan cười dài nói: “Bây giờ Vĩnh Thành còn đang nổi bật. Đúng rồi, muội muội có nghe nói Bố Chính Sứ Hách tấu Hặc Ngoại Đồng Tri Trần, Đồng Tri Vương Đức Nghi tham ô, với lại hồ Hồng Trạch lại tràn đầy, thông phán Chu Miện vì chưa chuẩn bị cho nên không thể ngăn chặn được nước lũ”

Như Ý cầm quân cờ trong tay, nhíu mày nói: “Những tên này sao thấy quen tai”

Hải Lan cầm quân cờ màu trắng bao vây quân đen của Như Ý: “Những người này đều là thuộc hạ của Cao Bân, mà mấy ngày nay Cao Bân được phục chức quản lý chuyện thủy lợi này. Hoàng hậu nương nương đã quên rồi sao?”

Như Ý nói: “Mấy năm nay Hoàng thượng đều viết thơ tưởng nhớ Tuệ Hiền Hoàng quý phi, không biết cái ân nghĩa này có đạm bạc theo năm tháng hay không nữa đây?”

Hải Lan điềm tĩnh an hòa nói: “Vĩnh Kỳ truyền tin về nói Hoàng thượng nghiêm trách Cao Bân, hình như muốn cách chức Cao Bân”

Như Ý trầm ngâm: “Xem ra là cách chức thật rồi”

Hải Lan cười nói nhợt nhạt: "Muội muội cũng đã nói cho Vĩnh Kỳ tác động vào Hoàng thượng rồi. Tuy rằng người đã xuống mồ, ân oán ngày xưa có thể xóa bỏ nhưng mỗi khi nghĩ đến lúc Tuệ Hiền Hoàng quý phi còn tại thế đã khi dễ làm nhục muội muội, thật sự muội muội khó có thể quên được'

Như Ý hiểu ý cười nói: “Tuy rằng Tuệ Hiền Hoàng quý phi đã tạ thế nhiều năm nhưng bổn cung cũng không muốn mẫu gia của nàng được lộng hành ở tiền triều”. Nàng tùy tay đánh một quân cờ: “Vậy thì hãy cứ như vậy đi”.

- -- HẾT QUYỂN BỐN ---